<?xml version="1.0"?>
<!--<!DOCTYPE text SYSTEM "OWV.dtd">-->
<text>
<front>
<pb facs="#f0001"/>
<titlePage><docTitle><titlePart><hi rendition="#b">Ansichten der Natur,</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#g">mit</hi><lb break="yes"/>wissenschaftlichen<lb break="yes"/><hi rendition="#g"><hi rendition="#b">Erläuterungen.</hi></hi></titlePart></docTitle><byline><hi rendition="#g">Von</hi><docAuthor><hi rendition="#g">Alexander von Humboldt.</hi></docAuthor></byline><milestone rendition="#hr" unit="section"/><titlePart><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Zweiter Band.</hi></hi><lb break="yes"/>Zweite verbesserte und vermehrte Ausgabe.</titlePart><milestone rendition="#hr" unit="section"/><docImprint><hi rendition="#g">Stuttgart und Tübingen </hi><publisher><hi rendition="#g">in der J. G. Cotta’schen Buchhandlung.</hi></publisher><docDate><hi rendition="#g">1826.</hi></docDate></docImprint></titlePage></front>
<body><pb facs="#f0002"/>
<pb facs="#f0003"/>
<div n="1">
<head><hi rendition="#g">Ideen</hi><lb break="yes"/>zu einer<lb break="yes"/>Physiognomik der Gewächse.</head>
<milestone rendition="#hr" unit="section"/>
<p><hi rendition="#in">W</hi>enn der Mensch mit regsamem Sin-<lb break="no"/>ne die Natur durchforscht, oder in sei-<lb break="no"/>ner Phantasie die weiten Räume der or-<lb break="no"/>ganischen Schöpfung miſst, so wirkt<lb break="yes"/>unter den vielfachen Eindrücken, die er<lb break="yes"/>empfängt, keiner so tief und mächtig<lb break="yes"/>als der, welchen die allverbreitete Fülle<lb break="yes"/>des Lebens erzeugt. Ueberall, selbst am<lb break="yes"/>beeisten Pol, ertönt die Luft von dem<lb break="yes"/>Gesange der Vögel, wie von dem Sum-<lb break="no"/>sen schwirrender Insecten. Nicht die<lb break="yes"/>unteren Schichten allein, in welchen<lb break="yes"/>die verdichteten Dünste schweben, auch<lb break="yes"/>die oberen ätherisch-reinen, sind belebt.<lb break="yes"/><pb facs="#f0004" n="2"/>Denn so oft man den Rücken der perua-<lb break="no"/>nischen Cordilleren, oder, südlich vom<lb break="yes"/>Leman See, den Gipfel des Weiſsen-Ber-<lb break="no"/>ges bestieg, hat man selbst in diesen Ein-<lb break="no"/>öden noch Thiere entdeckt. Am Chim-<lb break="no"/>borazo <note place="end" n="1)" xml:id="a01" next="#a02"/>, fast zweimal höher als der<lb break="yes"/>Aetna, sahen wir Schmetterlinge und<lb break="yes"/>andere geflügelte Insecten. Wenn auch,<lb break="yes"/>von senkrechten Luftströmen getrieben,<lb break="yes"/>sie sich dahin, als Fremdlinge, verirr-<lb break="no"/>ten, wohin unruhige Forschbegier des<lb break="yes"/>Menschen sorgsame Schritte leitet; so<lb break="yes"/>beweiset ihr Daseyn doch, daſs die bieg-<lb break="no"/>samere animalische Schöpfung ausdauert,<lb break="yes"/>wo die vegetabilische längst ihre Gränze<lb break="yes"/>erreicht hat. Höher, als der Kegelberg von<lb break="yes"/>Teneriffa auf den schneebedeckten Rük-<lb break="no"/>ken der Pyrenäen gethürmt; höher, als<lb break="yes"/>alle Gipfel der Andeskette, schwebte oft<lb break="yes"/>über uns der Cundur <note place="end" n="2)" xml:id="a01" next="#a02"/>, der Riese unter<lb break="yes"/>den Geiern. Raubsucht und Nachstellung<lb break="yes"/>der zartwolligen Vikunnas, welche gem-<lb break="no"/><pb facs="#f0005" n="3"/>senartig und heerdenweise in den be-<lb break="no"/>schneiten Grasebenen schwärmen, lok-<lb break="no"/>ken den mächtigen Vogel in diese Region.</p>
<p>Zeigt nun schon das unbewaffnete<lb break="yes"/>Auge den ganzen Luftkreis belebt, so<lb break="yes"/>enthüllt noch gröſsere Wunder das be-<lb break="no"/>waffnete Auge. Räderthiere, Brachio-<lb break="no"/>nen, und eine Schaar mikroskopischer<lb break="yes"/>Geschöpfe heben die Winde aus den<lb break="yes"/>trocknenden Gewässern empor. Unbe-<lb break="no"/>weglich und in Scheintod versenkt,<lb break="yes"/>schweben sie in den Lüften, bis der<lb break="yes"/>Thau sie zur nährenden Erde zurück-<lb break="no"/>führt, die Hülle löst, die ihren durch<lb break="yes"/>sichtigen wirbelnden Körper <note place="end" n="3)" xml:id="a01" next="#a02"/> ein-<lb break="no"/>schlieſst, und (wahrscheinlich durch den<lb break="yes"/>Lebensstoff, den alles Wasser enthält)<lb break="yes"/>den Organen neue Erregbarkeit ein-<lb break="no"/>haucht.</p>
<p>Neben den entwickelten Geschöpfen<lb break="yes"/>trägt der Luftkreis auch zahllose Keime<lb break="yes"/>künftiger Bildungen, Insecten-Eier und<lb break="yes"/><pb facs="#f0006" n="4"/>Eier der Pflanzen, die durch Haar- und<lb break="yes"/>Feder-Kronen zur langen Herbstreise<lb break="yes"/>geschickt sind. Selbst den belebenden<lb break="yes"/>Staub, den, bei getrennten Geschlech-<lb break="no"/>tern, die männlichen Blüthen ausstreuen,<lb break="yes"/>tragen Winde und geflügelte Insecten <note place="end" n="4)" xml:id="a01" next="#a02"/><lb break="yes"/>über Meer und Land den einsamen weib-<lb break="no"/>lichen zu. Wohin der Blick des Natur-<lb break="no"/>forschers dringt, ist Leben, oder Keim<lb break="yes"/>zum Leben, verbreitet.</p>
<p>Dient aber auch das bewegliche Luft-<lb break="no"/>meer, in das wir getaucht sind, und<lb break="yes"/>über dessen Oberfläche wir uns nicht zu<lb break="yes"/>erheben vermögen, vielen organischen<lb break="yes"/>Geschöpfen zur nothwendigsten Nah-<lb break="no"/>rung; so bedürfen dieselben dabei doch<lb break="yes"/>noch einer gröberen Speise, welche nur<lb break="yes"/>der Boden dieses gasförmigen Ozeans<lb break="yes"/>darbietet. Dieser Boden ist zwiefacher<lb break="yes"/>Art. Den kleineren Theil bildet die<lb break="yes"/>trockene Erde, unmittelbar von Luft<lb break="yes"/>umflossen; den gröſseren Theil bildet<lb break="yes"/><pb facs="#f0007" n="5"/>das Wasser, vielleicht einst vor Jahrtau-<lb break="no"/>senden durch elektrisches Feuer aus luft-<lb break="no"/>förmigen Stoffen zusammengeronnen,<lb break="yes"/>und jetzt unaufhörlich in der Werkstatt<lb break="yes"/>der Wolken, wie in den pulsirenden<lb break="yes"/>Gefäſsen der Thiere und Pflanzen, zer-<lb break="no"/>sezt.</p>
<p>Unentschieden ist es, wo gröſsere<lb break="yes"/>Lebensfülle verbreitet sey; ob auf dem<lb break="yes"/>Continent, oder in dem unergründeten<lb break="yes"/>Meere. In diesem erscheinen gallert-<lb break="no"/>artige Seegewürme, bald lebendig, bald<lb break="yes"/>abgestorben, als leuchtende Sterne <note place="end" n="5)" xml:id="a01" next="#a02"/>.<lb break="yes"/>Ihr Phosphorlicht wandelt die grünliche<lb break="yes"/>Fläche des unermeſslichen Ozeans in ein<lb break="yes"/>Feuermeer um. Unauslöschlich wird<lb break="yes"/>mir der Eindruck jener stillen Tropen-<lb break="maybe"/>Nächte der Südsee bleiben, wo aus der<lb break="yes"/>duftigen Himmelsbläue das hohe Stern-<lb break="no"/>bild des Schiffes und das gesenkt unter-<lb break="no"/>gehende Kreuz ihr mildes planetarisches<lb break="yes"/>Licht ausgossen, und wo zugleich in<lb break="yes"/><pb facs="#f0008" n="6"/>der schäumenden Meeresfluth die Del-<lb break="no"/>phine ihre leuchtenden Furchen zogen.</p>
<p>Aber nicht der Ozean allein, auch<lb break="yes"/>die Sumpfwasser verbergen zahllose Ge-<lb break="no"/>würme von wunderbarer Gestalt. Un-<lb break="no"/>serem Auge fast unerkennbar sind die<lb break="yes"/>Cyclidien, die gefranzten Trichoden und<lb break="yes"/>das Heer der Naiden, theilbar durch<lb break="yes"/>Aeste, wie die Lemna, deren Schatten<lb break="yes"/>sie suchen. Von mannigfaltigen Luft-<lb break="no"/>gemengen umgeben, und mit dem Lichte<lb break="yes"/>unbekannt, athmen die gefleckte Askaris,<lb break="yes"/>welche die Haut des Regenwurms, die<lb break="yes"/>silberglänzende Leukophra, welche das<lb break="yes"/>Innere der Ufer-Naide, und ein Penta-<lb break="no"/>stoma, welche die weitzellige Lunge<lb break="yes"/>der tropischen Klapperschlange <note place="end" n="6)" xml:id="a01" next="#a02"/> be-<lb break="no"/>wohnt. So sind auch die verborgen-<lb break="no"/>sten Räume der Schöpfung mit Leben<lb break="yes"/>erfüllt. Wir wollen hier bescheiden bei<lb break="yes"/>den Geschlechtern der Pflanzen verwei-<lb break="no"/>len; denn auf ihrem Daseyn beruht das<lb break="yes"/><pb facs="#f0009" n="7"/>Daseyn der thierischen Schöpfung. Un-<lb break="no"/>ablässig sind sie bemüht, den rohen Stoff<lb break="yes"/>der Erde organisch an einander zu rei-<lb break="no"/>hen, und vorbereitend, durch lebendige<lb break="yes"/>Kraft, zu mischen, was nach tausend<lb break="yes"/>Umwandlungen zur regsamen Nerven-<lb break="no"/>faser veredelt wird. Derselbe Blick, den<lb break="yes"/>wir auf die Verbreitung der Pflanzen-<lb break="no"/>decke heften, enthüllt uns die Fülle des<lb break="yes"/>thierischen Lebens, das von jener ge-<lb break="no"/>nährt und erhalten wird.</p>
<p>Ungleich ist der Teppich gewebt,<lb break="yes"/>den die blüthenreiche Flora über den<lb break="yes"/>nackten Erdkörper ausbreitet; dichter,<lb break="yes"/>wo die Sonne höher an dem nie bewölk-<lb break="no"/>ten Himmel emporsteigt; lockerer gegen<lb break="yes"/>die trägen Pole hin, wo der wiederkeh-<lb break="no"/>rende Frost bald die entwickelte Knospe<lb break="yes"/>tödtet, bald die reifende Frucht erhascht.<lb break="yes"/>Doch überall darf der Mensch sich der<lb break="yes"/>nährenden Pflanzen erfreuen. Trennt<lb break="yes"/>im Meeresboden ein Vulkan die kochen-<lb break="no"/><pb facs="#f0010" n="8"/>de Fluth, und schiebt plötzlich (wie<lb break="yes"/>einst zwischen den griechischen Inseln)<lb break="yes"/>einen schlackigen Fels empor; oder er-<lb break="no"/>heben (um an eine friedlichere Naturer-<lb break="no"/>scheinung zu erinnern) die einträchtigen<lb break="yes"/>Lithophyten <note place="end" n="7)" xml:id="a01" next="#a02"/> ihre zelligen Wohnungen,<lb break="yes"/>bis sie nach Jahrtausenden über den<lb break="yes"/>Wasserspiegel hervorragend, absterben,<lb break="yes"/>und ein flaches Corallen-Eiland bilden:<lb break="yes"/>so sind die organischen Kräfte sogleich<lb break="yes"/>bereit, den todten Fels zu beleben. Was<lb break="yes"/>den Saamen so plötzlich herbeiführt: ob<lb break="yes"/>wandernde Vögel, oder Winde, oder<lb break="yes"/>die Wogen des Meeres; ist bei der gro-<lb break="no"/>ſsen Entfernung der Küsten schwer zu<lb break="yes"/>entscheiden. Aber auf dem nackten<lb break="yes"/>Steine, sobald ihn zuerst die Luft be-<lb break="no"/>rührt, bildet sich in den nordischen Län-<lb break="no"/>dern ein Gewebe samtartiger Fasern, die<lb break="yes"/>dem unbewaffneten Auge als farbige<lb break="yes"/>Flecken erscheinen. Einige sind durch<lb break="yes"/>hervorragende Linien bald einfach, bald<lb break="yes"/><pb facs="#f0011" n="9"/>doppelt begränzt; andere sind in Fur-<lb break="no"/>chen durchschnitten und in Fächer ge-<lb break="no"/>theilt. Mit zunehmendem Alter ver-<lb break="no"/>dunkelt sich ihre lichte Farbe. Das<lb break="yes"/>fernleuchtende Gelb wird braun, und<lb break="yes"/>das bläuliche Grau der Leprarien ver-<lb break="no"/>wandelt sich nach und nach in ein staub-<lb break="no"/>artiges Schwarz. Die Gränzen der al-<lb break="no"/>ternden Decke flieſsen in einander, und<lb break="yes"/>auf dem dunkeln Grunde bilden sich neue<lb break="yes"/>zirkelrunde Flechten von blendender Wei-<lb break="no"/>ſse. So lagert sich schichtenweise ein<lb break="yes"/>organisches Gewebe auf das andere; und<lb break="yes"/>wie das sich ansiedelnde Menschenge-<lb break="no"/>schlecht bestimmte Stufen der sittlichen<lb break="yes"/>Kultur durchlaufen muſs, so ist die all-<lb break="no"/>mählige Verbreitung der Pflanzen an<lb break="yes"/>bestimmte physische Gesetze gebunden.<lb break="yes"/>Wo jetzt hohe Waldbäume ihre Gipfel<lb break="yes"/>luftig erheben, da <unclear></unclear>berzogen einst zarte<lb break="yes"/>Flechten das erdenlose Gestein. Laubmoo-<lb break="no"/>se, Gräser, krautartige Gewächse und<lb break="yes"/><pb facs="#f0012" n="10"/>Sträucher, füllen die Kluft der langen,<lb break="yes"/>aber ungemessenen Zwischenzeit aus.<lb break="yes"/>Was im Norden Flechten und Moose, das<lb break="yes"/>bewirken in den Tropen Portulaca, Gom-<lb break="no"/>phrenen und andere niedrige Uferpflan-<lb break="no"/>zen. Die Geschichte der Pflanzendecke,<lb break="yes"/>und ihre allmählige Ausbreitung über<lb break="yes"/>die öde Erdrinde, hat ihre Epochen, wie<lb break="yes"/>die Geschichte des spätern Menschenge-<lb break="no"/>schlechts.</p>
<p>Ist aber auch Fülle des Lebens über-<lb break="no"/>all verbreitet; ist der Organismus auch<lb break="yes"/>unablässig bemüht, die durch den Tod<lb break="yes"/>entfesselten Elemente zu neuen Gestalten<lb break="yes"/>zu verbinden: so ist diese Lebensfülle<lb break="yes"/>und ihre Erneuerung doch nach Ver-<lb break="no"/>schiedenheit der Himmelsstriche verschie-<lb break="no"/>den. Periodisch erstarrt die Natur in<lb break="yes"/>der kalten Zone; denn Flüssigkeit ist Be-<lb break="no"/>dingniſs zum Leben. Thiere und Pflan-<lb break="no"/>zen (Laubmoose und andere Cryptoga-<lb break="no"/>men abgerechnet) liegen hier viele Mo-<lb break="no"/><pb facs="#f0013" n="11"/>nate hindurch im Winterschlaf vergra-<lb break="no"/>ben. In einem groſsen Theile der Erde<lb break="yes"/>haben daher nur solche organische We-<lb break="no"/>sen sich entwickeln können, welche einer<lb break="yes"/>beträchtlichen Entziehung von Wärme-<lb break="no"/>stoff widerstehen, oder einer langen Un-<lb break="no"/>terbrechung der Lebensfunctionen fähig<lb break="yes"/>sind. Je näher dagegen den Tropen,<lb break="yes"/>desto mehr nimmt Mannigfaltigkeit der<lb break="yes"/>Bildungen, Anmuth der Form und des<lb break="yes"/>Farbengemisches, ewige Jugend und<lb break="yes"/>Kraft des organischen Lebens zu.</p>
<p>Diese Zunahme kann leicht von de-<lb break="no"/>nen bezweifelt werden, welche nie un-<lb break="no"/>sern Welttheil verlassen, oder das Stu-<lb break="no"/>dium der allgemeinen Erdkunde ver-<lb break="no"/>nachlässigt haben. Wenn man aus un-<lb break="no"/>sern dicklaubigen Eichenwäldern über<lb break="yes"/>die Alpen- oder Pyrenäen-Kette nach<lb break="yes"/>Welschland oder Spanien hinabsteigt;<lb break="yes"/>wenn man gar seinen Blick auf die afri-<lb break="no"/>kanischen Küstenländer des Mittelmeeres<lb break="yes"/><pb facs="#f0014" n="12"/>richtet: so wird man leicht zu dem Fehl-<lb break="no"/>schlusse verleitet, als sey Baumlosigkeit<lb break="yes"/>der Charakter heiſser Klimate. Aber<lb break="yes"/>man vergiſst, daſs das südliche Europa<lb break="yes"/>eine andere Gestalt hatte, als pelasgische<lb break="yes"/>oder carthagische Pflanzvölker sich zu-<lb break="no"/>erst darin festsetzen; man vergiſst, daſs<lb break="yes"/>frühere Bildung des Menschengeschlechts<lb break="yes"/>die Waldungen verdrängt, und daſs der<lb break="yes"/>umschaffende Geist der Nationen der Er-<lb break="no"/>de allmählig den Schmuck raubt, der<lb break="yes"/>uns in dem Norden erfreut, und der<lb break="yes"/>(mehr, als alle Geschichte) die Jugend<lb break="yes"/>unserer sittlichen Kultur anzeigt. Die<lb break="yes"/>groſse Katastrophe, durch welche das<lb break="yes"/>Mittelmeer sich gebildet, indem es, ein<lb break="yes"/>anschwellendes Binnenwasser, die Schleu-<lb break="no"/>sen der Dardanellen und die Säulen des<lb break="yes"/>Herkules durchbrochen, diese Katastro-<lb break="no"/>phe scheint die angränzenden Länder ei-<lb break="no"/>nes groſsen Theils ihrer Dammerde be-<lb break="no"/>raubt zu haben. Was bei den griechi-<lb break="no"/><pb facs="#f0015" n="13"/>schen Schriftstellern von den Samothra-<lb break="no"/>cischen Sagen <note place="end" n="8)" xml:id="a01" next="#a02"/> erwähnt wird, deutet<lb break="yes"/>die Neuheit dieser zerstörenden Natur-<lb break="no"/>veränderung an. Auch ist in allen Län-<lb break="no"/>dern, welche das Mittelmeer begränzt,<lb break="yes"/>und welche die Kalkformation des Jura<lb break="yes"/>charakterisirt, ein groſser Theil der Erd-<lb break="no"/>oberfläche nackter Fels. Das Mahleri-<lb break="no"/>sche italienischer Gegenden beruht vor-<lb break="no"/>züglich auf diesem lieblichen Kontraste<lb break="yes"/>zwischen dem unbelebten öden Gestein<lb break="yes"/>und der üppigen Vegetation, welche in-<lb break="no"/>selförmig darin aufsproſst. Wo dieses<lb break="yes"/>Gestein, minder zerklüftet, die Wasser<lb break="yes"/>auf der Oberfläche zusammen hält, wo<lb break="yes"/>diese mit Erde bedeckt ist, (wie an den<lb break="yes"/>reizenden Ufern des Albaner Sees) da hat<lb break="yes"/>selbst Italien seine Eichenwälder, so<lb break="yes"/>schattig und grün, als der Bewohner<lb break="yes"/>des Nordens sie wünscht.</p>
<p>Auch die Wüsten jenseits des Atlas,<lb break="yes"/>und die unermeſslichen Ebenen oder<lb break="yes"/><pb facs="#f0018" n="14"/>Steppen von Süd-Amerika, sind als blo-<lb break="no"/>ſse Lokalerscheinungen zu betrachten.<lb break="yes"/>Diese findet man, in der Regenzeit we-<lb break="no"/>nigstens, mit Gras und niedrigen, fast<lb break="yes"/>krautartigen Mimosen bedeckt; jene sind<lb break="yes"/>Sand-Meere im Innern des alten Conti-<lb break="no"/>nente, groſse pflanzenleere Räume, mit<lb break="yes"/>ewiggrünen waldigen Ufern umgeben.<lb break="yes"/>Nur einzeln stehende Fächerpalmen er-<lb break="no"/>innern den Wanderer, daſs diese Einöden<lb break="yes"/>Theile einer belebten Schöpfung sind.<lb break="yes"/>Im trügerischen Lichtspiele, das die<lb break="yes"/>strahlende Wärme erregt, sieht man bald<lb break="yes"/>den Fuſs dieser Palmen frei in der Luft<lb break="yes"/>schweben, bald ihr umgekehrtes Bild<lb break="yes"/>in den wogenartig zitternden Luftschich-<lb break="no"/>ten wiederholt. Auch westlich von der<lb break="yes"/>peruanischen Andeskette, an den Küsten<lb break="yes"/>des Stillen Meeres, haben wir Wochen<lb break="yes"/>gebraucht, um solche wasserleere Wü-<lb break="no"/>sten zu durchstreichen.</p>
<p>Der Ursprung derselben, diese Pflan-<lb break="no"/><pb facs="#f0019" n="15"/>zenlosigkeit groſser Erdstrecken, in Ge-<lb break="no"/>genden, wo umher die kraftvolleste Ve-<lb break="no"/>getation herrscht, ist ein wenig beach-<lb break="no"/>tetes geognostisches Phänomen, welches<lb break="yes"/>sich unstreitig in alten Naturrevolutionen<lb break="yes"/>(in Ueberschwemmungen, oder vulka-<lb break="no"/>nischen Umwandelungen der Erdrinde)<lb break="yes"/>gründet. Hat eine Gegend einmal ihre<lb break="yes"/>Pflanzendecke verloren, ist der Sand be-<lb break="no"/>weglich und quellenleer, hindert die<lb break="yes"/>heiſse, senkrecht aufsteigende Luft den<lb break="yes"/>Niederschlag der Wolken <note place="end" n="9)" xml:id="a01" next="#a02"/>: so vergehen<lb break="yes"/>Jahrtausende, ehe von den grünen Ufern<lb break="yes"/>aus organisches Leben in das Innere der<lb break="yes"/>Einöde dringt.</p>
<p>Wer demnach die Natur mit Einem<lb break="yes"/>Blicke zu umfassen, und von Lokalphä-<lb break="no"/>nomenen zu abstrahiren weiſs, der sieht,<lb break="yes"/>wie mit Zunahme der belebenden Wär-<lb break="no"/>me, von den Polen zum Aequator hin,<lb break="yes"/>sich auch allmählig organische Kraft und<lb break="yes"/>Lebensfülle vermehren. Aber bei dieser<lb break="yes"/><pb facs="#f0020" n="16"/>Vermehrung sind doch jedem Erdstriche<lb break="yes"/>besondere Schönheiten vorbehalten: den<lb break="yes"/>Tropen Mannichfaltigkeit und Gröſse<lb break="yes"/>der Pflanzenformen; dem Norden der An-<lb break="no"/>blick der Wiesen, und das periodische<lb break="yes"/>Wiedererwachen der Natur beim ersten<lb break="yes"/>Wehen der Frühlingslüfte. Jede Zone<lb break="yes"/>hat auſser den, ihr eigenen Vorzügen<lb break="yes"/>auch ihren eigenthümlichen Charakter.<lb break="yes"/>So wie man an einzelnen organischen<lb break="yes"/>Wesen eine bestimmte Physiognomie er-<lb break="no"/>kennt; wie beschreibende Botanik und<lb break="yes"/>Zoologie, im engern Sinne des Worts,<lb break="yes"/>fast nichts als Zergliederung der Thier-<lb break="maybe"/>und Pflanzenformen ist: so giebt es auch<lb break="yes"/>eine gewisse Naturphysiognomie, welche<lb break="yes"/>jedem Himmelsstriche ausschlieſslich zu-<lb break="no"/>kommt.</p>
<p>Was der Mahler mit den Ausdrücken<lb break="yes"/>schweizer Natur, italienischer Himmel,<lb break="yes"/>bezeichnet, gründet sich auf das dunkle<lb break="yes"/>Gefühl dieses lokalen Naturcharakters.<lb break="yes"/><pb facs="#f0021" n="17"/>Himmelsbläue, Beleuchtung, Duft, der<lb break="yes"/>auf der Ferne ruht, Gestalt der Thiere,<lb break="yes"/>Saftfülle der Kräuter, Glanz des Laubes,<lb break="yes"/>Umriſs der Berge — alle diese Elemente<lb break="yes"/>bestimmen den Totaleindruck einer Ge-<lb break="no"/>gend. Zwar bilden unter allen Zonen<lb break="yes"/>dieselben Gebirgsarten Trachyt, Basalt,<lb break="yes"/>Porphyr-Schiefer und Dolomit, Fels-<lb break="no"/>gruppen derselben Physiognomie. Die<lb break="yes"/>Grünsteinklippen in Süd-Amerika und<lb break="yes"/>Mexiko gleichen denen des deutschen<lb break="yes"/>Fichtelgebirges, wie unter den Thieren<lb break="yes"/>die Form des Alco oder der ursprüngli-<lb break="no"/>chen Hunderace des Neuen Continents,<lb break="yes"/>mit der der europäischen Race überein-<lb break="no"/>stimmt. Denn die unorganische Rinde der<lb break="yes"/>Erde ist gleichsam unabhängig von klima-<lb break="no"/>tischen Einflüssen; sey es, daſs der Unter-<lb break="no"/>schied der Klimate neuer als das Gestein<lb break="yes"/>ist; sey es, daſs die erhärtende, Wärme-<lb break="no"/>entbindende Erdmasse sich selbst ihre<lb break="yes"/>Temperatur gab <note place="end" n="10)" xml:id="a01" next="#a02"/>, statt sie von auſsen<lb break="yes"/><pb facs="#f0022" n="18"/>zu empfangen. Alle Formationen sind<lb break="yes"/>daher allen Weltgegenden eigen, und<lb break="yes"/>in allen gleichgestaltet. Ueberall bildet<lb break="yes"/>der Basalt Zwillings-Berge und abge-<lb break="no"/>stumpfte Kegel; überall erscheint der<lb break="yes"/>Trapporphyr in grotesken Felsmassen,<lb break="yes"/>der Granit in sanftrundlichen Kuppen.<lb break="yes"/>Auch ähnliche Pflanzenformen, Tannen<lb break="yes"/>und Eichen, bekränzen die Berggehänge<lb break="yes"/>in Schweden, wie die des südlichsten<lb break="yes"/>Theils von Mexiko <note place="end" n="11)" xml:id="a01" next="#a02"/>. Und bei aller<lb break="yes"/>dieser Uebereinstimmung in den Gestal-<lb break="no"/>ten, bei dieser Gleichheit der einzelnen<lb break="yes"/>Umrisse, nimmt die Gruppirung dersel-<lb break="no"/>ben zu einem Ganzen doch den verschie-<lb break="no"/>densten Character an.</p>
<p>So wie die Kenntniſs der Fossilien<lb break="yes"/>sich von der Gebirgslehre unterscheidet;<lb break="yes"/>so ist von der individuellen Naturbe-<lb break="no"/>schreibung die allgemeine oder die Phy-<lb break="no"/>siognomik der Natur, verschieden.<lb break="yes"/>Georg Forster in seinen Reisen und in<lb break="yes"/><pb facs="#f0023" n="19"/>seinen kleinen Schriften; Göthe in den<lb break="yes"/>Naturschilderungen, welche so manche<lb break="yes"/>seiner unsterblichen Werke enthalten;<lb break="yes"/>Herder, Büffon, Bernardin de St. Pierre,<lb break="yes"/>und Chateaubriand, haben mit unnach-<lb break="no"/>ahmlicher Wahrheit den Character ein-<lb break="no"/>zelner Himmelsstriche geschildert. Sol-<lb break="no"/>che Schilderungen sind aber nicht blos<lb break="yes"/>dazu geeignet, dem Gemüthe einen Ge-<lb break="no"/>nuſs der edelsten Art zu verschaffen;<lb break="yes"/>nein, die Kenntniſs von dem Naturcha-<lb break="no"/>racter verschiedener Weltgegenden ist<lb break="yes"/>mit der Geschichte des Menschenge-<lb break="no"/>schlechtes, und mit der seiner Kultur,<lb break="yes"/>aufs innigste verknüpft. Denn wenn<lb break="yes"/>auch der Anfang dieser Kultur nicht<lb break="yes"/>durch physische Einflüsse allein bestimmt<lb break="yes"/>wird; so hängt doch die Richtung der-<lb break="no"/>selben, so hängen Volkscharacter, dü-<lb break="no"/>stere oder heitere Stimmung der Mensch-<lb break="no"/>heit, groſsentheils von klimatischen Ver-<lb break="no"/>hältnissen ab. Wie mächtig hat der<lb break="yes"/><pb facs="#f0024" n="20"/>griechische Himmel auf seine Bewohner<lb break="yes"/>gewirkt! Wie sind nicht in dem schönen<lb break="yes"/>und glücklichen Erdstriche zwischen<lb break="yes"/>dem Oxus, dem Tigris, und dem ägei-<lb break="no"/>schen Meere, die sich ansiedelnden Völ-<lb break="no"/>ker zuerst zu sittlicher Anmuth und zar-<lb break="no"/>teren Gefühlen erwacht! Und haben<lb break="yes"/>nicht, als Europa in neue Barbarei ver-<lb break="no"/>sank, und religiöse Begeisterung plötz-<lb break="no"/>lich den heiligen Orient öffnete, unsere<lb break="yes"/>Vorältern aus jenen milden Thälern von<lb break="yes"/>neuem mildere Sitten heimgebracht!<lb break="yes"/>Die Dichterwerke der Griechen und die<lb break="yes"/>rauheren Gesänge der nordischen Urvöl-<lb break="no"/>ker verdankten gröſstentheils ihren ei-<lb break="no"/>genthümlichen Character der Gestalt der<lb break="yes"/>Pflanzen und Thiere, den Gebirgsthä-<lb break="no"/>lern, die den Dichter umgaben, und der<lb break="yes"/>Luft, die ihn umwehte. Wer fühlt sich<lb break="yes"/>nicht, um selbst nur an nahe Gegen-<lb break="no"/>stände zu erinnern, anders gestimmt, in<lb break="yes"/>dem dunkeln Schatten der Buchen, oder<lb break="yes"/><pb facs="#f0025" n="21"/>auf Hügeln, die mit einzeln stehenden<lb break="yes"/>Tannen bekränzt sind; oder auf der<lb break="yes"/>Grasflur, wo der Wind in dem zittern-<lb break="no"/>den Laube der Birken säuselt! Melan-<lb break="no"/>cholische, ernsterhebende, oder fröhli-<lb break="no"/>che Bilder rufen diese vaterländische<lb break="yes"/>Pflanzengestalten in uns hervor. Der<lb break="yes"/>Einfluſs der physischen Welt auf die mo-<lb break="no"/>ralische, dieſs geheimniſsvolle Ineinan-<lb break="no"/>der-Wirken des Sinnlichen und Auſser-<lb break="no"/>sinnlichen, gibt dem Naturstudium,<lb break="yes"/>wenn man es zu höheren gesichtspunk-<lb break="no"/>ten erhebt, einen eigenen, noch zu we-<lb break="no"/>nig gekannten Reiz.</p>
<p>Wenn aber auch der Character ver-<lb break="no"/>schiedener Weltgegenden von allen äuſse-<lb break="no"/>ren Erscheinungen zugleich abhängt;<lb break="yes"/>wenn Umriſs der Gebirge, Physiogno-<lb break="no"/>mie der Pflanzen und Thiere, wenn<lb break="yes"/>Himmelsbläue, Wolkengestalt und Durch-<lb break="no"/>sichtigkeit des Luftkreises, den Totalein-<lb break="no"/>druck bewirken; so ist doch nicht zu<lb break="yes"/><pb facs="#f0026" n="22"/>läugnen, daſs das Hauptbestimmende<lb break="yes"/>dieses Eindrucks die Pflanzendecke ist.<lb break="yes"/>Dem thierischen Organismus fehlt es an<lb break="yes"/>Masse, und die Beweglichkeit der Indi-<lb break="no"/>viduen entzieht sie oft unsern Blicken.<lb break="yes"/>Die Pflanzenschöpfung dagegen wirkt<lb break="yes"/>durch stetige Gröſse auf unsere Einbil-<lb break="no"/>dungskraft. Ihre Masse bezeichnete ihr<lb break="yes"/>Alter, und in den Gewächsen allein ist<lb break="yes"/>Alter und Ausdruck stets sich erneuern-<lb break="no"/>der Kraft mit einander gepaart. Der<lb break="yes"/>riesenförmige Drachenbaum <note place="end" n="12)" xml:id="a01" next="#a02"/>, den ich<lb break="yes"/>auf den kanarischen Inseln sah, und der<lb break="yes"/>16 Schuh im Durchmesser hat, trägt<lb break="yes"/>noch immerdar (gleichsam in ewiger<lb break="yes"/>Jugend) Blüthe und Frucht. Als fran-<lb break="no"/>zösische Abentheurer, die Bethencourts,<lb break="yes"/>im Anfang des funfzehnten Jahrhunderts,<lb break="yes"/>die Glücklichen Inseln eroberten, war der<lb break="yes"/>Drachenbaum von Oratava (den Einge-<lb break="no"/>bornen heilig wie der Oelbaum in der<lb break="yes"/>Burg zu Athen, oder die Ulme zu Ephe-<lb break="no"/><pb facs="#f0027" n="23"/>sus) von eben der kolossalen Stärke als jezt.<lb break="yes"/>In den Tropen ist ein Wald von Hyme-<lb break="no"/>neen und Caesalpinien vielleicht das<lb break="yes"/>Denkmal von einem Jahrtausend.</p>
<p>Umfaſst man mit Einem Blick die<lb break="yes"/>verschiedenen Pflanzenarten, welche be-<lb break="no"/>reits <note place="end" n="13)" xml:id="a01" next="#a02"/> auf dem Erdboden entdeckt sind,<lb break="yes"/>und deren Zahl nach Decandolle’s Schä-<lb break="no"/>zung über 56,000 beträgt; so erkennt<lb break="yes"/>man in dieser wundervollen Menge we-<lb break="no"/>nige Hauptformen, auf welche sich alle<lb break="yes"/>andere zurückführen lassen. Zur Be-<lb break="no"/>stimmung dieser Formen, von deren in-<lb break="no"/>dividueller Schönheit, Vertheilung und<lb break="yes"/>Gruppirung die Physiognomie der Ve-<lb break="no"/>getation eines Landes abhangt, muſs<lb break="yes"/>man nicht (wie in den botanischen Sy-<lb break="no"/>stemen aus andern Beweggründen ge-<lb break="no"/>schieht) auf die kleinsten Theile der<lb break="yes"/>Blüthen und Früchte, sondern nur auf<lb break="yes"/>das Rücksicht nehmen, was durch Masse<lb break="yes"/>den Totaleindruck einer Gegend indivi-<lb break="no"/><pb facs="#f0028" n="24"/>dualisirt. Unter den Hauptformen der<lb break="yes"/>Vegetation gibt es allerdings ganze Fa-<lb break="no"/>milien der sogenannten natürlichen Sy-<lb break="no"/>steme. Bananengewächse und Palmen<lb break="yes"/>werden auch in diesen einzeln aufge-<lb break="no"/>führt. Aber der botanische Systemati-<lb break="no"/>ker trennt eine Menge von Pflanzengrup-<lb break="no"/>pen, welche der Physiognomiker sich<lb break="yes"/>gezwungen sieht, mit einander zu ver-<lb break="no"/>binden. Wo die Gewächse sich als Mas-<lb break="no"/>sen darstellen, flieſsen Umrisse und Ver-<lb break="no"/>theilung der Blätter, Gestalt der Stämme<lb break="yes"/>und Zweige, in einander. Der Maler<lb break="yes"/>(und gerade dem feinen Naturgefühle des<lb break="yes"/>Künstlers kommt hier der Ausspruch<lb break="yes"/>zu!) unterscheidet in dem Mittel- und<lb break="yes"/>Hintergrunde einer Landschaft Tannen-<lb break="maybe"/>oder Palmengebüsche von Buchen, nicht<lb break="yes"/>aber diese von andern Laubholzwäldern!</p>
<p>Sechszehn Pflanzenformen bestim-<lb break="no"/>men hauptsächlich die Physiognomie<lb break="yes"/>der Natur. Ich zähle nur diejenigen<lb break="yes"/><pb facs="#f0029" n="25"/>auf, welche ich bei meinen Reisen durch<lb break="yes"/>beide Welttheile, und bei einer vieljäh-<lb break="no"/>rigen Aufmerksamkeit auf die Vegeta-<lb break="no"/>tion der verschiedenen Himmelsstriche<lb break="yes"/>zwischen dem 55sten Grade nördlicher<lb break="yes"/>und dem 12ten Grade südlicher Breite,<lb break="yes"/>beobachtet habe. Die Zahl dieser For-<lb break="no"/>men wird gewiſs ansehnlich vermehrt<lb break="yes"/>werden; wenn man einst in das Innere<lb break="yes"/>der Continente tiefer eindringt, und<lb break="yes"/>neue Pflanzengattungen entdeckt. Im<lb break="yes"/>südöstlichen Asien, im Innern von Afri-<lb break="no"/>ka und Neuholland, in Süd-Amerika<lb break="yes"/>vom Amazonenstrome bis zu der Pro-<lb break="no"/>vinz Chiquitos hin, ist uns die Vegeta-<lb break="no"/>tion noch völlig unbekannt. Wie, wenn<lb break="yes"/>man einmal ein Land entdeckte, in dem<lb break="yes"/>holzige Schwämme, z. B. Clavarien oder<lb break="yes"/>Moose, hohe Bäume bildeten? Neckera<lb break="yes"/>dendroïdes, ein deutsches Laubmoos, ist<lb break="yes"/>in der That baumartig, und die tropi-<lb break="no"/>schen Farrenkräuter, oft höher als un-<lb break="no"/><pb facs="#f0030" n="26"/>sere Linden und Erlen, sind für den<lb break="yes"/>Europäer noch jezt ein eben so überra-<lb break="no"/>schender Anblick, als dem ersten Ent-<lb break="no"/>decker ein Wald hoher Laubmoose seyn<lb break="yes"/>würde! Gröſse und Entwickelung der<lb break="yes"/>Organe hängt von der Begünstigung<lb break="yes"/>klimatischer Verhältnisse ab. Die klei-<lb break="no"/>ne, aber schlanke Form unserer Eidechse<lb break="yes"/>dehnt sich im Süden zu dem kolossalen<lb break="yes"/>und gepanzerten Körper furchtbarer<lb break="yes"/>Crocodyle aus. In den ungeheuern<lb break="yes"/>Katzen von Afrika und Amerika, im Ti-<lb break="no"/>ger, im Löwen und Jaguar, ist die Ge-<lb break="no"/>stalt eines unserer kleinsten Hausthiere<lb break="yes"/>nach einem gröſseren Maasstabe wieder-<lb break="no"/>holt. Dringen wir gar in das Innere<lb break="yes"/>der Erde, durchwühlen wir die Grab-<lb break="no"/>stätte der Pflanzen und Thiere, so ver-<lb break="no"/>kündigen uns die Versteinerungen nicht<lb break="yes"/>blos eine Vertheilung der Formen, die<lb break="yes"/>mit den jetzigen Klimaten in Wider-<lb break="no"/>spruch steht; nein, sie zeigen uns auch<lb break="yes"/><pb facs="#f0031" n="27"/>kolossale Gestalten, welche mit den<lb break="yes"/>kleinlichen, die uns gegenwärtig umge-<lb break="no"/>ben, nicht minder contrastiren, als die<lb break="yes"/>einfache Heldennatur der Griechen ge-<lb break="no"/>gen die Charactergröſse neuerer Zeit.<lb break="yes"/>Hat die Temperatur des Erdkörpers be-<lb break="no"/>trächtliche, vielleicht periodisch wieder-<lb break="no"/>kehrende Veränderungen erlitten; ist<lb break="yes"/>das Verhältniſs zwischen Meer und Land,<lb break="yes"/>ja selbst die Höhe des Luftozeans und<lb break="yes"/>sein Druck <note place="end" n="14)" xml:id="a01" next="#a02"/> nicht immer derselbe ge-<lb break="no"/>wesen: so muſs die Physiognomie der<lb break="yes"/>Natur, so müssen Gröſse und Gestalt<lb break="yes"/>des Organismus, ebenfalls schon man-<lb break="no"/>chem Wechsel unterworfen gewesen<lb break="yes"/>seyn. Unfähig, diese Physiognomie des<lb break="yes"/>alternden Planeten nach ihren gegen-<lb break="no"/>wärtigen Zügen vollständig zu schil-<lb break="no"/>dern, wage ich nur diejenigen Charac-<lb break="no"/>tere auszuheben, welche jeder Pflanzen-<lb break="no"/>gruppe vorzüglich zukommen. Bei al-<lb break="no"/>lem Reichthum und aller Biegsamkeit<lb break="yes"/><pb facs="#f0032" n="28"/>unserer vaterländischen Sprache, ist es<lb break="yes"/>ein schwieriges Unternehmen, mit Wor-<lb break="no"/>sen zu bezeichnen, was eigentlich nur<lb break="yes"/>der nachahmenden Kunst des Malers dar-<lb break="no"/>zustellen geziemt. Auch wünschte ich,<lb break="yes"/>das Ermüdende des Eindrucks zu ver-<lb break="no"/>meiden, das jede Aufzählung einzelner<lb break="yes"/>Formen unausbleiblich erregen muſs.</p>
<p>Wir beginnen mit den <hi rendition="#g">Palmen,</hi> <note place="end" n="15)" xml:id="a01" next="#a02"/><lb break="yes"/>der höchsten und edelsten aller Pflanzen-<lb break="no"/>gestalten. Denn ihr haben stets die Völ-<lb break="no"/>ker (und die früheste Menschenbildung<lb break="yes"/>war in der asiatischen Palmenwelt, oder<lb break="yes"/>in dem Erdstriche, der zunächst an die<lb break="yes"/>Palmenwelt gränzt) den Preis der Schön-<lb break="no"/>heit zuerkannt. Hohe, schlanke, ge-<lb break="no"/>ringelte, bisweilen stachlichte Schäfte<lb break="yes"/>mit anstrebendem, glänzendem, bald ge-<lb break="no"/>fächertem, bald gefiedertem Laube. Die<lb break="yes"/>Blätter sind oft grasartig gekräuselt.<lb break="yes"/>Der glatte Stamm erreicht bis 180 Fuſs<lb break="yes"/>Höhe. Die Palmenform nimmt an<lb break="yes"/><pb facs="#f0033" n="29"/>Pracht und Gröſse ab, vom Aequator<lb break="yes"/>gegen die gemäſsigte Zone hin. Euro-<lb break="no"/>pa hat unter seinen einheimischen Ge-<lb break="no"/>wächsen nur einen Repräsentanten die-<lb break="no"/>ser Form, die zwergartige Küstenpalme,<lb break="yes"/>den Chamaerops, der in Spanien und<lb break="yes"/>Italien sich nördlich bis zum 44sten Brei-<lb break="no"/>tengrade erstreckt. Das eigentliche Pal-<lb break="no"/>menklima der Erde hat zwischen 19° und<lb break="yes"/>22° Reaum. mittlerer jährlichen Wärme.<lb break="yes"/>Aber die aus Afrika zu uns gebrachte<lb break="yes"/>Dattelpalme, welche minder schön als<lb break="yes"/>andere Arten dieser Gruppen ist, vege-<lb break="no"/>tirt noch im südlichen Europa in Gegen-<lb break="no"/>den, deren mittlere Temperatur 13° bis<lb break="yes"/>14° ist. Palmenstämme und Elephanten-<lb break="no"/>gerippe liegen im nördlichen Europa im<lb break="yes"/>Innern der Erde vergraben, und ihre<lb break="yes"/>Lage macht es wahrscheinlich, daſs sie<lb break="yes"/>nicht von den Tropen her gegen Norden<lb break="yes"/>geschwemmt wurden; sondern, daſs in<lb break="yes"/>den groſsen Revolutionen unseres Plane-<lb break="no"/><pb facs="#f0034" n="30"/>ten die Klimate, wie die durch sie be-<lb break="no"/>stimmte Physiognomie der Natur, viel-<lb break="no"/>fach verändert worden sind.</p>
<p>Zu den Palmen gesellt sich in allen<lb break="yes"/>Welttheilen die Pisang- oder <hi rendition="#g">Bananen-<lb break="no"/>form,</hi> die Scitamineen und Musaceen<lb break="yes"/>der Botaniker, <hi rendition="#g">Heliconia, Amo-<lb break="no"/>mum, Strelitzia.</hi> Ein niedriger aber<lb break="yes"/>saftreicher, fast krautartiger Stamm, an<lb break="yes"/>dessen Spitze sich dünn- und lockerge-<lb break="no"/>webte, zartgestreifte, seidenartig-glän-<lb break="no"/>zende Blätter erheben. Pisanggebüsche<lb break="yes"/>sind der Schmuck feuchter Gegenden. Auf<lb break="yes"/>ihrer Frucht beruht die Nahrung aller Be-<lb break="no"/>wohner des heiſsen Erdgürtels. Wie die<lb break="yes"/>mehlreichen Cerealien oder Getreidearten<lb break="yes"/>des Nordens, so begleiten Pisangstämme<lb break="yes"/>den Menschen seit der frühesten Kindheit<lb break="yes"/>seiner Kultur. <note place="end" n="16)" xml:id="a01" next="#a02"/> Asiatische Mythen<lb break="yes"/>setzen die ursprüngliche Heimath dieser<lb break="yes"/>nährenden Tropenpflanze an den Eu-<lb break="no"/>phrat, oder an den Fuſs des Himalaya-<lb break="maybe"/><pb facs="#f0035" n="31"/>Gebirges in Indien. Griechische Sagen<lb break="yes"/>nennen die Gefilde von Enna als das<lb break="yes"/>glückliche Vaterland der Cerealien.<lb break="yes"/>Wenn diese, durch die Kultur über die<lb break="yes"/>nördliche Erde verbreitet, und einför-<lb break="no"/>mige weitgedehnte Grasfluren bildend,<lb break="yes"/>wenig den Anblick der Natur verschö-<lb break="no"/>nern, so vervielfacht dagegen der sich<lb break="yes"/>ansiedelnde Tropenbewohner durch Pi-<lb break="no"/>sangpflanzungen eine der herrlichsten<lb break="yes"/>und edelsten Gestalten.</p>
<p>Die <hi rendition="#g">Malvenform,</hi> <note place="end" n="17)" xml:id="a01" next="#a02"/> ist dargestellt<lb break="yes"/>durch <hi rendition="#g">Sterculia, Hibiscus, Lava-<lb break="no"/>tera, Ochroma.</hi> Kurze, aber kolos-<lb break="no"/>salisch dicke Stämme mit zartwolligen,<lb break="yes"/>groſsen, herzförmigen, oder eingeschnit-<lb break="no"/>tenen Blättern, und prachtvollen, oft<lb break="yes"/>purpurrothen Blüthen. Zu dieser Pflan-<lb break="no"/>zengruppe gehört der Affenbrodbaum,<lb break="yes"/><hi rendition="#g">Adansonia digitata,</hi> der bei 12<lb break="yes"/>Fuſs Höhe 30 Fuſs Durchmesser hat,<lb break="yes"/>und der wahrscheinlich das gröſste und<lb break="yes"/><pb facs="#f0036" n="32"/>älteste organische Denkmal auf unserm<lb break="yes"/>Planeten ist. In Italien fängt die Mal-<lb break="no"/>venform bereits an, der Vegetation ei-<lb break="no"/>nen eigenthümlichen südlichen Charac-<lb break="no"/>ter zu geben.</p>
<p>Dagegen entbehret unsere gemäſsig-<lb break="no"/>te Zone im alten Continent leider ganz<lb break="yes"/>die zartgefiederten Blätter, die <hi rendition="#g">Form<lb break="yes"/>der Mimosen,</hi> <note place="end" n="18)" xml:id="a01" next="#a02"/> <hi rendition="#g">Gleditsia, Porle-<lb break="no"/>ria, Tamarindus.</hi> Den Vereinigten<lb break="yes"/>Staaten von Nord-Amerika, in denen<lb break="yes"/>unter gleicher Breite die Vegetation man-<lb break="no"/>nichfaltiger und üppiger als in Europa<lb break="yes"/>ist, fehlt diese schöne Form nicht. Bei<lb break="yes"/>den Mimosen ist eine schirmartige Ver-<lb break="no"/>breitung der Zwei<unclear></unclear>e, fast wie bei den<lb break="yes"/>italienischen Pinien, gewöhnlich. Die<lb break="yes"/>tiefe Himmelsbläue des Tropenklima’s,<lb break="yes"/>durch die zartgefiederten Blätter schim-<lb break="no"/>mernd, ist von überaus malerischem Ef-<lb break="no"/>fekte.</p>
<p>Eine meist afrikanische Pflanzen-<lb break="no"/><pb facs="#f0037" n="33"/>gruppe sind die <hi rendition="#g">Heidekräuter;</hi> <note place="end" n="19)" xml:id="a01" next="#a02"/><lb break="yes"/>dahin gehören auch die <hi rendition="#g">Passerinen</hi><lb break="yes"/>und <hi rendition="#g">Gnidien, Diosma, Staavia</hi> und<lb break="yes"/>die <hi rendition="#g">Epacrideen,</hi> eine Gruppe, die mit<lb break="yes"/>der der Nadelhölzer einige Aehnlichkeit<lb break="yes"/>hat, und eben deshalb mit dieser, durch die<lb break="yes"/>Fülle glockenförmiger Blüthen, desto<lb break="yes"/>reizender contrastirt. Die baumartigen<lb break="yes"/>Heidekräuter, wie einige andere afrika-<lb break="no"/>nische Gewächse, erreichen das nördli-<lb break="no"/>che Ufer des Mittelmeers. Sie schmük-<lb break="no"/>ken Welschland und die Cistus-Gebüsche<lb break="yes"/>des südlichen Spaniens. Am üppigsten<lb break="yes"/>wachsend habe ich sie auf Teneriffa, am<lb break="yes"/>Abhange des <hi rendition="#g">Pics</hi> von <hi rendition="#g">Teyde</hi> gesehen.<lb break="yes"/>In den baltischen Ländern, und weiter<lb break="yes"/>nach Norden hin ist diese Pflanzenform<lb break="yes"/>gefürchtet, Dürre und Unfruchtbarkeit<lb break="yes"/>verkündigend. Unsere Heidekräuter,<lb break="yes"/><hi rendition="#g">Erica vulgaris</hi> und E. <hi rendition="#g">tetralix</hi> sind<lb break="yes"/>gesellschaftlich lebende Gewächse, ge-<lb break="no"/>gen deren fortschreitenden Zug die ak-<lb break="no"/><pb facs="#f0038" n="34"/>kerbauenden Völker seit Jahrhunderten<lb break="yes"/>mit wenigem Glücke ankämpfen. Son-<lb break="no"/>derbar, daſs der Hauptrepräsentant die-<lb break="no"/>ser Form blos einer Seite unsers Plane-<lb break="no"/>ten eigen ist. Von den 300 jezt bekann-<lb break="no"/>ten Arten von <hi rendition="#g">Erica</hi> findet sich auch<lb break="yes"/>nicht eine einzige im neuen Continent<lb break="yes"/>von Pensylvanien und Labrador bis ge-<lb break="no"/>gen Nootka und Alaschka hin.</p>
<p>Dagegen ist blos dem Neuen Conti-<lb break="no"/>nent eigenthümlich die <hi rendition="#g">Cactus-<lb break="no"/>form,</hi> <note place="end" n="20)" xml:id="a01" next="#a02"/> bald kugelförmig, bald ge-<lb break="no"/>gliedert, bald in hohen, vieleckigen<lb break="yes"/>Säulen, wie Orgelpfeifen, aufrechtste-<lb break="no"/>hend. Diese Gruppe bildet den auffallend-<lb break="no"/>sten Contrast mit der Gestalt der Lilien-<lb break="no"/>gewächse und der Bananen. Sie gehört<lb break="yes"/>zu den Pflanzen, welche <hi rendition="#g">Bernardin<lb break="yes"/>de St. Pierre</hi> sehr glücklich vegetabi-<lb break="no"/>lische Quellen der Wüste nennt. In den<lb break="yes"/>wasserleeren Ebenen von Südamerika<lb break="yes"/>suchen die von Durst geängstigten Thie-<lb break="no"/><pb facs="#f0039" n="35"/>re den <hi rendition="#g">Melonen-Cactus,</hi> eine kugel-<lb break="no"/>förmige, halb im dürren Sande verbor-<lb break="no"/>gene Pflanze, deren saftreiches Innere<lb break="yes"/>unter furchtbaren Stacheln versteckt ist.<lb break="yes"/>Die säulenförmigen Cactus-Stämme er-<lb break="no"/>reichen bis 30 Fuſs Höhe, und candela-<lb break="no"/>berartig getheilt, erinnern sie, durch<lb break="yes"/>Aehnlichkeit der Physiognomie, an ei-<lb break="no"/>nige afrikanische Euphorbien.</p>
<p>Wie diese grüne Oasen in den pflan-<lb break="no"/>zenleeren Wüsten bilden, so beleben die<lb break="yes"/><hi rendition="#g">Orchideen</hi> <note place="end" n="21)" xml:id="a01" next="#a02"/> den vom Licht verkohl-<lb break="no"/>ten Stamm der Tropenbäume und die<lb break="yes"/>ödesten Felsenritzen. Die Vanillenform<lb break="yes"/>zeichnet sich aus durch hellgrüne saft-<lb break="no"/>volle Blätter wie durch vielfarbige Blü-<lb break="no"/>then von wunderbarem Baue. Diese<lb break="yes"/>Blüthen gleichen bald geflügelten Insek-<lb break="no"/>ten, bald den Vögeln, welche der Duft<lb break="yes"/>der Honiggefäſse anlockt. Das Leben<lb break="yes"/>eines Malers wäre nicht hinlänglich, um<lb break="yes"/>alle die prachtvollen Orchideen abzu-<lb break="no"/><pb facs="#f0040" n="36"/>bilden, welche die tiefausgefurchten Ge-<lb break="no"/>birgsthäler der peruanischen Andeskette<lb break="yes"/>zieren.</p>
<p>Blattlos, wie fast alle Cactusarten,<lb break="yes"/>ist die <hi rendition="#g">Form der Casuarinen,</hi> <note place="end" n="22)" xml:id="a01" next="#a02"/><lb break="yes"/>einer Pflanzengestalt, blos der Südsee<lb break="yes"/>und Ostindien eigen. Bäume mit schach-<lb break="no"/>telhalmähnlichen Zweigen. Doch fin-<lb break="no"/>den sich auch in andern Weltgegenden<lb break="yes"/>Spuren dieses mehr sonderbaren als schö-<lb break="no"/>nen Typus. <hi rendition="#g">Plumier’s Equisetum<lb break="yes"/>altissimum,</hi> die Ephedra aus Nord-<lb break="maybe"/>Afrika, die peruanischen Colletien und<lb break="yes"/>das sibirische Calligonum Pallasia, sind<lb break="yes"/>der Casuarinenform nahe verwandt.</p>
<p>So wie in den Pisanggewächsen die<lb break="yes"/>höchste Ausdehnung, so ist in den Ca-<lb break="no"/>suarinen und in den <hi rendition="#g">Nadelhölzern</hi> <note place="end" n="23)" xml:id="a01" next="#a02"/><lb break="yes"/>die höchste Zusammenziehung der Blatt-<lb break="no"/>gefäſse. Tannen, Thuja und Cypressen<lb break="yes"/>bilden eine nordische Form, die in den<lb break="yes"/>Tropen selten ist. Ihr ewig-frisches<lb break="yes"/><pb facs="#f0041" n="37"/>Grün erheitert die öde Winter-Land-<lb break="no"/>schaft. Es verkündigt gleichsam den<lb break="yes"/>Polarvölkern, daſs, wenn Schnee und<lb break="yes"/>Eis den Boden bedecken, das innere Le-<lb break="no"/>ben der Pflanzen, wie das Promethei-<lb break="no"/>sche Feuer, nie auf unserm Planeten er-<lb break="no"/>lischt.</p>
<p>Parasitisch, wie bei uns Moose und<lb break="yes"/>Flechten, überziehen in der Tropenwelt<lb break="yes"/>auſser den Orchideen auch die <hi rendition="#g">Pothos-<lb break="no"/>gewächse</hi> <note place="end" n="24)" xml:id="a01" next="#a02"/> den alternden Stamm der<lb break="yes"/>Waldbäume. Saftige, krautartige Sten-<lb break="no"/>gel mit groſsen, bald pfeilförmigen, bald<lb break="yes"/>gefingerten, bald länglichen, aber stets<lb break="yes"/>dick-adrigen Blättern. Blumen in Schei-<lb break="no"/>den. <hi rendition="#g">Pothos, Dracontium, Arum,</hi><lb break="yes"/>lezteres bis zu den Küsten des Mittelmee-<lb break="no"/>res fortschreitend, in Spanien und Ita-<lb break="no"/>lien mit saftvollem Huflattig, hohen Di-<lb break="no"/>stelstauden und <hi rendition="#g">Acanthus,</hi> die Ueppig-<lb break="no"/>keit des südlichen Pflanzenwuchses be-<lb break="no"/>zeichnend.</p>
<pb facs="#f0042" n="38"/>
<p>Zu dieser <hi rendition="#g">Arumform</hi> gesellt sich<lb break="yes"/>die Form der <hi rendition="#g">Lianen,</hi> <note place="end" n="25)" xml:id="a01" next="#a02"/> beide in heis-<lb break="no"/>sen Erdstrichen von Süd-Amerika in<lb break="yes"/>vorzüglicher Kraft der Vegetation.<lb break="yes"/><hi rendition="#g">Paullinia, Banisteria, Bigno-<lb break="no"/>nien.</hi> Unser rankender Hopfen und<lb break="yes"/>unsere Weinreben erinnern an diese<lb break="yes"/>Pflanzengestalt der Tropenwelt. Am<lb break="yes"/>Orinoco haben die blattlosen Zweige der<lb break="yes"/><hi rendition="#g">Bauhinien</hi> oft 40 Fuſs Länge. Sie<lb break="yes"/>fallen theils senkrecht aus dem Gipfel<lb break="yes"/>hoher Swietenien herab; theils sind sie<lb break="yes"/>schräg wie Masttaue ausgespannt, und<lb break="yes"/>die Tigerkatze hat eine bewundernswür-<lb break="no"/>dige Geschicklichkeit, daran auf- und<lb break="yes"/>abzuklettern.</p>
<p>Mit den biegsamen sich rankenden<lb break="yes"/>Lianen, mit ihrem frischen und leich-<lb break="no"/>ten Grün, contrastirt die selbstständige<lb break="yes"/>Form der bläulichen <hi rendition="#g">Aloegewäch-<lb break="no"/>se;</hi> <note place="end" n="26)" xml:id="a01" next="#a02"/> Stämme, wenn sie vorhanden<lb break="yes"/>sind, fast ungetheilt, enggeringelt und<lb break="yes"/><pb facs="#f0043" n="39"/>schlangenartig gewunden. An dem Gi-<lb break="no"/>pfel sind saftreiche, fleischige, langzu-<lb break="no"/>gespizte Blätter strahlenartig zusammen-<lb break="no"/>gehäuft. Die hochstämmigen Aloege-<lb break="no"/>wächse bilden nicht Gebüsche, wie an-<lb break="no"/>dere gesellschaftlich lebende Pflanzen.<lb break="yes"/>Sie stehen einzeln in dürren Ebenen,<lb break="yes"/>und geben der Tropengegend dadurch<lb break="yes"/>oft einen eigenen melancholischen<lb break="yes"/>(man möchte sagen afrikanischen) Cha-<lb break="no"/>racter.</p>
<p>Wie die Aloeform sich durch ernste<lb break="yes"/>Ruhe und Festigkeit, so characterisirt<lb break="yes"/>sich die <hi rendition="#g">Grasform,</hi> <note place="end" n="27)" xml:id="a01" next="#a02"/> besonders die<lb break="yes"/>Physiognomie der baumartigen Gräser,<lb break="yes"/>durch den Ausdruck fröhlicher Leichtig-<lb break="no"/>keit und beweglicher Schlankheit. Bam-<lb break="no"/>busgebüsche bilden schattige Bogen-<lb break="no"/>gänge in beiden Indien. Der glatte, oft<lb break="yes"/>geneigt-hinschwebende Stamm der Tro-<lb break="no"/>pen-Gräser übertrifft die Höhe unserer<lb break="yes"/>Erlen und Eichen. Schon in Italien<lb break="yes"/><pb facs="#f0044" n="40"/>fängt im <hi rendition="#g">Arundo Donax</hi> diese Form<lb break="yes"/>an, sich vom Boden zu erheben, und<lb break="yes"/>durch Höhe und Masse den Naturcha-<lb break="no"/>racter des Landes zu bestimmen.</p>
<p>Mit der Gestalt der Gräser ist auch<lb break="yes"/>die der <hi rendition="#g">Farrenkräuter</hi> <note place="end" n="28)" xml:id="a01" next="#a02"/> in den<lb break="yes"/>heiſsen Erdstrichen veredelt. Baumar-<lb break="no"/>tige, oft 35 Fuſs hohe Farrenkräuter<lb break="yes"/>haben ein palmenartiges Ansehen; aber<lb break="yes"/>ihr Stamm ist minder schlank, kürzer,<lb break="yes"/>schuppig-rauher als der der Palmen.<lb break="yes"/>Das Laub ist zarter, locker gewebt,<lb break="yes"/>durchscheinend, und an den Rändern<lb break="yes"/>sauber ausgezackt. Diese kolossalen<lb break="yes"/>Farrenkräuter sind fast ausschlieſslich<lb break="yes"/>den Tropen eigen, aber in diesen ziehen<lb break="yes"/>sie ein gemäſsigtes Klima dem ganz heis-<lb break="no"/>sen vor. Da nun die Milderung der<lb break="yes"/>Hitze blos eine Folge der Höhe ist; so darf<lb break="yes"/>man Gebirge, die zwei bis drei tausend<lb break="yes"/>Fuſs über dem Meere erhaben sind, als den<lb break="yes"/>Hauptsitz dieser Form nennen. Hoch-<lb break="no"/><pb facs="#f0045" n="41"/>stämmige Farrenkräuter begleiten in<lb break="yes"/>Süd-Amerika den wohlthätigen Baum,<lb break="yes"/>der die heilende Fieberrinde darbietet.<lb break="yes"/>Beide bezeichnen die glückliche Region<lb break="yes"/>der Erde, in der ewige Milde des Früh-<lb break="no"/>lings herrscht.</p>
<p>Noch nenne ich die Form der <hi rendition="#g">Li-<lb break="no"/>liengewächse,</hi> <note place="end" n="29)" xml:id="a01" next="#a02"/> (<hi rendition="#g">Amaryllis,<lb break="yes"/>Ixia, Gladiolus, Pancratium</hi>) mit<lb break="yes"/>schilfartigen Blättern und prachtvollen<lb break="yes"/>Blüthen, eine Form, deren Hauptvater-<lb break="no"/>land das südliche Afrika ist; ferner die<lb break="yes"/><hi rendition="#g">Weidenform,</hi> <note place="end" n="30)" xml:id="a01" next="#a02"/> in allen Welttheilen<lb break="yes"/>einheimisch; und wo <hi rendition="#g">Salix</hi> fehlt, in<lb break="yes"/>den Neu-Holländischen Mimosen mit ein-<lb break="no"/>fachen Blättern und einigen Capischen<lb break="yes"/><hi rendition="#g">Proteen</hi> wiederholt; <hi rendition="#g">Myrthenge-<lb break="no"/>wächse,</hi> <note place="end" n="31)" xml:id="a01" next="#a02"/> (<hi rendition="#g">Metrosideros, Euca-<lb break="no"/>lyptus, Escallonia</hi>) <hi rendition="#g">Melasto-<lb break="no"/>men-</hi> <note place="end" n="32)" xml:id="a01" next="#a02"/> und <hi rendition="#g">Lorbeerform.</hi> <note place="end" n="33)" xml:id="a01" next="#a02"/></p>
<p>Es wäre ein Unternehmen, eines<lb break="yes"/>groſsen Künstlers werth, den Character<lb break="yes"/><pb facs="#f0046" n="42"/>aller dieser Pflanzengruppen nicht in<lb break="yes"/>Treibhäusern oder in den Beschreibun-<lb break="no"/>gen der Botaniker, sondern in der groſsen<lb break="yes"/>Tropen-Natur selbst, zu studiren. Wie<lb break="yes"/>interessant und lehrreich für den Land-<lb break="no"/>schaftsmaler wäre ein Werk, welches<lb break="yes"/>dem Auge die aufgezählten sechszehn<lb break="yes"/>Hauptformen, erst einzeln, und dann<lb break="yes"/>in ihrem Contraste gegen einander, dar-<lb break="no"/>stellte. Was ist malerischer, als baum-<lb break="no"/>artige Farrenkräuter, die ihre zartge-<lb break="no"/>webten Blätter über die Mexikanischen<lb break="yes"/>Lorbeereichen ausbreiten! Was reizen-<lb break="no"/>der, als Pisanggebüsche von hohen Bam-<lb break="no"/>busgräsern umschattet! Dem Künstler<lb break="yes"/>ist es gegeben, die Gruppen zu zerglie-<lb break="no"/>dern, und unter seiner Hand löst sich<lb break="yes"/>(wenn ich den Ausdruck wagen darf)<lb break="yes"/>das groſse Zauberbild der Natur, gleich<lb break="yes"/>den geschriebenen Werken der Men-<lb break="no"/>schen, in wenige einfache Züge auf!</p>
<p>Am glühenden Sonnenstrahl des tro-<lb break="no"/><pb facs="#f0047" n="43"/>pischen Himmels gedeihen die herrlich-<lb break="no"/>sten Gestalten der Pflanzen. Wie im<lb break="yes"/>kalten Norden die Baumrinde mit dür-<lb break="no"/>ren Flechten und Laubmoosen bedeckt<lb break="yes"/>ist, so beleben dort Cymbidium und<lb break="yes"/>duftende Vanille den Stamm der Anacar-<lb break="no"/>dien und der riesenmäſsigen Feigenbäu-<lb break="no"/>me. Das frische Grün der Pothosblätter<lb break="yes"/>und der Dracontien contrastirt mit den<lb break="yes"/>vielfarbigen Blüthen der Orchideen.<lb break="yes"/>Rankende Bauhinien, Passifloren und<lb break="yes"/>gelbblühende Banisterien umschlingen<lb break="yes"/>den Stamm der Waldbäume. Zarte<lb break="yes"/>Blumen entfalten sich aus den Wurzeln<lb break="yes"/>der <hi rendition="#g">Theobroma,</hi> wie aus der dichten<lb break="yes"/>und rauhen Rinde der Crescentien und<lb break="yes"/>der <hi rendition="#g">Gustavia.</hi> <note place="end" n="34)" xml:id="a01" next="#a02"/> Bei dieser Fülle<lb break="yes"/>von Blüthen und Blättern, bei diesem<lb break="yes"/>üppigen Wuchse und der Verwirrung<lb break="yes"/>rankender Gewächse, wird es oft dem<lb break="yes"/>Naturforscher schwer zu erkennen, wel-<lb break="no"/>chem Stamme Blüthen und Blätter zu-<lb break="no"/><pb facs="#f0048" n="44"/>gehören. Ein einziger Baum mit Paul-<lb break="no"/>linien, Bignonien und Deudrobium ge-<lb break="no"/>schmückt, bildet eine Gruppe von Pflan-<lb break="no"/>zen, welche, von einander getrennt, ei-<lb break="no"/>nen beträchtlichen Erdraum bedecken<lb break="yes"/>würden.</p>
<p>In den Tropen sind die Gewächse<lb break="yes"/>saftstrotzender, von frischerem Grün,<lb break="yes"/>mit gröſseren und glänzenderen Blättern<lb break="yes"/>geziert, als in den nördlichern Erdstri-<lb break="no"/>chen. Gesellschaftlich lebende Pflan-<lb break="no"/>zen, welche die europäische Vegetation<lb break="yes"/>so einförmig machen, fehlen am Aequa-<lb break="no"/>to<unclear></unclear> beinah gänzlich. Bäume, fast zwei-<lb break="no"/>mal so hoch als unsere Eichen, prangen<lb break="yes"/>dort mit Blüthen, welche groſs und<lb break="yes"/>prachtvoll wie unsere Lilien sind. An<lb break="yes"/>den schattigen Ufern des Magdalenen-<lb break="no"/>flusses in Süd-Amerika wächst eine ran-<lb break="no"/>kende Aristolochia, deren Blume, von<lb break="yes"/>vier Fuſs Umfang, sich die indischen<lb break="yes"/>Knaben in ihren Spielen über den<lb break="yes"/><pb facs="#f0049" n="45"/>Scheitel ziehen. <note place="end" n="35)" xml:id="a01" next="#a02"/> Im südindischen Ar-<lb break="no"/>chipel hat die Blüthe der Rafflesia<lb break="yes"/>fast drei Fuſs Durchmesser und wiegt<lb break="yes"/>14 Pfund.</p>
<p>Die auſserordentliche Höhe, zu wel-<lb break="no"/>cher sich unter den Wendekreisen nicht<lb break="yes"/>blos einzelne Berge, sondern ganze Län-<lb break="no"/>der erheben, und die Kälte, welche Fol-<lb break="no"/>ge dieser Höhe ist, gewähren dem Tro-<lb break="no"/>pen-Bewohner einen seltsamen Anblick.<lb break="yes"/>Auſser den Palmen und Pisanggebüschen<lb break="yes"/>umgeben ihn auch die Pflanzenformen,<lb break="yes"/>welche nur den nordischen Ländern an-<lb break="no"/>zugehören scheinen. Cypressen, Tan-<lb break="no"/>nen und Eichen, Berberissträucher und<lb break="yes"/>Erlen (nahe mit den unsrigen verwandt)<lb break="yes"/>bedecken die Gebirgsebenen im südlichen<lb break="yes"/>Mexiko, wie die Andeskette unter dem<lb break="yes"/>Aequator. So hat die Natur dem Men-<lb break="no"/>schen in der heiſsen Zone verliehen,<lb break="yes"/>ohne seine Heimath zu verlassen, alle<lb break="yes"/>Pflanzengestalten der Erde zu sehen;<lb break="yes"/><pb facs="#f0050" n="46"/>wie das Himmelsgewölbe <note place="end" n="36)" xml:id="a01" next="#a02"/> von Pol zu<lb break="yes"/>Pol ihm keine seiner leuchtenden Welten<lb break="yes"/>verbirgt.</p>
<p>Diesen und so manchen andern Na-<lb break="no"/>turgenuſs entbehren die nordischen Völ-<lb break="no"/>ker. Viele Gestirne und viele Pflanzen-<lb break="no"/>formen, von diesen gerade die schön-<lb break="no"/>sten, (Palmen und Pisanggewächse,<lb break="yes"/>baumartige Gräser und feingefiederte<lb break="yes"/>Mimosen) bleiben ihnen ewig unbe-<lb break="no"/>kannt. Die krankenden Gewächse, wel-<lb break="no"/>che unsere Treibhäuser einschlieſsen,<lb break="yes"/>gewähren nur ein schwaches Bild von<lb break="yes"/>der Majestät der Tropenvegetation.<lb break="yes"/>Aber in der Ausbildung unserer Spra-<lb break="no"/>che, in der glühenden Phantasie des<lb break="yes"/>Dichters, in der darstellenden Kunst der<lb break="yes"/>Maler, ist eine reiche Quelle des Ersatzes<lb break="yes"/>geöffnet. Aus ihr schöpft unsere Ein-<lb break="no"/>bildungskraft die lebendigen Bilder einer<lb break="yes"/>exotischen Natur. Im kalten Norden,<lb break="yes"/>in der öden Heide, kann der einsame<lb break="yes"/><pb facs="#f0051" n="47"/>Mensch sich aneignen, was in den fern-<lb break="no"/>sten Erdstrichen erforscht wird, und<lb break="yes"/>so in seinem Iunern eine Welt sich schaf-<lb break="no"/>fen, welche das Werk seines Geistes,<lb break="yes"/>frei und unvergänglich, wie dieser, ist.</p>
</div>
<milestone rendition="#hr" unit="section"/>
<pb facs="#f0052" n="48"/>
<div n="1">
<head><hi rendition="#b">Erläuterungen und Zusätze.</hi></head>
<milestone rendition="#hr" unit="section"/>
<note place="end" n="1)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">am Chimborazo fast zweimal<lb break="yes"/>höher als der Aetna.</hi></p>
<p>Kleine Singvögel und selbst Schmet-<lb break="no"/>terlinge werden (wie ich mehrmals<lb break="yes"/>selbst in der Südsee beobachtet) bei<lb break="yes"/>Stürmen, die vom Lande herblasen,<lb break="yes"/>mitten auf dem Meere, in groſsen Ent-<lb break="no"/>fernungen von den Küsten, angetroffen.<lb break="yes"/>Eben so <hi rendition="#g">unwillkührlich</hi> gelangen<lb break="yes"/>Insekten 15,000 bis 18,000 Fuſs hoch<lb break="yes"/>über die Ebenen in die höchste Luftre-<lb break="no"/>gion. Die erwärmte Erdrinde veran-<lb break="no"/>laſst nämlich eine senkrechte Strömung,<lb break="yes"/>durch welche leichte Körper aufwärts<lb break="yes"/>getrieben werden. Herr Boussingault,<lb break="yes"/>ein vortrefflicher Chemiker, der als<lb break="yes"/>Lehrer an der neuerrichteten Berg-Aka-<lb break="no"/>demie zu Santa Fe de Bogota, die Gneis-<lb break="maybe"/><pb facs="#f0053" n="49"/>Gebirge vor Caracas bestiegen hat, wur-<lb break="no"/>de, bei seiner Reise nach dem Gipfel der<lb break="yes"/>Silla, Augenzeuge eines Phänomens,<lb break="yes"/>welches eine senkrechte Luftströmung<lb break="yes"/>auf eine merkwürdige Weise bestätigt.<lb break="yes"/>Er sah zur Mittagsstunde mit seinem<lb break="yes"/>Begleiter Don Mariano de Rivero aus<lb break="yes"/>dem Thal von Caracas weiſsliche, leuch-<lb break="no"/>tende Körper aufsteigen, sich bis zum<lb break="yes"/>Gipfel der Silla 5400 Fuſs erheben und<lb break="yes"/>dann gegen diese nahe Meeresküste her-<lb break="no"/>absinken. Dieſs Spiel dauerte ununter-<lb break="no"/>brochen eine Stunde lang fort; und was<lb break="yes"/>man anfangs irrig für eine Schaar kleiner<lb break="yes"/>Vögel hielt, wurde bald als kleine Ballen<lb break="yes"/>zusammengehäufter Grashalme erkannt.<lb break="yes"/>Boussingault hat mir einige dieser Gras-<lb break="no"/>halme gesandt, welche Herr Professor<lb break="yes"/>Kunth sogleich für eine Art Vilfa (eine<lb break="yes"/>in den Provinzen Caracas und Cumana<lb break="yes"/>mit Agrostis häufig vorkommende Gras-<lb break="no"/>gattung) erkannte. Saussure fand<lb break="yes"/><pb facs="#f0054" n="50"/>Schmetterlinge auf dem Montblanc. Ra-<lb break="no"/>mond bemerkte sie in den Einöden, die<lb break="yes"/>den Gipfel des Montperdu umgeben. Als<lb break="yes"/>wir, Herr Bonpland, Montufar und ich,<lb break="yes"/>am 23. Junius 1802 am östlichen Abfall<lb break="yes"/>des Chimborazo bis zu einer Höhe von<lb break="yes"/>3016 Toisen (5879 Meter) gelangten,<lb break="yes"/>zu einer Höhe, auf der das Barometer<lb break="yes"/>bis 13 Zoll 11 <hi rendition="#sup">2</hi>/<hi rendition="#sub">10</hi> Linien herabsank, sa-<lb break="no"/>hen wir geflügelte Insekten um uns<lb break="yes"/>schwirren. Wir erkannten sie für flie-<lb break="no"/>genähnliche Dipteren, aber auf einer<lb break="yes"/>Felsgrate (cuchilla), kaum 6 Zoll breit,<lb break="yes"/>zwischen jäh abgestürzten Schneeflä-<lb break="no"/>chen, war es unmöglich, diese Insekten<lb break="yes"/>zu erhaschen. Die Höhe, in der wir sie<lb break="yes"/>beobachteten, war fast dieselbe, in der<lb break="yes"/>der nackte Trachytfels, aus dem ewigen<lb break="yes"/>Schnee hervorragend, unserem Auge die<lb break="yes"/>lezte Spur der Vegetation in Lecidea<lb break="yes"/>geographica darbot. Diese Thierchen<lb break="yes"/>schwirrten etwa in 2850 Toisen Höhe,<lb break="yes"/><pb facs="#f0055" n="51"/>2400 Fuſs höher als der Gipfel des Mont-<lb break="no"/>blanc. Etwas tiefer, etwa in 2600 Toi-<lb break="no"/>sen Höhe, also ebenfalls oberhalb der<lb break="yes"/>Schneeregion, hatte Hr. Bonpland gelb-<lb break="no"/>liche Schmetterlinge dicht über dem<lb break="yes"/>Boden hinfliegen sehen.</p>
<p>Die senkrechte Höhe des Chimbora-<lb break="no"/>zo ist, nach meiner Messung, 3350 Toi-<lb break="no"/>sen. (<hi rendition="#g">Recueil</hi> d’Observ. astron. T. I.<lb break="yes"/>Intr. p. LXXII.) Dieſs Resultat steht in<lb break="yes"/>der Mitte zwischen denen, welche die<lb break="yes"/>Französischen und Spanischen Akade-<lb break="no"/>miker gegeben haben. Die Hauptun-<lb break="no"/>terschiede liegen nicht in der verschie-<lb break="no"/>denen Annahme der Strahlenbrechung,<lb break="yes"/>sondern in der Reduction der gemesse-<lb break="no"/>nen Standlinien auf den Meereshorizont.<lb break="yes"/>Diese Reduction kann in der Andeskette<lb break="yes"/>nur durch das Barometer geschehen,<lb break="yes"/>und so ist jede sogenannte trigonometri-<lb break="no"/>sche Messung zugleich eine barometri-<lb break="no"/>sche, deren Resultat nach Maaſsgabe der<lb break="yes"/><pb facs="#f0056" n="52"/>angewandten Formeln verschieden ist.<lb break="yes"/>Bei der ungeheuren Masse der Gebirgs-<lb break="no"/>kette erhält man sehr kleine Höhenwin-<lb break="no"/>kel, wenn man den gröſseren Theil der<lb break="yes"/>ganzen Höhen trigonometrisch zu be-<lb break="no"/>stimmen wünscht, und die Messung an<lb break="yes"/>einem tiefen und entfernten Punkte, der<lb break="yes"/>Ebene oder Meeresfläche nahe, anstellt.<lb break="yes"/>Dagegen ist es im Hochgebirge nicht<lb break="yes"/>blos schwer, eine bequeme Standlinie<lb break="yes"/>zu finden, sondern das barometrisch zu<lb break="yes"/>bestimmende Stück wächst auch mit je-<lb break="no"/>dem Schritt, mit welchem man sich dem<lb break="yes"/>Berge naht. Diese Hindernisse hat je-<lb break="no"/>der Reisende zu bekämpfen, welcher in<lb break="yes"/>den hohen Ebenen, die die Andesgipfel<lb break="yes"/>einschlieſsen, den Punkt auswählt, in<lb break="yes"/>dem er eine geodetische Operation un-<lb break="no"/>ternehmen soll. Den Chimborazo habe<lb break="yes"/>ich in der, mit Bimstein überdeckten Ebe-<lb break="no"/>ne vom Tapia, westlich vom Rio Cham-<lb break="no"/>bo, gemessen, in einer barometrisch be-<lb break="no"/><pb facs="#f0057" n="53"/>stimmten Höhe von 1482 Toisen. Grö-<lb break="no"/>ſsere Höhenwinkel würden die Llanos<lb break="yes"/>de Luisa, und besonders die schon 1900<lb break="yes"/>Toisen hohe Ebene von Sisgun gewäh-<lb break="no"/>ren. In der leztern hatte ich bereits al-<lb break="no"/>les zur Messung veranstaltet, als der<lb break="yes"/>Gipfel des Chimborazo sich in dickes<lb break="yes"/>Gewölk hüllte.</p>
<p>Vielleicht ist es dem Sprachforscher<lb break="yes"/>nicht unangenehm, hier einige Vermu-<lb break="no"/>thungen über die Etymologie des weit-<lb break="no"/>berufenen Namens Chimborazo zu fin-<lb break="no"/>den. Chimbo heiſst das Corregimiento<lb break="yes"/>(Distrikt), in welchem der Chimborazo<lb break="yes"/>liegt. La Condamine (<hi rendition="#g">Voyage à<lb break="yes"/>l’Equateur</hi> p. 184.) leitet Chimbo von<lb break="yes"/>Chimpani, <hi rendition="#g">über einen Fluſs se-<lb break="no"/>zen,</hi> her. Chimbo-raço bedeutet nach<lb break="yes"/>ihm <hi rendition="#g">la neige de l’autre bord,</hi><lb break="yes"/>weil man bei dem Dorfe Chimbo, im<lb break="yes"/>Angesicht des ungeheuren Schneeber-<lb break="no"/>ges, über einen Bach sezt. Mehrere<lb break="yes"/><pb facs="#f0058" n="54"/>Eingeborne der Provinz Quito haben<lb break="yes"/>mich versichert, Chimborazo heiſse<lb break="yes"/>schlechthin der Schnee von Chimbo.<lb break="yes"/>In Carguai-razo findet man dieselbe En-<lb break="no"/>digung. Aber razo scheint ein Provin-<lb break="no"/>zial-Wort zu seyn. Der Jesuit Hol-<lb break="no"/>guin, dessen vortreffliches, zu Lima ge-<lb break="no"/>drucktes, Wörterbuch <hi rendition="#g">de la Lengua<lb break="yes"/>Quichua ò Lengua general del<lb break="yes"/>Peru,</hi> ich besitze, kennet das Wort<lb break="yes"/>razo gar nicht. Der ächte Name des<lb break="yes"/>Schnees ist <hi rendition="#g">ritti.</hi> Vielleicht hängt Ra-<lb break="no"/>zo oder Rasso mit <hi rendition="#g">Casso,</hi> Eis, zusam-<lb break="no"/>men, wie in Cassamarca <hi rendition="#g">Ort, Grenze<lb break="yes"/>des Eises (Garcilasso Historia<lb break="yes"/>general del Peru</hi> 1722. T. 2. p. 43.),<lb break="yes"/><hi rendition="#g">Racu</hi> (u und o werden in der neueren<lb break="yes"/>Ynca-Sprache stets verwechselt) heiſst<lb break="yes"/>ein Gegenstand von groſser Dicke oder<lb break="yes"/>Mächtigkeit. Auf jeden Fall sollte man,<lb break="yes"/>was auch immer die Etymologie von<lb break="yes"/>Chimborazo ist, peruanisch Chimpora-<lb break="no"/><pb facs="#f0059" n="55"/>zo schreiben, da bekanntlich die Perua-<lb break="no"/>ner kein b kennen. Wie aber, wenn<lb break="yes"/>der Name jenes Bergkolosses gar nichts<lb break="yes"/>mit der Ynca-Sprache gemein hätte, und<lb break="yes"/>aus der grauen Vorzeit herstammte?<lb break="yes"/>In der That wurde die Ynca- oder Qui-<lb break="no"/>chua-Sprache nicht lange vor der An-<lb break="no"/>kunft der Spanier in dem Königreich<lb break="yes"/>Quito eingeführt, wo bis dahin die jezt<lb break="yes"/>völlig untergegangene Puruay-Sprache<lb break="yes"/>allgemein herrschend war. Auch ande-<lb break="no"/>re Bergnamen, Pichincha, Ilinissa, Co-<lb break="no"/>topaxi sind ohne alle Bedeutung in der<lb break="yes"/>Sprache der Ynca’s, also gewiſs <hi rendition="#g">älter</hi><lb break="yes"/>als die Einführung des Sonnendienstes<lb break="yes"/>und der Hoſsprache der Herrscher von<lb break="yes"/>Cuzco. Namen der Berge und Flüsse<lb break="yes"/>gehören in allen Weltgegenden zu den<lb break="yes"/>ältesten und sichersten Denkmälern der<lb break="yes"/>Sprachen; und mein Bruder, Wilhelm<lb break="yes"/>von Humboldt, hat in seinen Untersu-<lb break="no"/>chungen über die ehemalige Verbreitung<lb break="yes"/><pb facs="#f0060" n="56"/>iberischer Völkerstämme von diesen Na-<lb break="no"/>men scharfsinnig Gebrauch gemacht.</p>
<p>Als ich von meiner Reise nach Euro-<lb break="no"/>pa zurückkam, waren die Gipfel des Hi-<lb break="no"/>malaya noch sehr unvollkommen gemes-<lb break="no"/>sen. Seit dem hat der Chimborazo den<lb break="yes"/>ersten Rang unter den Bergen verloren.<lb break="yes"/>Durch genaue Messungen englischer Rei-<lb break="no"/>senden ist ausgemittelt worden, daſs der<lb break="yes"/>Jewahir oder Surkandra 4026 Toisen,<lb break="yes"/>der Dhawalagiri oder Weiſse Berg gar<lb break="yes"/>4390 Toisen hoch ist. Der Jewahir (Brei-<lb break="no"/>te 30° 22′ 19″, Länge 79° 57′ Greenw.)<lb break="yes"/>ist von Webb, Hodgsen und Herbert,<lb break="yes"/>der Dhawalagiri (Breite 80° 40′, Länge<lb break="yes"/>83° 20′ Gr.) nach einer weniger stren-<lb break="no"/>gen, doch aber viel Vertrauen einflöſsen-<lb break="no"/>den Methode von Webb und Blake ge-<lb break="no"/>messen. (<hi rendition="#g">Asiatic. Res.</hi> Vol 14. p. 311.)<lb break="yes"/>Vergleicht man demnach mit einander<lb break="yes"/>die höchsten Gipfel der Pyrenäen, der<lb break="yes"/>Alpen, der Andes und des Himalaya-Ge-<lb break="no"/><pb facs="#f0061" n="57"/>birges, so findet man Höhenunterschiede<lb break="yes"/>von 563, 900 und 1040 Toisen. Wenn<lb break="yes"/>man den Gothardspaſs oder den Paſs über<lb break="yes"/>den Mont Cenis auf den Gipfel des Chim-<lb break="no"/>borazo sezt, so erhält man die Höhe,<lb break="yes"/>welche man gegenwärtig allgemein dem<lb break="yes"/>Dhawalagiri im Himalaya-Gebirge zu-<lb break="no"/>schreibt. Dem Geognosten, der sich zu<lb break="yes"/>höhern Ansichten über das Innere des<lb break="yes"/>Erdkörpers erhebt, erscheinen die Fels-<lb break="no"/>rippen, welche wir Gebirgsketten nen-<lb break="no"/>nen, als ein so elend kleines Phänomen,<lb break="yes"/>daſs es ihn nicht in Erstaunen setzen<lb break="yes"/>wird, wenn man einst zwischen dem Hi-<lb break="no"/>malaya und Altai andere Berggipfel ent-<lb break="no"/>deckt, die den Dhawalagiri und Jewahir<lb break="yes"/>um eben so viel als diese den Chimborazo<lb break="yes"/>überträfen. (S. meine <hi rendition="#g">Vues du Cor-<lb break="no"/>dilleres et Monumens des peu-<lb break="no"/>ples indigenes de l’Amerique<lb break="yes"/>Vol.</hi> I. p. 116.) Die groſse Höhe<lb break="yes"/>zu der die, von der Gebirgsebene von<lb break="yes"/><pb facs="#f0062" n="58"/>Inner-Asien zurückstrahlende Wärme die<lb break="yes"/>Schneegrenze <hi rendition="#g">im Sommer</hi> auf dem<lb break="yes"/>nördlichen Abhange des Himalaya er-<lb break="no"/>hebt, macht, trotz des Breitengrades von<lb break="yes"/>29° bis 30°½, das Gebirge dort eben so zu-<lb break="no"/>gänglich, als es die peruanischen Andes in<lb break="yes"/>der Tropenregion sind. Auch ist neuer-<lb break="no"/>lichst Capitän Gerard am Tachigang so<lb break="yes"/>hoch und vielleicht (wie in den <hi rendition="#g">Criti-<lb break="no"/>cal Researches on Philology and<lb break="yes"/>Geography</hi> 1824 p. 144 behauptet<lb break="yes"/>wird) 118 englische Fuſs höher als ich<lb break="yes"/>am Chimborazo gewesen. Leider sind,<lb break="yes"/>wie ich an einem andern Orte weitläuf-<lb break="no"/>tiger entwickelt habe, diese Bergreisen<lb break="yes"/>jenseits der ewigen Schneegrenze (so<lb break="yes"/>viel sie auch die Neugierde des Publi-<lb break="no"/>kums beschäftigen) von sehr geringem<lb break="yes"/>wissenschaftlichen Nutzen!</p></note>
<note place="end" n="2)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">der Cundur, der Riese unter<lb break="yes"/>den Geiern.</hi></p>
<p>Die Naturgeschichte des Cundur oder<lb break="yes"/><pb facs="#f0063" n="59"/>Condor (Vultur gryphus) habe ich an<lb break="yes"/>einem andern Orte geliefert. S. mein<lb break="yes"/><hi rendition="#g">Recueil d’observations de Zoo-<lb break="no"/>logie et d’Anatomie comparée,</hi><lb break="yes"/>Vol. I. p. 62. Nächst dem Condor sind<lb break="yes"/>unser Lämmergeier der Schweiz und der<lb break="yes"/>Falco destructor Daud. (wahrscheinlich<lb break="yes"/>Linné’s Falco Harpya) die gröſsten <hi rendition="#g">flie-<lb break="no"/>genden</hi> Vögel.</p>
<p>Die Region, welche man als den ge-<lb break="no"/>wöhnlichen Aufenthalt des Cundur be-<lb break="no"/>trachten kann, fängt in der Höhe des<lb break="yes"/>Aetna an. Sie begreift Luftschichten,<lb break="yes"/>die zwischen 1600 und 3000 Toisen<lb break="yes"/>über dem Meeresspiegel erhaben sind.<lb break="yes"/>Die gröſsten Individuen, welche man in<lb break="yes"/>der Andeskette um Quito findet, maſsen<lb break="yes"/>mit ausgespannten Flügeln 14, die klei-<lb break="no"/>nern 8 Fuſs. Aus dieser Gröſse, und<lb break="yes"/>aus der des Winkels, unter welchem der<lb break="yes"/>Vogel oft senkrecht über unserem Kopfe<lb break="yes"/>erschien, kann man auf die ungeheure<lb break="yes"/><pb facs="#f0064" n="60"/>Höhe schlieſsen, zu der sich der Condor<lb break="yes"/>bei heiterem Himmel erhebt. Ein Seh-<lb break="no"/>winkel von 4 Minuten, z. B. gibt schon<lb break="yes"/>die senkrechte Entfernung 1146 Toisen.<lb break="yes"/>Nun ist die Höhle (Machay) von Antisa-<lb break="no"/>na, welche dem Gebirge Chussulongo<lb break="yes"/>gegenüber liegt, und über welcher wir<lb break="yes"/>den schwebenden Vogel maſsen, 2493<lb break="yes"/>Toisen über der Fläche der Südsee erha-<lb break="no"/>ben. Demnach war die absolute Höhe,<lb break="yes"/>welche der Condor erreichte, 3639 Toi-<lb break="no"/>sen, eine Höhe, in welcher das Baro-<lb break="no"/>meter kaum noch 12 Zoll hoch steht,<lb break="yes"/>die aber die höchsten Gipfel des Hima-<lb break="no"/>laya noch nicht übersteigt. Es ist eine<lb break="yes"/>merkwürdige physiologische Erschei-<lb break="no"/>nung, daſs derselbe Vogel, welcher<lb break="yes"/>stundenlang in so luftdünnen Regionen<lb break="yes"/>im Kreise umherfliegt, sich bisweilen<lb break="yes"/>plötzlich, zum Beispiel am westlichen<lb break="yes"/>Abfall des Vulkans Pichincha, zum Mee-<lb break="no"/>resufer herabsenkt, und in einigen Stun-<lb break="no"/><pb facs="#f0065" n="61"/>den gleichsam alle Klimate durchfliegt.<lb break="yes"/>In Höhen von 3600 Toisen müssen die<lb break="yes"/>membranösen Luftsäcke des Condors,<lb break="yes"/>wenn sie sich in tiefern Regionen ge-<lb break="no"/>füllt haben, wunderbar anschwellen.<lb break="yes"/>Ulloa äuſserte schon vor 60 Jahren sein<lb break="yes"/>Erstaunen darüber, daſs der Geier der<lb break="yes"/>Andes in Höhen schweben könne, wo<lb break="yes"/>der Luftdruck weniger als 14 Zoll betrage.<lb break="yes"/>(<hi rendition="#g">Observations astronomiques<lb break="yes"/>faites par ordre du Roi d’Espa-<lb break="no"/>gne,</hi> p. 109.) Man glaubte damals,<lb break="yes"/>nach Analogie der Versuche unter der<lb break="yes"/>Luftpumpe, daſs kein Thier bei diesem<lb break="yes"/>geringen Luftdrucke leben könne. Ich<lb break="yes"/>selbst habe, wie bereits oben erwähnt,<lb break="yes"/>am Chimborazo das Barometer bis 13<lb break="yes"/>Zoll 11<hi rendition="#sup">3</hi>/<hi rendition="#sub">10</hi> Linien herabsinken sehen;<lb break="yes"/>mein Freund, Hr. Gay Lussac hat eine<lb break="yes"/>Viertel-Stunde lang bei einem Luftdruck<lb break="yes"/>von 12 Zoll 1<hi rendition="#sup">7</hi>/<hi rendition="#sub">10</hi> Linie geathmet. Aller-<lb break="no"/>dings befindet sich der Mensch in solchen<lb break="yes"/><pb facs="#f0066" n="62"/>Höhen in beängstigendem asthenischem<lb break="yes"/>Zustande. Dagegen scheint der Condor<lb break="yes"/>sein Respirationsgeschäft mit gleicher<lb break="yes"/>Leichtigkeit bei 28 und 12 Zoll Luftdruck<lb break="yes"/>zu vollenden! Er ist unter allen lebendi-<lb break="no"/>gen Geschöpfen wahrscheinlich dasjeni-<lb break="no"/>ge, welches sich <hi rendition="#g">willkührlich</hi> am<lb break="yes"/>weitesten von der Oberfläche unsers Erd-<lb break="no"/>balls entfernt. Ich sage willkührlich,<lb break="yes"/>denn kleine Insekten werden von dem<lb break="yes"/>aufsteigenden Luftstrome (courant ascen-<lb break="no"/>dant) noch höher aufwärts getrieben.<lb break="yes"/>Wahrscheinlich fliegt der Condor höher,<lb break="yes"/>als wir oben durch Rechnung gefun-<lb break="no"/>den haben. Ich entsinne mich, am Co-<lb break="no"/>topaxi, in der Bimstein-Ebene Suniguai-<lb break="no"/>cu, 2263 Toisen über die Meeresfläche,<lb break="yes"/>den schwebenden Vogel in einer Höhe<lb break="yes"/>gesehen zu haben, wo er wie ein schwar-<lb break="no"/>zes Pünktchen erschien. Welches ist<lb break="yes"/>aber der kleinste Winkel <note place="foot" n="*)" xml:id="fn*)-1" next="#fn*)-2">Gewiſs viel unter <hi rendition="#g">einer</hi> Minute. In</note>, unter wel-<lb break="no"/><pb facs="#f0067" n="63"/>chem man <hi rendition="#g">schwach erleuchtete</hi><lb break="yes"/>Gegenstände erkennt? Ihre Form (Aus-<lb break="no"/>dehnung in der Länge) und die Schwä-<lb break="no"/>chung der Lichtstrahlen bei ihrem<lb break="yes"/>Durchgange durch die Luftschichten<lb break="yes"/>haben einen groſsen Einfluſs auf das Mini-<lb break="no"/>mum dieses Winkels. Die Durchsich-<lb break="no"/>tigkeit der Bergluft ist unter dem Aequa-<lb break="no"/>tor so groſs, daſs man in der Provinz<lb break="yes"/>Quito, (wie ich an einem andern<lb break="yes"/>Orte <note place="foot" n="*)" xml:id="fn*)-1" next="#fn*)-2"><hi rendition="#g">In der Abhandlung über das<lb break="yes"/>Gesetz der Wärmeabnahme</hi></note> gezeigt) den weiſsen Mantel<lb break="yes"/><note place="foot" n="*)" xml:id="fn*)-2" prev="#fn*)-1">Berlin sah man im Jahr 1806 mit un-<lb break="no"/>bewaffnetem Auge einen Luftball, der<lb break="yes"/>4 Toisen im Durchmesser hatte, in<lb break="yes"/>einer Entfernung von 6700 Toisen her-<lb break="no"/>absinken. Er erschien demnach unter<lb break="yes"/>einem Sehwinkel von 2′ 4″. Aber man<lb break="yes"/>würde den Luftball noch in weit grös-<lb break="no"/>serer Entfernung, trotz der Beschaf-<lb break="no"/>fenheit unserer nordischen Atmosphä-<lb break="no"/>re, unterschieden haben.</note><lb break="yes"/><pb facs="#f0068" n="64"/>(Poncho) einer reitenden Person, in ei-<lb break="no"/>ner horizontalen Entfernung von 14022<lb break="yes"/>Toisen, also unter einem Winkel von<lb break="yes"/>13 Secunden, mit unbewaffnetem Auge<lb break="yes"/>unterschied.</p></note>
<note place="end" n="3)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">ihren wirbelnden Körper<lb break="yes"/>einschlieſst.</hi></p>
<p>Fontana erzählt in seinem vortreff-<lb break="no"/>lichen Werke <hi rendition="#g">vom Viperngifte,</hi> B.<lb break="yes"/>1. S. 62., daſs es ihm glückte, ein Rä-<lb break="no"/>derthier, welches 2½ Jahr getrocknet<lb break="yes"/>und also unbeweglich lag, durch einen<lb break="yes"/>Wassertropfen in 2 Stunden wiederum<lb break="yes"/>zu beleben. Ueber die Wirkung des<lb break="yes"/>Wassers, S. <hi rendition="#g">meine Versuche über<lb break="yes"/>die gereizte Muskel- und Ner-<lb break="no"/>venfaser,</hi> B. 2. p. 250.</p></note>
<note place="end" n="4)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">geflügelte Insekten.</hi></p>
<p>Ehemals schrieb man hauptsächlich<lb break="yes"/><note place="foot" n="*)" xml:id="fn*)-2" prev="#fn*)-1"><hi rendition="#g">und über die untere Grenze des<lb break="yes"/>ewigen Schnees.</hi></note><lb break="yes"/><pb facs="#f0069" n="65"/>dem Winde die Beſruchtung der Blüthen<lb break="yes"/>mit getrennten Geschlechtern zu. Köl-<lb break="no"/>reuter, und, mit groſsem Scharfsinn,<lb break="yes"/>Sprengel, haben gezeigt, daſs Bienen,<lb break="yes"/>Wespen und eine groſse Zahl kleiner ge-<lb break="no"/>flügelter Insekten die Hauptrolle dabei<lb break="yes"/>spielen. Ich sage die Hauptrolle, denn<lb break="yes"/>die Behauptung, als sey gar keine Befruch-<lb break="no"/>tung der Narbe ohne Dazwischenkunft<lb break="yes"/>dieser Thierchen möglich, scheint nicht<lb break="yes"/>mit der Natur übereinstimmend, wie Will-<lb break="no"/>denow umständlich gezeigt hat. (<hi rendition="#g">Grund-<lb break="no"/>riſs der Kräuterkunde,</hi> S. 405.)<lb break="yes"/>Dagegen sind Dichogamie, Saftmale, (ma-<lb break="no"/>culæ indicantes) farbige Flecke, welche<lb break="yes"/>Honiggefäſse andeuten, und Befruch-<lb break="no"/>tung durch Insekten <hi rendition="#g">meist</hi> unzertrenn-<lb break="no"/>lich von einander.</p></note>
<note place="end" n="5)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">als leuchtende Sterne.</hi></p>
<p>Das Leuchten des Oceans gehört zu<lb break="yes"/>den prachtvollen Naturerscheinungen,<lb break="yes"/><pb facs="#f0070" n="66"/>die Bewunderung erregen, wenn man<lb break="yes"/>sie auch Monate lang mit jeder Nacht<lb break="yes"/>wiederkehren sieht. Unter allen Zonen<lb break="yes"/>phosphorescirt das Meer; wer aber das<lb break="yes"/>Phänomen nicht unter den Wendekrei-<lb break="no"/>sen (besonders in der Südsee) gesehen,<lb break="yes"/>hat nur eine unvollkommene Vorstellung<lb break="yes"/>von der Majestät dieses groſsen Schau-<lb break="no"/>spiels. Wenn ein Kriegsschiff bei fri-<lb break="no"/>schem Winde die schäumende Fluth<lb break="yes"/>durchschneidet, so kann man sich, auf<lb break="yes"/>einer Seitengallerie stehend, an dem An-<lb break="no"/>blick nicht sättigen, den der nahe Wel-<lb break="no"/>lenschlag gewährt. So oft die entblöſste<lb break="yes"/>Seite des Schiffs sich umlegt, scheinen<lb break="yes"/>röthliche Flammen blitzähnlich vom<lb break="yes"/>Kiel aufwärts zu schieſsen. Le Gentil<lb break="yes"/>und der ältere Forster <note place="foot" n="*)"><hi rendition="#g">Forsters Bemerkungen auf<lb break="yes"/>einer Reise um die Welt</hi> 1783.<lb break="yes"/>S. 57. <hi rendition="#g">Le Gentil Voy. aux In-<lb break="no"/>des,</hi> T. I. p. 685 — 698.</note> erklärten diese<lb break="yes"/><pb facs="#f0071" n="67"/>Flammen durch <hi rendition="#g">elektrische</hi> Reibung<lb break="yes"/>des Wassers am fortgleitenden Fahrzeu-<lb break="no"/>ge, eine Erklärung, welche in dem je-<lb break="no"/>zigen Zustande unsrer Physik, als un-<lb break="no"/>statthaft zu betrachten ist.</p>
<p>Vielleicht ist über wenige Gegen-<lb break="no"/>stände der Naturbeobachtung so viel<lb break="yes"/>und so lange gestritten worden, als über<lb break="yes"/>das Leuchten des Meerwassers. Was<lb break="yes"/>man bisher davon mit Bestimmtheit weiſs,<lb break="yes"/>reduzirt sich auf folgende einfache That-<lb break="no"/>sachen: Es gibt mehrere leuchtende<lb break="yes"/>Mollusken, welche bei ihrem Leben<lb break="yes"/>nach Willkühr ein schwaches Phosphor-<lb break="no"/>licht verbreiten, ein Licht, das meist<lb break="yes"/>ins Bläuliche fällt, wie bei Nereis nocti-<lb break="no"/>luca, Medusa <note place="foot" n="*)"><hi rendition="#g">Forskael Fauna aegyptiacc-<lb break="no"/>arabica,</hi> p. 109.</note> pelagica var. <foreign xml:lang="grc">β,.</foreign> und bei<lb break="yes"/>der, auf der Baudinschen Expedition<lb break="yes"/>neuerlichst entdeckten schlauchartigen<lb break="yes"/><pb facs="#f0072" n="68"/>Monophora <note place="foot" n="*)"><hi rendition="#g">Bory St. Vincent Voyage aux<lb break="yes"/>isles d’Afrique,</hi> T. I. p. 107. P. VI.</note> noctiluca. Dahin gehört<lb break="yes"/>auch das unbestimmt gebliebene mikro-<lb break="no"/>skopische Thier, welches Forster in zahl-<lb break="no"/>loser Menge, nahe bei dem Vorgebirge<lb break="yes"/>der guten Hoffnung, auf dem Meere<lb break="yes"/>schwimmen sah. Das Leuchten des<lb break="yes"/>Meerwassers wird <hi rendition="#g">bisweilen</hi> durch<lb break="yes"/>diese <hi rendition="#g">lebendigen Lichtträger</hi> be-<lb break="no"/>wirkt, ich sage <hi rendition="#g">bisweilen,</hi> denn<lb break="yes"/><hi rendition="#g">mehrentheils</hi> erkennt man selbst<lb break="yes"/>durch starke Vergröſserung keine Thiere<lb break="yes"/>im leuchtenden Wasser. Und doch über-<lb break="no"/>all, wo die Welle an einen harten Kör-<lb break="no"/>per anschlägt, und sich schäumend<lb break="yes"/>bricht, überall, wo das Wasser erschüt-<lb break="no"/>tert wird, glimmt ein blitzähnliches Licht<lb break="yes"/>auf. Der Grund dieser Erscheinung<lb break="yes"/>liegt wahrscheinlich in faulenden Fäser-<lb break="no"/>chen abgestorbner Mollusken, die in<lb break="yes"/><pb facs="#f0073" n="69"/>zahlloser Menge im Wasser zerstreut<lb break="yes"/>sind. Wenn man leuchtendes Wasser<lb break="yes"/>durch enggewebte Tücher gieſst, so<lb break="yes"/>werden diese Fäserchen oft als leuchten-<lb break="no"/>de Punkte abgesondert. Wenn wir uns<lb break="yes"/>in Cumana, im Golf von Cariaco bade-<lb break="no"/>ten, und nackt bei schöner Abendluft<lb break="yes"/>am Meeresufer umhergingen, blieben<lb break="yes"/>einzelne Stellen unseres Körpers leuch-<lb break="no"/>tend. Die leuchtenden Fäserchen und<lb break="yes"/>organische Membranen hängen sich an<lb break="yes"/>die Haut. Bei der ungeheuren Menge<lb break="yes"/>von Mollusken, die sich in allen Tro-<lb break="no"/>pen-Meeren finden, darf man sich nicht<lb break="yes"/>wundern, daſs das Seewasser selbst da<lb break="yes"/>leuchtet, <hi rendition="#g">wo man keine Fäser-<lb break="no"/>chen absondern kann.</hi> Bei der<lb break="yes"/>unendlichen Zertheilung der abgestorb-<lb break="no"/>nen Masse von Dagysen und Medusen,<lb break="yes"/>ist vielleicht das ganze Meer als eine <hi rendition="#g">gal-<lb break="no"/>lerthaltige Flüssigkeit</hi> zu betrach-<lb break="no"/>ten, welche, <hi rendition="#g">als solche,</hi> leuchtend,<lb break="yes"/><pb facs="#f0074" n="70"/>von ekelhaftem Geschmacke, dem Men-<lb break="no"/>schen ungenieſsbar, für viele Fische<lb break="yes"/>aber nährend ist. Wenn man ein Bret<lb break="yes"/>mit einem Theile der Medusa hysocella<lb break="yes"/>streicht, so erhält die bestrichene Stelle<lb break="yes"/>ihr Licht wieder, wenn man sie mit dem<lb break="yes"/>trockenen Finger reibt. Bei meiner<lb break="yes"/>Ueberfahrt nach Südamerika, legte ich<lb break="yes"/>bisweilen eine Medusa auf einen zinner-<lb break="no"/>nen Teller. Schlug ich mit einem an-<lb break="no"/>dern Metall gegen den Teller, so waren<lb break="yes"/>die kleinsten <hi rendition="#g">Schwingungen</hi> des<lb break="yes"/>Zinns hinlänglich, das Thier leuchten<lb break="yes"/>zu lassen. Wie wirken hier Stoſs und<lb break="yes"/>Schwingung? Vermehrt man augen-<lb break="no"/>blicklich die <hi rendition="#g">Temperatur,</hi> gibt man<lb break="yes"/><hi rendition="#g">neue Oberfläche,</hi> oder <hi rendition="#g">preſst</hi> man<lb break="yes"/>durch <hi rendition="#g">Stoſs</hi> gleichsam das gephosphor-<lb break="no"/>te Wasserstoffgas aus, damit es in Be-<lb break="no"/>rührung mit dem Oxygen der Atmo-<lb break="no"/>sphäre oder des Seewassers verbrenne?<lb break="yes"/>Diese <hi rendition="#g">lichterregende</hi> Wirkung des<lb break="yes"/><pb facs="#f0075" n="71"/><hi rendition="#g">Stoſses</hi> ist am auffallendsten in der<lb break="yes"/>Krapp-See (mer clapoteuse), wenn Wel-<lb break="no"/>len in entgegengesezter Richtung sich<lb break="yes"/>durchkreuzen. Ich habe das Meer un-<lb break="no"/>ter den Wendekreisen bei der verschie-<lb break="no"/>densten Witterung leuchten sehen, am<lb break="yes"/>stärksten bei nahem Ungewitter oder bei<lb break="yes"/>schwülem, dunstigem, mit Wolken dicht<lb break="yes"/>bedecktem Himmel. Wärme und Kälte<lb break="yes"/>scheint wenig Einfluſs auf die Erschei-<lb break="no"/>nung zu haben, denn auf der Bank von<lb break="yes"/>Neufundland ist die Phosphorescenz oft<lb break="yes"/>im kältesten Winter sehr stark. Biswei-<lb break="no"/>len leuchtet das Meer unter scheinbar-<lb break="no"/>gleichen, äuſseren Umständen eine Nacht<lb break="yes"/>sehr stark, und die nächstfolgende gar<lb break="yes"/>nicht. Begünstigt die Atmosphäre diese<lb break="yes"/>Lichtentwickelung, dieses <hi rendition="#g">Abbren-<lb break="no"/>nen des gephosphorten Wasser-<lb break="no"/>stoffs?</hi> Oder hängen alle diese Ver-<lb break="no"/>schiedenheiten von dem Zufalle ab, daſs<lb break="yes"/>man ein, mit Mollusken-Gallerte mehr<lb break="yes"/><pb facs="#f0076" n="72"/>oder minder angeschwängertes Meer<lb break="yes"/>durchschifft? Vielleicht kommen auch<lb break="yes"/>leuchtende Thierchen nur bei einem ge-<lb break="no"/>wissen Zustande des Luftkreises an die<lb break="yes"/>Oberfläche? Herr Bory St. Vincent<lb break="yes"/>fragt mit Recht, warum man nie unsre,<lb break="yes"/>mit Polypen gefüllten <hi rendition="#g">süſsen Sumpf-<lb break="no"/>wasser</hi> leuchten sieht? Es scheint in<lb break="yes"/>der That eine eigene Mischung organi-<lb break="no"/>scher Theile diese Lichtentbindung zu<lb break="yes"/>begünstigen. Findet man doch auch<lb break="yes"/>öfter Weiden- als Eichenholz leuchtend!<lb break="yes"/>In England ist es geglückt, Salzwasser<lb break="yes"/>durch zugegossene Heringslake leuch-<lb break="no"/>tend zu machen. Daſs übrigens das<lb break="yes"/>Leuchten lebender Thiere von einem<lb break="yes"/><hi rendition="#g">Nervenreize</hi> abhängt, davon kann<lb break="yes"/>man sich durch galvanische Versuche<lb break="yes"/>überzeugen. Ich habe einen sterbenden<lb break="yes"/>Elater noctilucus stark leuchten sehen,<lb break="yes"/>wenn ich sein Ganglion am vordern<lb break="yes"/>Schenkel mit Zink und Silber berührte.<lb break="yes"/><pb facs="#f0077" n="73"/>Auch Medusen geben bisweilen einen<lb break="yes"/>stärkeren Lichtschein in dem Augen-<lb break="no"/>blick, in dem man die galvanische Kette<lb break="yes"/>schlieſst. (Humboldt, Relat. hist. T. I.<lb break="yes"/>p. 79, 533.)</p></note>
<note place="end" n="6)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">der tropischen Klapper-<lb break="no"/>schlange bewohnt.</hi></p>
<p>Das Thier, welches ich ehemals ei-<lb break="no"/>nen Echynorynchus oder gar Poroce-<lb break="no"/>phalus nannte, scheint bei näherer Un-<lb break="no"/>tersuchung, nach Rudolphi’s gründliche-<lb break="no"/>rem Urtheil, zu der Abtheilung der Pen-<lb break="no"/>tastomen zu gehören. (<hi rendition="#g">Rudolphi, En-<lb break="no"/>tozoorum Synopsis</hi> p. 124, 434.)<lb break="yes"/>Es bewohnt die Bauchhöhle und die<lb break="yes"/>weitzelligen Lungen des Crotalus duris-<lb break="no"/>sus, welcher in Cumana bisweilen selbst<lb break="yes"/>im Innern der Häuser lebt, und den<lb break="yes"/>Mäusen nachstellt. Ascaris lumbrici<lb break="yes"/>(<hi rendition="#g">Gözens Eingeweidewürmer,</hi><lb break="yes"/>Th. 4. f. 10.) wohnt unter der Haut des<lb break="yes"/><pb facs="#f0078" n="74"/>gemeinen Regenwurms, und ist die<lb break="yes"/>kleinste von allen Askarisarten. Leuco-<lb break="no"/>phra nodulata, <hi rendition="#g">Gleichens</hi> Perlenthier-<lb break="no"/>chen, ist von <hi rendition="#g">Otto Friedrich Mül-<lb break="no"/>ler</hi> in dem Innern der röthlichen Nais<lb break="yes"/>littoralis beobachtet worden. (<hi rendition="#g">Mülleri<lb break="yes"/>Zoologia danica</hi> II. T. 80. f. a — e.)<lb break="yes"/>Wahrscheinlich werden diese mikrosko-<lb break="no"/>pischen Thiere wiederum von anderen<lb break="yes"/>bewohnt. Alle sind mit Luftschichten<lb break="yes"/>umgeben, die an Sauerstoff arm, und<lb break="yes"/>mannichfaltig mit Hydrogen und Koh-<lb break="no"/>lensäure gemischt sind. Ob irgend ein<lb break="yes"/>Thier in <hi rendition="#g">reinem Stickgas</hi> lebe, ist<lb break="yes"/>sehr zweifelhaft. Ehemals konnte man<lb break="yes"/>es von <hi rendition="#g">Fischers</hi> Cistidicola farionis<lb break="yes"/>glauben, weil nach Fourcroy’s Versu-<lb break="no"/>chen die Schwimmblase der Fische eine,<lb break="yes"/>von Oxygen ganz entblöſste Luft zu ent-<lb break="no"/>halten schien. <hi rendition="#g">Erman’s</hi> Versuche und<lb break="yes"/>meine eigenen beweisen aber, daſs die<lb break="yes"/>Fische der süſsen Wasser nie reines Stick-<lb break="no"/><pb facs="#f0079" n="75"/>gas in ihren Schwimmblasen einschlie-<lb break="no"/>ſsen. (Humboldt et Provençal sur la re-<lb break="no"/>spiration des Poissons in Rec. d’Obs. de<lb break="yes"/>Zoologie Vol. II. p. 194 — 216.)</p>
<p>In den Seefischen findet sich bis 0,80<lb break="yes"/>Sauerstoff, und nach Biot scheint die<lb break="yes"/>Reinheit der Luft abhängig von der<lb break="yes"/>Tiefe, in welcher die Fische leben.<lb break="yes"/><hi rendition="#g">Mémoires de la Société d’Ar-<lb break="no"/>cueil,</hi> T. I. p. 252 — 281.</p></note>
<note place="end" n="7)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">die einträchtigen Nereiden.</hi></p>
<p>Nach <hi rendition="#g">Linné</hi> und <hi rendition="#g">Ellis</hi> werden die<lb break="yes"/>kalkartigen Zoophyten, Tubipora, Mil-<lb break="no"/>lepora und Madrepora von Thieren be-<lb break="no"/>wohnt, welche mit den Nereiden, Me-<lb break="no"/>dusen und Hydren einige Verwandtschaft<lb break="yes"/>haben. Nach neuen Untersuchungen<lb break="yes"/>sind aber alle <hi rendition="#g">felsbauende</hi> Korallen<lb break="yes"/>(die lithophytes saxigenes der französi-<lb break="no"/>schen Zoologen) selbst Lamark’s Pavo-<lb break="no"/>nia cariophyllea und Nullipora, von gal-<lb break="no"/><pb facs="#f0080" n="76"/>lertartigen Mollusken eigener Art <hi rendition="#g">um-<lb break="no"/>wohnt</hi> oder <hi rendition="#g">umgeben.</hi> Seit Cook’s<lb break="yes"/>Reisen ist, durch <hi rendition="#g">Forsters</hi> Beobach-<lb break="no"/>tungen, die Idee unter den Geognosten<lb break="yes"/>rege geworden, als verdankten viele In-<lb break="no"/>seln und ganze Länder diesen Korallen-<lb break="maybe"/>Thierchen ihren Ursprung. Ich habe<lb break="yes"/>selbst <hi rendition="#g">Coralleneilande</hi> mit kärgli-<lb break="no"/>cher Vegetation gesehen, und zweifle<lb break="yes"/>nicht, daſs ein groſser Theil der Süd-<lb break="no"/>seeinseln aus sich verkettenden <hi rendition="#g">Coral-<lb break="no"/>leneilanden</hi> entstanden seyn mö-<lb break="no"/>gen. Indeſs ist dieser Hypothese, über<lb break="yes"/>die ein vortrefflicher Beobachter Herr<lb break="yes"/>von Chamisso ein groſses Licht verbrei-<lb break="no"/>tet hat, zuviel Ausdehnung gegeben<lb break="yes"/>worden. In den Antillen z. B. haben<lb break="yes"/>Reisende Klippen von tertiären Kalk-<lb break="no"/>steinformationen, die zahllose Madrepo-<lb break="no"/>ren und Tubiporen versteint enthalten,<lb break="yes"/>blos darum für <hi rendition="#g">neue Werke der<lb break="yes"/>Corallenthiere</hi> gehalten, weil diese<lb break="yes"/><pb facs="#f0081" n="77"/>Klippen nahe an solchen Meeren liegen,<lb break="yes"/>in welchen jezt noch ähnliche Thiere<lb break="yes"/>gefunden werden. Dringt man in das<lb break="yes"/>Innere der <hi rendition="#g">Groſsen Antillen,</hi> so trifft<lb break="yes"/>man Gebirge uranfänglichen Gesteines,<lb break="yes"/>die in <hi rendition="#g">groſsen Höhen</hi> von denselben<lb break="yes"/>Madreporfelsen umgeben sind. Diese<lb break="yes"/>Felsen stammen demnach offenbar aus<lb break="yes"/>einer chaotischen Vorwelt her! Unter<lb break="yes"/>den Wendekreisen, an den Ufern des<lb break="yes"/>Mexikanischen Meerbusens, ist der<lb break="yes"/>Reisende in Gefahr, tertiäre <hi rendition="#g">Kalkstein-<lb break="maybe"/>Flötze</hi> über der Kreide, welche mit<lb break="yes"/><hi rendition="#g">Corallenversteinerungen</hi> ange-<lb break="no"/>füllt sind, mit <hi rendition="#g">alternden Corallen-<lb break="no"/>bänken</hi> zu verwechseln.</p></note>
<note place="end" n="8)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">von den Samothracischen<lb break="yes"/>Sagen.</hi></p>
<p>Diodor hat uns diese merkwürdigen<lb break="yes"/>Sagen erhalten, deren Wahrscheinlich-<lb break="no"/>keit dem Geognosten fast zur historischen<lb break="yes"/><pb facs="#f0082" n="78"/>Gewiſsheit wird. Die Insel Samothrace<lb break="yes"/>ward von dem Rest eines Urvolkes be-<lb break="no"/>wohnt, welches eine eigene Sprache<lb break="yes"/>hatte, von der mehrere Worte sich spä-<lb break="no"/>terhin noch bei Opferzeremonien erhiel-<lb break="no"/>ten. Die Lage der Insel, den Dardanel-<lb break="no"/>len nahe, macht begreiflich, warum ge-<lb break="no"/>rade hier eine umständlichere Tradition<lb break="yes"/>von der groſsen Catastrophe eines Durch-<lb break="no"/>bruchs unter den Menschen übrig ge-<lb break="no"/>blieben war. Die Samothracier erzähl-<lb break="no"/>ten, das schwarze Meer sey ein inländi-<lb break="no"/>scher See gewesen, der, von den hinein-<lb break="no"/>flieſsenden Strömen anschwellend, (lan-<lb break="no"/>ge <hi rendition="#g">vor</hi> den Ueberschwemmungen, die<lb break="yes"/>sich bei andern Völkern zugetragen),<lb break="yes"/>erst den Bosphorus und nachher den<lb break="yes"/>Hellespont durchbrochen habe. (Diod.<lb break="yes"/>Sicul. lib. 5. c. 47. pag. Wesseling. 368.)<lb break="yes"/>Ueber diese alten Naturrevolutionen,<lb break="yes"/>welche schon <hi rendition="#g">Dureau de la Malle</hi><lb break="yes"/>scharfsinnig untersucht hatte, ist alles<lb break="yes"/><pb facs="#f0083" n="79"/>gesammelt in Herrn von <hi rendition="#g">Hoff’s</hi> classi-<lb break="no"/>schem Werke: <hi rendition="#g">Geschichte der<lb break="yes"/>nat. Veränderungen</hi> der Erdober-<lb break="no"/>fläche 1022. T. I. p. 105 — 162. und<lb break="yes"/>in <hi rendition="#g">Creuzer’s, Symbolik,</hi> 2te Auflage.<lb break="yes"/>T. II. p. 285. 318. 361.</p></note>
<note place="end" n="9)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">der Niederschlag der Wol-<lb break="no"/>ken.</hi></p>
<p>Der Strom senkrecht aufsteigender<lb break="yes"/>Luft ist eine Hauptursache der wichtig-<lb break="no"/>sten meteorologischen Erscheinungen.<lb break="yes"/>Wenn eine Wüste, eine pflanzenleere,<lb break="yes"/>sandige Fläche von einer hohen Gebirgs-<lb break="no"/>kette begrenzt ist, so sieht man den See-<lb break="no"/>wind dickes Gewölk über die Wüste hin-<lb break="no"/>treiben, ohne daſs der Niederschlag frü-<lb break="no"/>her als an dem Gebirgsrücken erfolgt.<lb break="yes"/>Dieses Phänomen wurde ehemals sehr<lb break="yes"/>unpassend durch eine <hi rendition="#g">Anziehung</hi> er-<lb break="no"/>klärt, welche die Bergkette gegen die<lb break="yes"/>Wolken ausübe. Der wahre Grund<lb break="yes"/><pb facs="#f0084" n="80"/>scheint in der, von der Sandebene auf-<lb break="no"/>steigenden Säule warmer Luft zu liegen,<lb break="yes"/>welche die Dunstbläschen hindert, sich<lb break="yes"/>zu zersetzen. Je vegetationsleerer die<lb break="yes"/>Fläche ist, je mehr sich der Sand erhizt,<lb break="yes"/>desto höher ziehen die Wolken, desto<lb break="yes"/>weniger kann der Niederschlag erfolgen.<lb break="yes"/>Ueber dem Abhange des Gebirges hören<lb break="yes"/>diese Ursachen auf. Das Spiel des senk-<lb break="no"/>rechten Luftstroms ist dort schwächer,<lb break="yes"/>die Wolken senken sich, und die Zer-<lb break="no"/>setzung geschieht in der kühleren Luft-<lb break="no"/>sehicht. So stehen <hi rendition="#g">Mangel an Re-<lb break="no"/>gen und Pflanzenlosigkeit der<lb break="yes"/>Wüste</hi> in Wechselwirkung mit einan-<lb break="no"/>der. Es <hi rendition="#g">regnet nicht,</hi> weil die un-<lb break="no"/>bedeckte vegetationsleere Sandfläche sich<lb break="yes"/>stärker erhizt, und mehr Wärme aus-<lb break="no"/>strahlt. Die Wüste wird nicht zur<lb break="yes"/>Steppe oder <hi rendition="#g">Grasflur,</hi> weil ohne Was-<lb break="no"/>ser keine organische Entwickelung mög-<lb break="no"/>lich ist.</p></note>
<pb facs="#f0085" n="81"/>
<note place="end" n="10)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">die erhärtende, wärmeent-<lb break="no"/>bindende Erdmasse.</hi></p>
<p>Wenn nach der Hypothese der Nep-<lb break="no"/>tunisten selbst uranfängliche Gebirgsar-<lb break="no"/>ten sich aus einer Flüssigkeit niederschlu-<lb break="no"/>gen, so muſste bei dem Uebergange der<lb break="yes"/>Erdrinde aus dem flüssigen in den festen<lb break="yes"/>Zustand, eine ungeheure Menge Wärme<lb break="yes"/>frei werden, welche Ursache neuer Ver-<lb break="no"/>dampfung und neuer Niederschläge wur-<lb break="no"/>de. Diese erfolgten um so schneller, tu-<lb break="no"/>multuarischer, unkristallinischer, je spä-<lb break="no"/>ter sie sich bildeten. Eine solche plötzli-<lb break="no"/>che Wärmeentbindung aus der erhärten-<lb break="no"/>den Erdrinde, <hi rendition="#g">konnte</hi> unabhängig von<lb break="yes"/>der Polhöhe des Orts, unabhängig von der<lb break="yes"/>Lage der Erdachse, <hi rendition="#g">Temperaturer-<lb break="no"/>höhungen</hi> des Luftkreises veranlassen,<lb break="yes"/>auf welche manche räthselhafte, geogno-<lb break="no"/>stische Erscheinung (in Flözgebirgen)<lb break="yes"/>hinzudeuten scheint. Ich habe diese Ver-<lb break="no"/>muthungen in einer kleinen Abhandlung<lb break="yes"/><pb facs="#f0086" n="82"/><hi rendition="#g">„über ursprüngliche Porosität“</hi><lb break="yes"/>(S. mein Werk <hi rendition="#g">über den Luftkreis</hi><lb break="yes"/>und Molls Journal der Bergbaukunde)<lb break="yes"/>umständlich entwikelt. Nach meinen<lb break="yes"/>neueren Ansichten kann, in der Urzeit,<lb break="yes"/>durch Verbindung des Luftkreises mit<lb break="yes"/>dem Inneren der vielfach erschütterten<lb break="yes"/>und vielfach zerklüfteten Erde, die oxi-<lb break="no"/>dirte Oberfläche lange sich selbst ihre<lb break="yes"/>Temperatur (unabhängig von der Stel-<lb break="no"/>lung gegen die Sonne) gegeben haben.<lb break="yes"/>Welchen Einfluſs auf das Klima von<lb break="yes"/>Frankreich würde nicht Jahrhunderte<lb break="yes"/>lang eine 2000 Klafter tiefe, offene Spalte<lb break="yes"/>ausüben, die von dem Mittelmeer bis an<lb break="yes"/>die nordische Küste reichte?</p></note>
<note place="end" n="11)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">Die Grünstein-Klippen von<lb break="yes"/>Mexiko.</hi></p>
<p>Das grünsteinartige Kugelgestein in<lb break="yes"/>dem Bergrevier von Guanaxuato ist ganz<lb break="yes"/>dem Kugelgestein des fränkischen Fich-<lb break="no"/><pb facs="#f0087" n="83"/>telgebirges gleich. Beide bilden groteske<lb break="yes"/>Kuppen, welche auf Uebergangsthon-<lb break="no"/>schiefer aufgesezt sind. Eben so bilden<lb break="yes"/>Perlstein, Porphyrschiefer, Trachyt und<lb break="yes"/>Pechsteinporphyr Felsen von derselben<lb break="yes"/>Form im Königreiche Neu-Spanien bei<lb break="yes"/>Cinapecuaro und Moran, in Ungarn, in<lb break="yes"/>Böhmen und in dem nördlichen Asien.</p></note>
<note place="end" n="12)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">Der Drachenbaum von Oro-<lb break="no"/>tava.</hi></p>
<p>Der kolossale Drachenbaum, Dra-<lb break="no"/>caena draco, steht gegenwärtig in dem<lb break="yes"/>Garten des Hrn. Franchi, in dem Städt-<lb break="no"/>chen Orotava, dem alten Taoro, einem<lb break="yes"/>der reizendsten Orte der kultivirten Welt.<lb break="yes"/>Wir fanden den Umfang des Drachen-<lb break="no"/>baums im Junius 1799, als wir den Pic<lb break="yes"/>von Teneriffa bestiegen, 45 pariser Fuſs.<lb break="yes"/>Unsre Messung geschahe nahe bei der<lb break="yes"/>Wurzel. S. George Staunton behauptet,<lb break="yes"/>daſs in 10 Fuſs Höhe der Stamm noch<lb break="yes"/><pb facs="#f0088" n="84"/>12 Fuſs Durchmesser habe. Die Sage<lb break="yes"/>geht, daſs dieser Drachenbaum von den<lb break="yes"/>Guanchen, (wie die Esche zu Ephesus<lb break="yes"/>von den Griechen) verehrt wurde, und<lb break="yes"/>daſs er 1402, bei der ersten Expedition<lb break="yes"/>der Bethencourt’s, schon so dick und<lb break="yes"/>hohl als jezt gefunden ward. Bedenkt<lb break="yes"/>man, daſs die Dracaena überaus lang-<lb break="no"/>sam wächst, so kann man auf das hohe<lb break="yes"/>Alter des Baums von Orotava schlieſsen.<lb break="yes"/>Mit dem Boabab (Adansonia) ist er un-<lb break="no"/>streitig einer der ältesten Bewohner<lb break="yes"/>unsers Planeten. Der Drachenbaum wird<lb break="yes"/>auf den Canarischen Inseln, auf Madera<lb break="yes"/>und Porto Santo, seit den ältesten Zeiten<lb break="yes"/>cultivirt und ein berühmter Reisende<lb break="yes"/>Leopold von Buch hat ihn auf Teneriffa<lb break="yes"/>bei Iguesti selbst wild gefunden. Sein<lb break="yes"/>ursprüngliches Vaterland ist daher nicht<lb break="yes"/>Ostindien, wie man lange geglaubt hat,<lb break="yes"/>und seine Erscheinung widerspricht der<lb break="yes"/>Behauptung derer nicht, welche die<lb break="yes"/><pb facs="#f0089" n="85"/>Guanchen als ein völlig isolirtes, atlanti-<lb break="no"/>sches Stammvolk, ohne Verkehr mit den<lb break="yes"/>afrikanischen und asiatischen Nationen<lb break="yes"/>betrachten. Die Form der Dracaenen<lb break="yes"/>ist wiederholt an der Südspitze von Afri-<lb break="no"/>ka, auf Bourbon, in China und Neu-<lb break="maybe"/>Seeland. In diesen entlegenen Welt-<lb break="no"/>gegenden findet man Arten desselben<lb break="yes"/>Geschlechts, keine aber im neuen Con-<lb break="no"/>tinent, wo ihre Form durch die Yucca<lb break="yes"/>ersezt wird. Dracaena borealis Aiton ist<lb break="yes"/>eine ächte Convallaria, deren ganzen<lb break="yes"/>Habitus sie auch hat. (Humboldt, <hi rendition="#g">Re-<lb break="no"/>lat. hist.</hi> T. I. p. 118. 639.)</p></note>
<note place="end" n="13)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">die verschiedenen Pflanzen-<lb break="no"/>arten, welche bereits auf<lb break="yes"/>dem Erdboden entdeckt sind.</hi></p>
<p>Man muſs sorgfältig drei Fragen von<lb break="yes"/>einander unterscheiden: 1) Wie viel<lb break="yes"/>Pflanzenarten sind in gedruckten Wer-<lb break="no"/>ken beschrieben? 2) Wie viel sind be-<lb break="no"/><pb facs="#f0090" n="86"/>reits entdeckt, das heiſst in den Herba-<lb break="no"/>rien enthalten, ohne beschrieben zu<lb break="yes"/>seyn? 3) Wie viele existiren wahr-<lb break="no"/>scheinlich auf dem Erdboden? Mur-<lb break="no"/>ray’s Ausgabe des Linné’schen Systems<lb break="yes"/>enthält, die Kryptogamen mitgerechnet,<lb break="yes"/>nur 10,042 Species. Willdenow hatte in<lb break="yes"/>seiner Ausgabe der Species plantarum<lb break="yes"/>von 1797 bis 1807, bereits 17,457 Spe-<lb break="no"/>cies von Phanerogamen (Monandria bis<lb break="yes"/>Polygamia Dioecia) beschrieben. Rech-<lb break="no"/>net man dazu 3000 Species kryptogami-<lb break="no"/>scher Gewächse, so entsteht die von Willde-<lb break="no"/>now angegebene Zahl von 20,000 Arten.<lb break="yes"/>Neuere Untersuchungen haben gezeigt,<lb break="yes"/>wie tief diese Schätzung der beschriebe-<lb break="no"/>nen, und in den Herbarien aufbewahrten<lb break="yes"/>Species unter der Wahrheit zurück geblie-<lb break="no"/>ben ist. Robert Brown zählte zuerst (<hi rendition="#g">Ge-<lb break="no"/>neral Remarks on the Botany<lb break="yes"/>of Terra Australis,</hi> p. 4.) über<lb break="yes"/>37,000 Phänerogamen. Ich habe die Ver-<lb break="no"/><pb facs="#f0091" n="87"/>theilung von 44,000 Phanerogamen und<lb break="yes"/>Kryptogamen unter die verschiedenen<lb break="yes"/>bereits durchsuchten Welttheile wahr-<lb break="no"/>scheinlich gemacht (<hi rendition="#g">Humboldt de dis-<lb break="no"/>tributione geographica planta-<lb break="no"/>rum,</hi> p. 23.) Der Steudelsche Catalog be-<lb break="no"/>schriebener Phanerogamen enthält 39,684<lb break="yes"/>Arten. Herr Decandolle findet, indem er<lb break="yes"/>Persoon’s Enchiridium mit seinem Uni-<lb break="no"/>versal-Systeme in 12 Familien vergleicht,<lb break="yes"/>daſs man in den Schriften der Botaniker<lb break="yes"/>und in Europäischen Herbarien zusam-<lb break="no"/>men über 56,000 Pflanzenarten finden<lb break="yes"/>würde. (<hi rendition="#g">Essai elémentaire de<lb break="yes"/>Géographie botanique</hi> p. 62.)<lb break="yes"/>Wenn man bedenkt, daſs in allen bota-<lb break="no"/>nischen Gärten zusammen gewiſs über<lb break="yes"/>16,000 Phänerogamen kultivirt werden,<lb break="yes"/>so ist man geneigt selbst Herrn Decan-<lb break="no"/>dolle’s Angabe noch für gering zu hal-<lb break="no"/>ten. Bei unserer völligen Unbekannt-<lb break="no"/>schaft mit dem Innern von Südamerika,<lb break="yes"/><pb facs="#f0092" n="88"/>(Matto-Grosso, Paraguay, Buenos-Ayres,<lb break="yes"/>der östliche Abfall der Andeskette, San-<lb break="no"/>ta Cruz de la Sierra, aller Länder zwi-<lb break="no"/>schen dem Orinoco, dem Rio Negro,<lb break="yes"/>dem Amazonenfluſs und Puruz) mit Afri-<lb break="no"/>ka, Madagascar, Borneo, Inner- und<lb break="yes"/>Ost-Asien (Thibet, Bucharey, China,<lb break="yes"/>Malacca) drängt sich unwillkührlich der<lb break="yes"/>Gedanke auf, daſs wir noch nicht den<lb break="yes"/>dritten, ja wahrscheinlich nicht den<lb break="yes"/>fünften Theil der auf der Erde existiren-<lb break="no"/>den Gewächse kennen! Ich erinnere nur<lb break="yes"/>an die neuen genera (zum Theil hohe<lb break="yes"/>Waldbäume), welche in den, seit 300<lb break="yes"/>Jahren von Europäern besuchten, klei-<lb break="no"/>nen Antillischen Inseln in der Nähe gros-<lb break="no"/>ser Handelsstädte entdeckt worden sind.<lb break="yes"/>Diese Betrachtungen bewahren gleich-<lb break="no"/>sam den alten Mythus des Zendavesta,<lb break="yes"/>„als habe die schaffende Urkraft aus dem<lb break="yes"/>heiligen Stierblute 120,000 Pflanzenge-<lb break="no"/>stalten hervorgerufen!“</p></note>
<pb facs="#f0093" n="89"/>
<note place="end" n="14)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">ist Höhe des Luftoceans und<lb break="yes"/>sein Druck nicht immer der-<lb break="no"/>selbe gewesen.</hi></p>
<p>Der Druck der Atmosphäre hat einen<lb break="yes"/>auffallenden Einfluſs auf die Gestalt und<lb break="yes"/>das Leben der Gewächse. Dies Leben<lb break="yes"/>ist, wie bei den Litophyten, welche tod-<lb break="no"/>te Steine einschlieſsen, gleichsam <hi rendition="#g">nach<lb break="yes"/>Aussen</hi> gekehrt. Die Pflanzen leben<lb break="yes"/>hauptsächlich an der Oberfläche, daher<lb break="yes"/>ihre Abhängigkeit von dem umgebenden<lb break="yes"/>Medium. Thiere folgen <hi rendition="#g">inneren Rei-<lb break="no"/>zen,</hi> und geben sich selbst ihre Tempe-<lb break="no"/>ratur. Eine Art Hautrespiration ist die<lb break="yes"/>wichtigste Lebensfunction der Gewächse,<lb break="yes"/>und diese Respiration, in so fern sie Ver-<lb break="no"/>dampfung, Aushauchen von Flüssigkei-<lb break="no"/>ten ist, hängt vom Druck des Luftkrei-<lb break="no"/>ses ab. Daher sind die Alpen-Pflanzen<lb break="yes"/>aromatischer, daher sind sie behaarter,<lb break="yes"/>mit zahlreichen Ausdünstungsgefäſsen<lb break="yes"/>bedeckt. Denn nach zoonomischen Er-<lb break="no"/><pb facs="#f0094" n="90"/>fahrungen entstehen Organe um so häu-<lb break="no"/>figer, und bilden sich um so vollkomm-<lb break="no"/>ner aus, je leichter die Bedingungen zu<lb break="yes"/>ihren Functionen erfüllt sind, wie ich<lb break="yes"/>an einem andern Orte (Versuch über die<lb break="yes"/>gereizte Muskelfasern, Band 2.) entwi-<lb break="no"/>kelt habe. Alpen-Pflanzen gedeihen da-<lb break="no"/>rum so schwer in der Ebene, weil die<lb break="yes"/>Respiration ihrer äuſseren Bedeckungen<lb break="yes"/>durch den vermehrten Barometerdruck<lb break="yes"/>gestört wird.</p>
<p>Ob der Luftozean, welcher unsern<lb break="yes"/>Erdkörper umgibt, stets denselben mitt-<lb break="no"/>lern Druck ausgeübt hat, ist völlig un-<lb break="no"/>entschieden. Wir wissen nicht einmal,<lb break="yes"/>ob die mittlere Barometerhöhe an einem<lb break="yes"/>und demselben Orte seit 100 Jahren die-<lb break="no"/>selbe geblieben ist. Nach Poleni’s und<lb break="yes"/>Toaldo’s Beobachtungen schien dieser<lb break="yes"/>Druck veränderlich. Man hat lange an<lb break="yes"/>der Richtigkeit dieser Beobachtungen<lb break="yes"/>gezweifelt. Aber die neueren Unter-<lb break="no"/><pb facs="#f0095" n="91"/>suchungen des Astronomen Carlini ma-<lb break="no"/>chen es fast wahrscheinlich, daſs in Mai-<lb break="no"/>land die mittlere Barometerhöhe im Ab-<lb break="no"/>nehmen ist.</p></note>
<note place="end" n="15)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">Palmen.</hi></p>
<p>Ich schalte hier aphoristische Bemer-<lb break="no"/>kungen ein, welche ich im März 1801<lb break="yes"/>auf dem Schiff niederschrieb, in dem<lb break="yes"/>Augenblick, als wir die palmenreiche<lb break="yes"/>Mündung des Rio Sinu verlieſsen, um<lb break="yes"/>nach Carthagena de Yndias zu segeln.</p>
<p>„Wir haben seit zwei Jahren in Süd-<lb break="maybe"/>„Amerika über 27 verschiedene Palmen-<lb break="no"/>„arten gesehen. Wie viele müssen nicht<lb break="yes"/>„Thunberg, Banks, Solander, beide<lb break="yes"/>„Forster, Adanson, Sonnerat, Jacquin,<lb break="yes"/>„König auf ihren weiten Reisen beob-<lb break="no"/>„achtet haben. Dennoch kennen die<lb break="yes"/>„europäischen Systeme kaum noch 14<lb break="yes"/>„bis 18 systematisch beschriebene Pal-<lb break="no"/>„mengeschlechter. Die Schwierigkeit<lb break="yes"/><pb facs="#f0096" n="92"/>„ist in der That gröſser, als man sich<lb break="yes"/>„irgend vorstellen kann. Wir haben<lb break="yes"/>„sie um so mehr gefühlt, als wir unsre<lb break="yes"/>„Aufmerksamkeit vorzüglich auf Pal-<lb break="no"/>„men, Gräser, Scitaminien und alle an-<lb break="no"/>„dere vernachlässigte Gegenstände ge-<lb break="no"/>„richtet haben. Die ersteren blühen<lb break="yes"/>„nur einmal im Jahre, und zwar dem<lb break="yes"/>„Aequator nahe im Monat Januar und<lb break="yes"/>„Februar. Von welchem Reisenden<lb break="yes"/>„hängt es ab, gerade diese Monate in<lb break="yes"/>„palmenreichen Gegenden zu seyn? Vie-<lb break="no"/>„ler Blüthendauer ist auf so wenige Ta-<lb break="no"/>„ge eingeschränkt, daſs man fast immer<lb break="yes"/>„zu spät kommt, und die Palme mit<lb break="yes"/>„schwellendem Ovarium, ohne männli-<lb break="no"/>„che Blüthe, sieht. In Strecken von<lb break="yes"/>„2000 Quadratmeilen findet man oft nur<lb break="yes"/>„3 bis 4 Palmenarten. Wer kann in den<lb break="yes"/>„Blüthenmonaten zugleich in den pal-<lb break="no"/>„menreichen Missionen am Rio Carony,<lb break="yes"/>„in den Morichales an der Mündung des<lb break="yes"/><pb facs="#f0097" n="93"/>„Orinoco, in dem Thal von Caura und<lb break="yes"/>„Erevato, am Ufer des Atabapo und<lb break="yes"/>„Rio Negro oder am Abhange des Dui-<lb break="no"/>„da seyn! Dazu die Schwierigkeit, die<lb break="yes"/>„Palmenblüthen zu erlangen, wenn sie<lb break="yes"/>„in dicken Wäldern oder an sumpfigen<lb break="yes"/>„Ufern (wie am Temi und Tuamini)<lb break="yes"/>„von 60 Fuſs hohen, mit wüthigen<lb break="yes"/>„Stacheln gepanzerten Stämmen her-<lb break="no"/>„abhängen. Wer in Europa sich zu<lb break="yes"/>„einer naturhistorischen Reise vorberei-<lb break="no"/>„tet, bildet sich Träume, von Scheeren<lb break="yes"/>„und krummen Messern, die, an Stan-<lb break="no"/>„gen gebunden, alles erhaschen, und<lb break="yes"/>„von Knaben, die, beide Füſse durch<lb break="yes"/>„einen Strick verbunden, den höchsten<lb break="yes"/>„Baum erklimmen. Diese Träume blei-<lb break="no"/>„ben leider fast alle unerfüllt. In der<lb break="yes"/>„Guayana befindet man sich unter In-<lb break="no"/>„dianern, die ihre Armuth und Unkul-<lb break="no"/>„tur reich, und unbedürftig macht, so<lb break="yes"/>„daſs weder Geld noch Anerbietungen<lb break="yes"/><pb facs="#f0098" n="94"/>„von Geschenken sie bewegt, 3 Span-<lb break="no"/>„nen lang den Fuſssteig zu verlassen.<lb break="yes"/>„Diese unbezwingliche Kälte der India-<lb break="no"/>„ner erzürnt den Europäer um so mehr,<lb break="yes"/>„als man eben diese Menschenrace mit<lb break="yes"/>„unbegreiflicher Leichtigkeit alles er-<lb break="no"/>„klimmen sieht, wohin eigener Hang<lb break="yes"/>„sie treibt, z. B. um einen Affen zu er-<lb break="no"/>„haschen, der, vom Pfeil verwundet,<lb break="yes"/>„sich mit dem Rollschwanze vor dem<lb break="yes"/>„Herabfallen schüzt. Um die Havana<lb break="yes"/>„prangten im Monate Januar, nahe um<lb break="yes"/>„die Stadt, im öffentlichen Spaziergang<lb break="yes"/>„und den angränzenden Fluren, alle<lb break="yes"/>„Stämme der Palma Real mit schnee-<lb break="no"/>„weiſsen Blüthen. Viele Tage lang bo-<lb break="no"/>„ten wir jedem Negerbuben, dem wir<lb break="yes"/>„in den Gassen von Regla oder Guana-<lb break="no"/>„vacoa begegneten, 2 Piaster für einen<lb break="yes"/>„Zweig männlicher Blüthen. Verge-<lb break="no"/>„bens. Ein freier Mensch unterzieht<lb break="yes"/>„sich in den Tropen keiner anstrengen-<lb break="no"/><pb facs="#f0099" n="95"/>„den Arbeit, es sey denn, daſs die äus-<lb break="no"/>„serste Noth ihn dazu zwingt. Die Bo-<lb break="no"/>„taniker und Maler der königl. natur-<lb break="no"/>„historischen Commission des Grafen<lb break="yes"/>„von Mopox (Estevez, Boldo, Guio,<lb break="yes"/>„Echeveria) gestanden uns, daſs sie in<lb break="yes"/>„mehrern Jahren diese Blüthen, als un-<lb break="no"/>„erreichbar, nicht hätten untersuchen<lb break="yes"/>„können.“</p>
<p>„Nach Aufzählung dieser Schwie-<lb break="no"/>„rigkeiten, wird es begreiflich, was mir<lb break="yes"/>„in Europa selbst ganz unbegreiflich<lb break="yes"/>„geblieben wäre, daſs wir in 2 Jahren<lb break="yes"/>„nicht mehr als 12 Palmenspecies haben<lb break="yes"/>„systematisch beschreiben können.<lb break="yes"/>„Welch ein interessantes Werk könnte<lb break="yes"/>„ein Reisender über die Palmen liefern,<lb break="yes"/>„wenn er in Süd-Amerika sich aus-<lb break="no"/>„schlieſslich mit ihnen beschäftigte, und<lb break="yes"/>„in natürlicher Gröſse Spatha, Spadix,<lb break="yes"/>„Blüthentheile und Früchte darstellte.<lb break="yes"/>„In den Blättern ist allerdings viel Ein-<lb break="no"/><pb facs="#f0100" n="96"/>„förmigkeit der Form, sie sind entweder<lb break="yes"/>„gefiedert (pinnata) oder gefächert (pal-<lb break="no"/>„mo-digitata), der Blattstiel (petiolus)<lb break="yes"/>„ist bald ohne Stacheln, bald scharf ge-<lb break="no"/>„zähnt (serrato-spinosus). Die Blatt-<lb break="no"/>„form der Caryota urens steht fast ein-<lb break="no"/>„zeln unter den Palmen, wie die Blatt-<lb break="no"/>„form des Gingko unter den Bäumen.<lb break="yes"/>„In dem Habitus und der Physiognomie<lb break="yes"/>„der Palmen liegt überhaupt ein groſser,<lb break="yes"/>„schwer mit Worten auszudrückender,<lb break="yes"/>„Character. Der Schaft (caudex) ist<lb break="yes"/>„bald unförmlich dick (Corozo del Sinu),<lb break="yes"/>„bald schilfartig schwach (Piritu), bald<lb break="yes"/>„nach unten zu gabelförmig anschwel-<lb break="no"/>„lend (Cocos), bald glatt, bald schup-<lb break="no"/>„pig (Palma de Covija ò de Sombrero<lb break="yes"/>„in den Llanos), bald stachlig (Corozo<lb break="yes"/>„de Cumana). Characteristische Ver-<lb break="no"/>„schiedenheiten liegen in den, wie an<lb break="yes"/>„den Feigenbäumen hoch entspringen-<lb break="no"/>„den, den Stamm gleichsam auf ein Ge-<lb break="no"/><pb facs="#f0101" n="97"/>„rüst erhebenden, oder ihn wulstartig<lb break="yes"/>„umwuchernden Wurzeln. Bisweilen<lb break="yes"/>„ist der Schaft in der Mitte geschwollen,<lb break="yes"/>„aber nach unten und oben zu schwä-<lb break="no"/>„cher, wie in der Palma Real der Insel<lb break="yes"/>„Cuba. Das Grün der Blätter ist bald<lb break="yes"/>„dunkelglänzend (Mauritia, Cocos), bald<lb break="yes"/>„auf der untern Seite silberfarben-weiſs,<lb break="yes"/>„(wie in der schlanken Fächerpalme, Mi-<lb break="no"/>„raguama, die wir bei dem Hafen Trini-<lb break="no"/>„dad de Cuba fanden). Bisweilen ist<lb break="yes"/>„die Mitte des Fächerblatts mit concen-<lb break="no"/>„trischen, gelben und bläulichen Strei-<lb break="no"/>„fen, pfauenschweifartig geschmückt,<lb break="yes"/>„wie in der stachlichen Mauritia, wel-<lb break="no"/>„che Herr Bonpland am Rio Atabapo<lb break="yes"/>„entdeckt hat.“</p>
<p>„Ein eben so wichtiger Character<lb break="yes"/>„liegt in der Richtung der Blätter selbst;<lb break="yes"/>„die foliola sind theils kammartig, in<lb break="yes"/>„einer Fläche dicht an einander gereiht,<lb break="yes"/>„mit steifem Parenchyma (Cocos, Phœ-<lb break="no"/><pb facs="#f0102" n="98"/>„nix; daher der herrliche Abglanz der<lb break="yes"/>„Sonne auf der oberen Blattfläche, wel-<lb break="no"/>„che frischeren Grüns im Cocos, matter<lb break="yes"/>„und aschfarbiger in der Dattelpalme<lb break="yes"/>„ist); bald erscheint das Laub schilfar-<lb break="no"/>„tig von dünneren, biegsameren Gefäs-<lb break="no"/>„sen gewebt, und nach der Spitze hin<lb break="yes"/>„gekräuselt (Jagua, Palma Real del Si-<lb break="no"/>„nu, Palma Real de Cuba, Piritu del<lb break="yes"/>„Orinoco). Den Ausdruck hoher Ma-<lb break="no"/>„jestät gewährt den Palmen, auſser dem<lb break="yes"/>„Stamme, hauptsächlich die Richtung<lb break="yes"/>„der Blätter. Je anstrebender, je spitzer<lb break="yes"/>„der Winkel ist, den sie mit der Fort-<lb break="no"/>„setzung des Stammes (nach oben) ma-<lb break="no"/>„chen, desto groſsartiger und erhabener<lb break="yes"/>„ist die Form. Welchen verschiedenen<lb break="yes"/>„Anblick gewähren die herabhängenden<lb break="yes"/>„Blätter der Palma de Covija del Orinoco,<lb break="yes"/>„ja selbst der Dattel- und Cocospalme,<lb break="yes"/>„und die himmelanstrebenden Zweige der<lb break="yes"/>„Jagua und des Pirijao! Alle Schönheiten<lb break="yes"/><pb facs="#f0103" n="99"/>„der Form hat die Natur in der Jagua-Pal-<lb break="no"/>„me, welche die Granitfelsen in den Ka-<lb break="no"/>„tarakten von Atures und Maypure be-<lb break="no"/>„kränzen, zusammengehäuft. Ihre<lb break="yes"/>„schlanken, glatten Stämme erheben<lb break="yes"/>„sich 60 bis 70 Fuſs hoch, so, daſs sie<lb break="yes"/>„über den Dickigt des Laubholzes, wie<lb break="yes"/>„ein Säulengang hervorragen. Diese<lb break="yes"/>„luftigen Gipfel contrastiren wundersam<lb break="yes"/>„mit den dickbelaubten Ceiba-Arten, mit<lb break="yes"/>„dem Walde von Laurineen, Calophyl-<lb break="no"/>„lum und Amyris-Arten, welche sie um-<lb break="no"/>„geben. Ihre Blätter, wenige an der Zahl,<lb break="yes"/>„(kaum 7 bis 8) streben fast senkrecht 14<lb break="yes"/>„bis 16 Fuſs hoch aufwärts. Die Spitzen<lb break="yes"/>„des Laubes sind federbuschartig gekräu-<lb break="no"/>„selt. Die Blättchen haben ein grasartig<lb break="yes"/>„dünnes Parenchyma und flattern, luftig<lb break="yes"/>„und leicht, um die sich langsam wie-<lb break="no"/>„genden Blattstiele. Unter dem Ursprung<lb break="yes"/>„der Blätter aus dem Stamme brechen<lb break="yes"/>„an allen Palmen die Blüthentheile her-<lb break="no"/><pb facs="#f0104" n="100"/>„vor. Die Art dieses Hervorbrechens<lb break="yes"/>„modificirt ebenfalls ihre Gestalt. Bei<lb break="yes"/>„wenigen (Corozo del Sinu) steht die<lb break="yes"/>„Scheide senkrecht, und die Früchte er-<lb break="no"/>„heben sich, aufgerichtet in einer Art<lb break="yes"/>„von Thyrsus, den Früchten der Bro-<lb break="no"/>„melia ähnlich. Bei den meisten hän-<lb break="no"/>„gen die Scheiden (bald glatt, bald<lb break="yes"/>„furchtbar rauh) abwärts, bei einigen<lb break="yes"/>„ist die männliche Blüthe (Palma Real<lb break="yes"/>„de la Havana) von blendendem Weiſs.<lb break="yes"/>„Der entfaltete Kolben glänzt dann in<lb break="yes"/>„weiter Ferne. Bei den meisten Palmen<lb break="yes"/>„sind die männlichen Blüthen gelblich,<lb break="yes"/>„dicht an einander gedrängt, und fast<lb break="yes"/>„welk, indem sie aus der Scheide her-<lb break="no"/>„vortreten. In Palmen mit gefiedertem<lb break="yes"/>„Laube entspringen die Blattstiele ent-<lb break="no"/>„weder (Cocos, Phœnix, Palma Real del<lb break="yes"/>„Sinu) aus dem dürren, rauhen, holzi-<lb break="no"/>„gen Theile des Schaftes, oder (Palma<lb break="yes"/>„Real de la Havana) auf dem rauhen<lb break="yes"/><pb facs="#f0105" n="101"/>„Theile des Stammes ist ein grasgrüner,<lb break="yes"/>„glatter, dünnerer Schaft, wie Säule auf<lb break="yes"/>„Säule aufgesezt, aus dem die Blattstiele<lb break="yes"/>„entspringen. In der Fächerpalme (fo-<lb break="no"/>„liis palmatis) ruht die blätterreiche<lb break="yes"/>„Krone (Moriche, Palma de Sombrero<lb break="yes"/>„de la Havana) oft auf einer Lage dür-<lb break="no"/>„rer Blätter, ein Umstand, der dem Ge-<lb break="no"/>„wächse einen ernsten, melancholischen<lb break="yes"/>„Character gewährt. In einigen Schirm-<lb break="no"/>„palmen besteht die Krone aus wenigen,<lb break="yes"/>„sich an schlanken Stielen erhebenden<lb break="yes"/>„Blättern (Miraguama). Auch in Ge-<lb break="no"/>„stalt und Farbe der Früchte ist mehrere<lb break="yes"/>„Mannigfaltigkeit, als man in Europa<lb break="yes"/>„glaubt. Die Mauritia ist mit eierför-<lb break="no"/>„migen Früchten geziert, deren schup-<lb break="no"/>„pige, braune, glatte Oberfläche ihnen<lb break="yes"/>„das Ansehen junger Tannenzapfen gibt.<lb break="yes"/>„Welcher Abstand von der ungeheuern,<lb break="yes"/>„dreikantigen Cocosnuſs zu der Beere<lb break="yes"/>„der Dattel und den kleinen Steinfrüch-<lb break="no"/><pb facs="#f0106" n="102"/>„ten des Corozo! Keine Frucht der<lb break="yes"/>„Palmen kommt aber an Schönheit den<lb break="yes"/>„Früchten des Pirijao von S. Fernando<lb break="yes"/>„de Atabapo und S. Balthasar gleich.<lb break="yes"/>„Eierförmig, goldfarben und zur Hälfte<lb break="yes"/>„purpurrothe Aepfel hängen trauben-<lb break="no"/>„artig zusammen gedrängt, von dem<lb break="yes"/>„Gipfel majestätischer Palmenstämme<lb break="yes"/>„herab.“</p>
<p>Drei Formen von vorzüglicher<lb break="yes"/>Schönheit sind den Tropenländern <hi rendition="#g">al-<lb break="no"/>ler</hi> Weltgegenden eigenthümlich. Pal-<lb break="no"/>men, Pisanggewächse und baumartige<lb break="yes"/>Farrenkräuter. Wo Wärme und Feuch-<lb break="no"/>tigkeit gleichzeitig wirken, da ist die<lb break="yes"/>Vegetation am üppigsten, die Gestaltver-<lb break="no"/>schiedenheit am gröſsten. Daher ist<lb break="yes"/>Süd-Amerika der schönere Theil der<lb break="yes"/>Palmenwelt. In Asien ist die Palmen-<lb break="no"/>form seltener, vielleicht weil der Theil<lb break="yes"/>des indischen Continents, welcher unter<lb break="yes"/>dem Aequator lag, in früheren Revolu-<lb break="no"/><pb facs="#f0107" n="103"/>tionen unsers Planeten zertrümmert und<lb break="yes"/>vom Meere bedeckt ward. Von den afri-<lb break="no"/>kanischen Palmen zwischen der Bai von<lb break="yes"/>Benin bis zur Küste Ajan wissen wir<lb break="yes"/>nichts. Ueberhaupt kennen wir bisher<lb break="yes"/>nur eine sehr geringe Zahl afrikanischer<lb break="yes"/>Palmenarten. Gesellig lebende Pflanzen<lb break="yes"/>sind die Dattelpalmen, Mauritia und<lb break="yes"/>Chamaerops. Isolirt stehen Cocos gui-<lb break="no"/>nensis, Martinezia, Iriartea.</p>
<p>Die Palmen gewähren Beispiele des<lb break="yes"/>höchsten Pflanzenwuchses. Die Wachs-<lb break="no"/>palme, welche wir auf dem Andesrücken<lb break="yes"/>zwischen Ibague und Carthago in der<lb break="yes"/>Montaña de Quindiu entdeckt haben,<lb break="yes"/>unser Ceroxylon andicola, erreicht die<lb break="yes"/>ungeheure Höhe von 160 bis 180 Fuſs.<lb break="yes"/>Die riesenmäſsigen Eucalyptus-Stämme,<lb break="yes"/>welche La Billardiere in Van Diemen’s<lb break="yes"/>Land (Insel) maſs, haben nur 150 Fuſs<lb break="yes"/>Höhe. Gewöhnlich hören die Palmen<lb break="yes"/>am Abhang der Andeskette in 600 bis<lb break="yes"/><pb facs="#f0108" n="104"/>700 Toisen Höhe auf; aber eine kleine<lb break="yes"/>Gruppe von Alpen-Palmen (Kunthia<lb break="yes"/>montana, Oreodoxa frigida, Ceroxylon<lb break="yes"/>andicola) steigt bis zu 1500 Toisen Höhe<lb break="yes"/>aufwärts. (S. <hi rendition="#g">Plantes équinoxia-<lb break="no"/>les, Fasc.</hi> I. p. 5. <hi rendition="#g">Humboldt de<lb break="yes"/>distributione geographica plan-<lb break="no"/>tarum</hi> p. 216 — 240, wo von 137 Pal-<lb break="no"/>men-Arten Nachricht gegeben wird.)<lb break="yes"/>Die von Bonpland und mir gesehenen<lb break="yes"/>45 Arten, sind durch die trefflichen Ar-<lb break="no"/>beiten zweier Reisender der Herren von<lb break="yes"/>Martius und Spix neuerlichst wunder-<lb break="no"/>sam vermehrt worden.</p></note>
<note place="end" n="16)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">seit der frühesten Kindheit<lb break="yes"/>menschlicher Kultur.</hi></p>
<p>In allen Continenten findet man un-<lb break="no"/>ter den Wendekreisen, soweit Tradition<lb break="yes"/>und Geschichte reichen, Pisangkultur.<lb break="yes"/>Daſs Afrikanische Sklaven einige Abän-<lb break="no"/>derungen der Bananenfrucht nach Ame-<lb break="no"/><pb facs="#f0109" n="105"/>rika übergebracht, ist eben so gewiſs,<lb break="yes"/>als daſs vor Colons Entdeckung dort Pi-<lb break="no"/>sang von den Eingebornen gebaut ward.<lb break="yes"/>Die Guaikeri-Indianer in Cumana haben<lb break="yes"/>uns versichert, daſs an der Küste Paria,<lb break="yes"/>nahe am Golfo triste, der Pisang, wenn<lb break="yes"/>man die Früchte am Stamme reifen lasse,<lb break="yes"/>bisweilen keimenden Samen bringe.<lb break="yes"/>Eben deshalb, sagen sie, finde man in<lb break="yes"/>dem Dickigt der Wälder von Paria wilde<lb break="yes"/>Pisangstämme, weil die Vögel diesen<lb break="yes"/>reifen Samen verstreuen. Auch in Cu-<lb break="no"/>mana hat man hier und da in der Pisang-<lb break="no"/>frucht vollkommen ausgebildeten Samen<lb break="yes"/>gefunden. Vergleiche mein Essai sur<lb break="yes"/>la Géographie des Plantes, p. 29. und<lb break="yes"/><hi rendition="#g">Rel. hist.</hi> T. I. p. 104. 587. T. II. p.<lb break="yes"/>355. 367.</p></note>
<note place="end" n="17)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">Malvenform.</hi></p>
<p>Adanson äuſsert sein Erstaunen dar-<lb break="no"/>über, daſs keiner der früheren Reisen-<lb break="no"/><pb facs="#f0110" n="106"/>den des riesenmäſsigen Boababs erwähnt<lb break="yes"/>habe. Aber Aloysio Cadamusto erwähnt<lb break="yes"/>schon 1445 (<hi rendition="#g">Bowdich on Madeira</hi><lb break="yes"/>p. 92.) des hohen Alters dieser Bäu-<lb break="no"/>me, „quarum eminentia altitudinis non<lb break="yes"/>„quadrat magnitudini.“ Cadamusti Na-<lb break="no"/>vigatio, c. 43. Adanson fand Stämme,<lb break="yes"/>deren Höhe 10 bis 12, und deren Um-<lb break="no"/>fang 77 Fuſs betrug. Ihre Wurzeln<lb break="yes"/>waren 110 Fuſs lang. Andere Schrift-<lb break="no"/>steller geben noch gröſsere Dimensionen<lb break="yes"/>an. Auch S. George Staunton beobach-<lb break="no"/>tete Adansonien auf den Capverdischen<lb break="yes"/>Inseln. Sie hatten 56 Fuſs Umfang.<lb break="yes"/>Man darf nicht vergessen, daſs der Boa-<lb break="no"/>bab, wie die ganze Gruppe der bombax-<lb break="no"/>artigen Gewächse, weit schneller wächst<lb break="yes"/>als die Dracaena, deren Vegetation sehr<lb break="yes"/>langsam ist. Die Platanen (Platanus oc-<lb break="no"/>cidentalis), welche Hr. Michaux am<lb break="yes"/>Ufer des Ohio bei Marietta fand, haben<lb break="yes"/>genau denselben Durchmesser als der be-<lb break="no"/><pb facs="#f0111" n="107"/>rufene Drachenbaum in Orotava. (Voy.<lb break="yes"/>à l’ouest des monts Alleghany 1804. p.<lb break="yes"/>93.) Noch in 20 Fuſs Höhe ist ihr Stamm<lb break="yes"/>von 47 Fuſs Umfang. Aber wahrschein-<lb break="no"/>lich bedurften diese Platanen nicht den<lb break="yes"/>10ten Theil der Zeit, in welcher eine<lb break="yes"/>Dracaena zu derselben Dicke gelangen<lb break="yes"/>würde. (<hi rendition="#g">Kunth., Malvaceae et Bütt-<lb break="no"/>neriaceae</hi> 1822.)</p>
<p>Die vegetabilischen Geschöpfe, wel-<lb break="no"/>che in allen Weltgegenden zu der gröſs-<lb break="no"/>ten Corpulenz anschwellen, sind der<lb break="yes"/>Taxus, die ächte Kastanie (Fagus Casta-<lb break="no"/>nea), mehrere Species von Bombax, die<lb break="yes"/>Mimosen, Caesalpinien, Feigenbäume,<lb break="yes"/>Swietenien, Hymenea Courbaril, Cu-<lb break="no"/>pressus disticha und Platanus occidenta-<lb break="no"/>lis. Auf der Insel Cuba findet man Bret-<lb break="no"/>ter von Swietenia Mahagony, die 35 Fuſs<lb break="yes"/>Länge und 9 Fuſs Breite haben.</p></note>
<note place="end" n="18)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">Form der Mimosen.</hi></p>
<p>Die fein gefiederten Blätter der Mi-<lb break="no"/><pb facs="#f0112" n="108"/>mosen, Acacien, Desmanthusarten und<lb break="yes"/>Schrankien sind recht eigentlich Formen<lb break="yes"/>der Tropenvegetation. Doch finden sich<lb break="yes"/>einige Repräsentanten dieser Form auch<lb break="yes"/>auſserhalb der Wendekreise. In der<lb break="yes"/>nördlichen Hemisphäre kann ich im al-<lb break="no"/>ten Continent, und zwar in Asien, blos<lb break="yes"/>einen niedrigen Strauch aufweisen, die<lb break="yes"/>von Hr. Marschall von Biberstein be-<lb break="no"/>schriebene Acacia Stephaniana, nach<lb break="yes"/>Professor Kunth’s neueren Untersuchun-<lb break="no"/>gen eine Art des genus Prosopis. Diese<lb break="yes"/>gesellschaftlich lebende Pflanze bedeckt<lb break="yes"/>die dürren Ebenen der Provinz Schirvan<lb break="yes"/>am Kur (Cyrus) bei Neu-Schamach bis<lb break="yes"/>gegen den Araſs (den alten Araxes) hin.<lb break="yes"/>Olivier fand sie bei Bagdad. Diese Aca-<lb break="no"/>cia foliis bipinnatis, der schon Buxbaum<lb break="yes"/>erwähnte, wächst also nördlich bis 42°<lb break="yes"/>geographischer Breite (Tableau des Pro-<lb break="no"/>vinces situées sur la côte occidentale de<lb break="yes"/>la Mer Caspienne entre les fleuves Terek<lb break="yes"/><pb facs="#f0113" n="109"/>et Kour 1798. p. 58. 120.). In Afrika<lb break="yes"/>dringt Acacia gummifera Willd. bis Mo-<lb break="no"/>gador, also bis 32° nördl. Breite vor.<lb break="yes"/>In Japan wächst Acacia Nemu um Nan-<lb break="no"/>gasacki. Im Neuen Continent schmü-<lb break="no"/>ken die Ufer des Missisipi und Tennesee,<lb break="yes"/>wie die Savannen der Illinoes, Acacia<lb break="yes"/>glandulosa Mich. und A. brachyloba<lb break="yes"/>Willd. Die Schrankia uncinata fand<lb break="yes"/>Michaux von Florida bis Virginien nord-<lb break="no"/>wärts vordringen, also bis 37° nördl.<lb break="yes"/>Breite. Gleditsia triacanthos findet sich<lb break="yes"/>nach Barton östlich von den Aleghany-<lb break="maybe"/>Gebirgen bis zum 38sten, westlich bis<lb break="yes"/>zum 41. Grade nördl. Breite. Gleditsia<lb break="yes"/>monosperma bleibt 2 Grade südlicher.<lb break="yes"/>Dies sind die Grenzen der <hi rendition="#g">Mimosen-<lb break="no"/>form</hi> in der <hi rendition="#g">nördlichen Erdhälfte.</hi><lb break="yes"/>In der <hi rendition="#g">südlichen</hi> finden wir auſser-<lb break="no"/>halb des Wendekreises des Steinbocks<lb break="yes"/>einfachblättrige Acacien bis Van Die-<lb break="no"/>men’s Insel, ja die unvollkommen be-<lb break="no"/><pb facs="#f0114" n="110"/>schriebene Mimosa Caven wächst in Chili<lb break="yes"/>zwischen dem 24sten und 37sten Grade<lb break="yes"/>südl. Breite (Molina Naturgesch. v. Chili,<lb break="yes"/>p. 148.). Die feinblättrigste aller Mimo-<lb break="no"/>sen ist vielleicht die in Caracas wachsen-<lb break="no"/>de Acacia microphylla. Bis jezt ist noch<lb break="yes"/>keine wahre Mimosa (in dem Sinne des<lb break="yes"/>Worts, den Willdenow festgesezt), ja kei-<lb break="no"/>ne Inga in der gemäſsigten Zone entdeckt<lb break="yes"/>worden. Unter allen Acacien erträgt die<lb break="yes"/>orientalische Acacia Julibrissin, die Fors-<lb break="no"/>kael mit der Mimosa arborea verwechselt<lb break="yes"/>hat, die meiste Kälte. Im botanischen Gar-<lb break="no"/>ten von Padua steht ein hoher Stamm<lb break="yes"/>von beträchtlicher Dicke im Freien, und<lb break="yes"/>doch ist die mittlere Wärme von Padua<lb break="yes"/>unter 11° Grad Reaum.</p></note>
<note place="end" n="19)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">Heidekräuter.</hi></p>
<p>Schon im östlichen Theile von Nord-<lb break="maybe"/>Asien fangen Heidekräuter an selten zu<lb break="yes"/>werden. Nach Pallas gibt es in Sibirien<lb break="yes"/><pb facs="#f0115" n="111"/>blos 10 Andromeden, und keine andere<lb break="yes"/>Erica als unsere Erica vulgaris, „quae<lb break="yes"/>„ultra Uralense jugum sensim deficit,<lb break="yes"/>„vix in Isetensibus campis rarissime ap-<lb break="no"/>„paret et ulteriori Sibiriae plane deest.“<lb break="yes"/>Flora Rossica, T. I. p. 2. p. 53. Nach<lb break="yes"/>näherer Untersuchung hat man aber ge-<lb break="no"/>funden, daſs mehrere dieser Pallasischen<lb break="yes"/>Andromeden wahre Heidekräuter sind,<lb break="yes"/>wie Erica bryantha und Stelleriana Willd.,<lb break="yes"/>welche in Kamtschatka (ja erstere bis<lb break="yes"/>auf der Beringsinsel) wachsen. In den<lb break="yes"/>Inseln der Südsee ist noch keine Erica<lb break="yes"/>entdeckt worden. In Neu-Holland wer-<lb break="no"/>den sie durch die Epacrideen ersezt.</p></note>
<note place="end" n="20)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">Cactusform.</hi></p>
<p>Wenn man gewohnt ist, Cactusar-<lb break="no"/>ten blos in unsern Treibhäusern zu sehen,<lb break="yes"/>so erstaunt man über die Dichtigkeit, zu<lb break="yes"/>der die Holzfasern in alten Cactusstäm-<lb break="no"/>men erhärten. Die Indianer wissen,<lb break="yes"/><pb facs="#f0116" n="112"/>daſs Cactusholz unverweslich, und zu<lb break="yes"/>Rudern und Thürschwellen vortreff-<lb break="no"/>lich zu gebrauchen ist. Dem neuen<lb break="yes"/>Ankömmling macht kaum irgend eine<lb break="yes"/>Pflanzenphysiognomie einen sonderba-<lb break="no"/>rern Eindruck, als eine dürre Ebene,<lb break="yes"/>wie die bei Cumana, Neu-Barcellona,<lb break="yes"/>Coro und in der Provinz Jaen de Braca-<lb break="no"/>moros, welche mit säulenförmigen und<lb break="yes"/>candelaberartig-getheilten Cactusstäm-<lb break="no"/>men dicht besezt ist. Im alten Continente,<lb break="yes"/>besonders in Afrika und den nahe gelege-<lb break="no"/>nen Inseln, sind einige Euphorbien und<lb break="yes"/>Cacalien gleichsam Repräsentanten der<lb break="yes"/>amerikanischen Cactusform.</p></note>
<note place="end" n="21)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">Orchideen.</hi></p>
<p>Die thierähnliche Form der Orchi-<lb break="no"/>deen ist besonders auffallend in dem, in<lb break="yes"/>Süd-Amerika weitberufenen Epidendrum<lb break="yes"/>Mosquito und E. Torito, in der Heiligen<lb break="yes"/>Geistblume, Anguloa, (Florae Peruv.<lb break="yes"/><pb facs="#f0117" n="113"/>Prodrom. p. 118. tab. 26.) in der Bletia<lb break="yes"/>und der ganzen wunderbaren Schaar uns-<lb break="no"/>rer europäischen Ophrysarten: O. musci-<lb break="no"/>fera, O. apifera, O. aranifera, O. arachni-<lb break="no"/>tes, u. a. Welch ein Schatz von prächtig-<lb break="no"/>blüthigen Orchideen mag das Innere von<lb break="yes"/>Afrika, wo es wasserreich ist, ein-<lb break="no"/>schlieſsen!</p></note>
<note place="end" n="22)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">Form der Casuarinen.</hi></p>
<p>Der eigentliche Repräsentant der Ca-<lb break="no"/>suarinenform, C. equisetifolia, wächst<lb break="yes"/>in Süd-Asien, und auf den Inseln des<lb break="yes"/>Stillen Meeres. Einige andere Arten<lb break="yes"/>sind blos Neu-Holland eigenthümlich.<lb break="yes"/>Die neuentdeckte Casuarina quadrivalvis<lb break="yes"/>Labill. dringt bis 43° südl. Breite auf Van<lb break="yes"/>Diemen’s Land vor!</p></note>
<note place="end" n="23)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">Nadelhölzer.</hi></p>
<p>Ich bin Augenzeuge von dem son-<lb break="no"/>derbaren Eindruck gewesen, den ein<lb break="yes"/><pb facs="#f0118" n="114"/>mexikanischer Tannenwald auf einen<lb break="yes"/>jungen Menschen machte, der, unter<lb break="yes"/>dem Aequator geboren, nie folia ace-<lb break="no"/>rosa gesehen hatte. Alle Bäume schie-<lb break="no"/>nen ihm blattlos, und er glaubte in der<lb break="yes"/>höchsten Zusammenziehung der Theile<lb break="yes"/>den Einfluſs des näheren Pols zu erken-<lb break="no"/>nen. — Wenn unter den Wendekreisen<lb break="yes"/>der Boden sich nicht hier und da zu<lb break="yes"/>1000 oder 1500 Toisen Höhe erhöbe,<lb break="yes"/>so würde, wenigstens dem Aequator<lb break="yes"/>nahe, diese Form gewiſs dort ewig un-<lb break="no"/>bekannt geblieben seyn. Pinus longifo-<lb break="no"/>lia in Ostindien, P. Dammara Lamb. in<lb break="yes"/>Amboina sind Tropenpflanzen, aber bei-<lb break="no"/>de auf hohen Bergen wachsend. In ganz<lb break="yes"/>Süd-Amerika ist mir trotz der Höhe der<lb break="yes"/>Andeskette doch unter den Wendekrei-<lb break="no"/>sen keine Pinus-Art bekannt. Ein Na-<lb break="no"/>delholzbaum, den wir in den Andes von<lb break="yes"/>Quindiu entdeckten, war ein Podocar-<lb break="no"/>pus, und zwar Podocarpus taxifolia<lb break="yes"/><pb facs="#f0119" n="115"/>Kunth, von Willdenow (Spec. T. 4. P.<lb break="yes"/>2. p. 857.) irrig als Taxus beschrieben.<lb break="yes"/>Gibt es überhaupt Tannen oder Fichten<lb break="yes"/>in Süd-Amerika, z. B. in Chili, im Kö-<lb break="no"/>nigreich Buenos-Ayres und gegen die<lb break="yes"/>Magellanische Meerenge hin? In Chili<lb break="yes"/>in Brasilien ersezt Araucaria imbricata<lb break="yes"/>die Form der Nadelhölzer. Ueber die<lb break="yes"/>obern und untern Grenzen der mexi-<lb break="no"/>kanischen Tanne, welche von Pinus oc-<lb break="no"/>cidentalis Swartz nicht verschieden zu<lb break="yes"/>seyn scheint (S. <hi rendition="#g">Humb., Bonpl. u.<lb break="yes"/>Kunth</hi> Nov. Gen. et Spec. plant. ae-<lb break="no"/>quin. T. II. p. 97.) Auf der Isla de<lb break="yes"/>Pinos, südlich von Cuba, wächst eine<lb break="yes"/>Tanne mit Swietenia Mahagony in einer<lb break="yes"/>Ebene, eine sonderbare Erscheinung, die<lb break="yes"/>sich einigermaſsen aus der Gestalt und<lb break="yes"/>Nähe des nordamerikanischen Continents,<lb break="yes"/>wie aus der durch Nordstürme oft<lb break="yes"/>erkälteten Atmosphäre erklären lieſse,<lb break="yes"/>wenn sie sich nicht auch an den östli-<lb break="no"/><pb facs="#f0120" n="116"/>chen Küsten von Guatimala wieder-<lb break="no"/>holte.</p></note>
<note place="end" n="24)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">Pothosgewächse.</hi></p>
<p>Mehr dem Neuen Continent als dem<lb break="yes"/>alten eigenthümlich. Caladium und Po-<lb break="no"/>thos sind blos Formen der Tropenwelt,<lb break="yes"/>Arum gehören mehr der gemäſsigten<lb break="yes"/>Zone an. In Afrika ist noch kein Dra-<lb break="no"/>contium, kein Pothos entdeckt worden.<lb break="yes"/>Ostindien hat einige Pothosarten (P. scan-<lb break="no"/>dens und P. pinnata) der Physiognomie<lb break="yes"/>nach weniger schön und weniger üppig<lb break="yes"/>aufsprossend, als die amerikanischen<lb break="yes"/>Pothosgewächse. Afrika, so weit wir<lb break="yes"/>es kennen, bringt nur zwei Arumarten,<lb break="yes"/>A. collocasia und A. arisarum hervor.<lb break="yes"/>Dahin gehört auch das einzige Caladium<lb break="yes"/>(Culcasia scandens), welches Hr. Beau-<lb break="no"/>vois im Königreich Benin entdeckt hat.<lb break="yes"/>(Flore d’Oware, p. 4. t. 3.) In der Pothos-<lb break="no"/>form dehnt sich das Parenchyma biswei-<lb break="no"/><pb facs="#f0121" n="117"/>len so sehr aus, daſs die Blattfläche lö-<lb break="no"/>cherig wird, wie in Dracontium per-<lb break="no"/>tusum.</p></note>
<note place="end" n="25)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">Lianen.</hi></p>
<p>Nach Professor Kunth’s neuer Ein-<lb break="no"/>theilung der Bauhinien, gehört das ei-<lb break="no"/>gentliche genus Bauhinia dem Neuen<lb break="yes"/>Continent an. Die afrikanische Bauhi-<lb break="no"/>nia (B. rubescens, Lam.) ist eine Paule-<lb break="no"/>tia. Auch die Banisterien sind eigent-<lb break="no"/>lich eine amerikanische Form; zwei Ar-<lb break="no"/>ten sind in Ostindien und eine, die von<lb break="yes"/>Cavanilles beschriebene B. leona in dem<lb break="yes"/>westlichen Afrika einheimisch</p></note>
<note place="end" n="26)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">Aloëgewächse.</hi></p>
<p>Dahin gehören: Yucca aloëfolia und<lb break="yes"/>Y. gloriosa, beide nördlich bis Carolina<lb break="yes"/>vordringend, Aletris arborea, Dracaena<lb break="yes"/>draco, D. indivisa und D. australis, bei-<lb break="no"/>de leztere aus Neu-Seeland, Aloë dicho-<lb break="no"/><pb facs="#f0122" n="118"/>toma (der Koker boem) mit 20 Fuſs ho-<lb break="no"/>hem, 4 Fuſs dickem Stamme, und einer<lb break="yes"/>Krone, welche oft 400 Fuſs im Umfange<lb break="yes"/>hat, (Patterson’s Reise nach dem Lande<lb break="yes"/>der Hottentotten 1790. p. 55.) und der<lb break="yes"/>sonderbare, agaveartige und dabei hoch-<lb break="no"/>stämmige Doryanthes excelsa aus New<lb break="yes"/>South Wales, den Hr. Correa de Serra be-<lb break="no"/>schrieben hat. Palmen, Aloëgewächse<lb break="yes"/>und hochstämmig e Farrenkräuter haben<lb break="yes"/>in der Nacktheit und Zweiglosigkeit des<lb break="yes"/>Stammes einige Aehnlichkeit der Phy-<lb break="no"/>siognomie, so verschieden auch sonst ihr<lb break="yes"/>Charakter (Naturausdruck) ist.</p>
<p>Das oft 12 Fuſs hohe Selinum deci-<lb break="no"/>piens (vielleicht aus Nord-Asien?) ge-<lb break="no"/>hört einer eigenen, wunderbar gestalte-<lb break="no"/>ten Gruppe baumartiger Doldengewäch-<lb break="no"/>se und Aralien an, an die sich mit der<lb break="yes"/>Zeit wahrscheinlich neue, noch zu ent-<lb break="no"/>deckende Pflanzen der nördlichen Erd-<lb break="no"/>hälfte anschlieſsen werden.</p></note>
<pb facs="#f0123" n="119"/>
<note place="end" n="27)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">Grasform.</hi></p>
<p>Baumartige Gräser sind im Ganzen<lb break="yes"/>selten. Wir kennen nur wenige Gat-<lb break="no"/>tungen derselben, Bambusa, Guadua,<lb break="yes"/>Ludolfia, Miegia, Panicum arborescens.<lb break="yes"/>Bambusgebüsche sind in der heiſsen<lb break="yes"/>Zone über die ganze Erde verbreitet.<lb break="yes"/>Sie steigen auf das Gebirge bis über 700<lb break="yes"/>Toisen Höhe. Die amerikanischen Bam-<lb break="no"/>busen bilden ein eigenes Pflanzenge-<lb break="no"/>schlecht von der ostindischen verschieden.</p></note>
<note place="end" n="28)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">Farrenkräuter.</hi></p>
<p>Baumartige Farrenkräuter finden sich<lb break="yes"/>in der nördlichen Hemisphäre bis 33°,<lb break="yes"/>und der südlichen bis 42° Breite. Son-<lb break="no"/>derbar, daſs gerade Dicksonien in bei-<lb break="no"/>den Hemisphären sich am meisten dem<lb break="yes"/>Pole nahen. Dicksonia culcita auf Ma-<lb break="no"/>dera und Dicksonia antarctica (mit 18<lb break="yes"/>Fuſs hohem Stamme) auf Van Diemen’s<lb break="yes"/>Insel.</p></note>
<pb facs="#f0124" n="120"/>
<note place="end" n="29)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">Liliengewächse.</hi></p>
<p>Der Hauptsitz dieser Form ist Afri-<lb break="no"/>ka; dort ist die gröſste Mannigfaltigkeit<lb break="yes"/>der Liliengewächse, dort bilden sie Mas-<lb break="no"/>sen, und bestimmen den Naturcharakter<lb break="yes"/>der Gegend. Der Neue Continent hat<lb break="yes"/>allerdings prachtvolle Pancratien, Al-<lb break="no"/>stroemerien, Vellosien und Crinumarten.<lb break="yes"/>Das erstere Geschlecht haben wir mit 3<lb break="yes"/>Species, Pancratium undulatum, incar-<lb break="no"/>natum und aurantiacum vermehrt, aber<lb break="yes"/>diese amerikanischen Liliengewächse ste-<lb break="no"/>hen zerstreut, minder gesellig als unsre<lb break="yes"/>europäischen Irisarten.</p></note>
<note place="end" n="30)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">Weidenform.</hi></p>
<p>Von dem Hauptrepräsentanten der<lb break="yes"/>Form, von der Weide selbst, sind schon<lb break="yes"/>nach Steudel 242 verschiedene Arten be-<lb break="no"/>kannt. Sie bedecken die nördliche Erde<lb break="yes"/>vom Aequator bis Lappland. Ihre Zahl<lb break="yes"/>und Gestaltverschiedenheit nimmt zu zwi-<lb break="no"/><pb facs="#f0125" n="121"/>schen dem 46. und 70. Grade der Breite,<lb break="yes"/>besonders in dem, durch frühe Erdre-<lb break="no"/>volutionen so wunderbar eingefurch-<lb break="no"/>ten, Theile des nördlichen Europa’s.<lb break="yes"/>Von Weiden als Tropengewächse sind<lb break="yes"/>wenigstens schon acht Arten, Rox-<lb break="no"/>burg’s Salix tetrasperma von der Küste<lb break="yes"/>Coromandel, zwei peruanische und fünf<lb break="yes"/>mexikanische Arten bekannt. Vielleicht<lb break="yes"/>dringt Salix mucronata vom Vorgebirge<lb break="yes"/>der guten Hoffnung nordwärts bis zum<lb break="yes"/>Wendekreise des Steinbocks vor? Auf<lb break="yes"/>den Inselgruppen der Südsee ist noch<lb break="yes"/>keine Weide entdeckt worden.</p></note>
<note place="end" n="31)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">Myrthengewächse.</hi></p>
<p>Eine zierliche Form, mit steifen,<lb break="yes"/>glänzenden, dicht gedrängten, meist<lb break="yes"/>kleinen Blättern. Myrthengewächse ge-<lb break="no"/>ben drei Erdstrichen einen eigenen Cha-<lb break="no"/>rakter: 1) dem südlichen Europa, be-<lb break="no"/>sonders den Inseln (Kalkfelsen), die aus<lb break="yes"/><pb facs="#f0126" n="122"/>dem Kessel des Mittelmeers hervorragen<unclear></unclear><lb break="yes"/>2) dem Neuholländischen Continente,<lb break="yes"/>der mit Eucalyptus, Metrosideros, Lep-<lb break="no"/>tospermum geschmückt ist, und 3) ei-<lb break="no"/>nem Erdstrich, der mitten unter den<lb break="yes"/>Wendekreisen, 9 bis 10,000 Fuſs über<lb break="yes"/>der Meeresfläche erhaben ist, dem hohen<lb break="yes"/>Andesrücken in Süd-Amerika. Diese<lb break="yes"/>Berggegend (in Quito: <hi rendition="#g">Paramo,</hi> in<lb break="yes"/>Peru: <hi rendition="#g">Puna</hi> genannt), ist ganz mit<lb break="yes"/>Bäumen von myrthenartigem Ansehen<lb break="yes"/>bedeckt. In dieser Höhe wachsen Escal-<lb break="no"/>lonia myrtilloides, E. Tubar, Symplo-<lb break="no"/>cos Alstonia, Myrica-Arten und die<lb break="yes"/>schöne Myrtus microphylla, die wir in<lb break="yes"/>den Plantes équinoxiales, Fasc. II. p. 21.<lb break="yes"/>Pl. 4. beschrieben haben.</p></note>
<note place="end" n="32)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">Melastomen.</hi></p>
<p>Dahin gehören die Geschlechter Me-<lb break="no"/>lastoma, (Fothergilla und Tococa Aubl.)<lb break="yes"/>Rhexia, Meriana, Osbeckia. (Siehe un-<lb break="no"/><pb facs="#f0127" n="123"/>sere Monographie des Melastomes et au-<lb break="no"/>tres genres du même ordre.)</p></note>
<note place="end" n="33)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">Lorbeerform.</hi></p>
<p>Laurus, Mammea, Calophyllum.<lb break="yes"/>Eine Form der Tropenwelt und der ge-<lb break="no"/>mäſsigten Zone bis 38 und 40° nördl.<lb break="yes"/>Breite. Lorbeerbäume treten unter den<lb break="yes"/>Wendekreisen als Alpengewächse auf,<lb break="yes"/>wie Laurus alpigena, L. exaltata, L.<lb break="yes"/>triandra, L. coriacea, L. membranacea,<lb break="yes"/>L. patens, L. floribunda, Persea ferru-<lb break="no"/>ginea, Ocotea latifolia und andere, von<lb break="yes"/>Swartz, Bonpland und mir beschriebene<lb break="yes"/>Species beweisen.</p></note>
<note place="end" n="34)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">Gustavia.</hi></p>
<p>In mehreren Arten von <hi rendition="#g">Chupo</hi><lb break="yes"/>(Gustavia), Cynometra und Theobroma<lb break="yes"/>brechen die zarten Geschlechtstheile aus<lb break="yes"/>der halbverkohlten Rinde aus. Dieselbe<lb break="yes"/>Erscheinung gewährt der wunderbare,<lb break="yes"/><pb facs="#f0128" n="124"/>afrikanische Baum, Omphalocarpon pro-<lb break="no"/>cerum, den Hr. Beauvois im Königreich<lb break="yes"/>Benin fand.</p></note>
<note place="end" n="35)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">über den Scheitel ziehen.</hi></p>
<p>Die gröſsten Blüthen der Welt, aus-<lb break="no"/>ser den Syngenesisten (Helianthus!), tra-<lb break="no"/>gen Rafflesia, Aristolochia, Datura,<lb break="yes"/>Barringtonia, Carolinea, Nelumbium,<lb break="yes"/>Gustavia, Lecythis, Lisianthus, Magno-<lb break="no"/>lia und die Liliengewächse.</p></note>
<note place="end" n="36)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">Das Himmelsgewölbe.</hi></p>
<p>Dem Bewohner Europens bleibt der<lb break="yes"/>prachtvollere Theil des südlichen Him-<lb break="no"/>mels, wo der Centaur, das Schiff Argo<lb break="yes"/>und das südliche Kreuz glänzen, ewig<lb break="yes"/>verborgen. Unter dem Aequator allein<lb break="yes"/>genieſst man des einzig schönen An-<lb break="no"/>blicks, zugleich <hi rendition="#g">alle</hi> Gestirne des südli-<lb break="no"/>chen und nördlichen Himmels zu sehen.<lb break="yes"/>Einige unsrer nördlichen Sternbilder er-<lb break="no"/><pb facs="#f0129" n="125"/>scheinen, von dort aus betrachtet, we-<lb break="no"/>gen ihres niedrigen Standes, von wun-<lb break="no"/>derbarer, fast furchtbarer Gröſse, z. B.<lb break="yes"/>Ursus major und minor. So wie der<lb break="yes"/>Tropenbewohner <hi rendition="#g">alle</hi> Sterne sieht, so<lb break="yes"/>hat ihn auch die Natur mit Repräsen-<lb break="no"/>tanten <hi rendition="#g">aller</hi> Pflanzenformen umgeben.</p></note>
</div>
<milestone rendition="#hr" unit="section"/>
<pb facs="#f0130"/>
<div n="1">
<head><hi rendition="#g">Ueber</hi><lb break="yes"/>den Bau und die Wirkungs-<lb break="no"/>art der Vulkane<lb break="yes"/>in den<lb break="yes"/>verschiedenen Erdstrichen.<note place="foot" n="*)">Gelesen in der öffentlichen Versamm-<lb break="no"/>lung der kön. Akademie der Wissen-<lb break="no"/>schaften zu Berlin am 24. Januar 1823.</note></head>
<milestone rendition="#hr" unit="section"/>
<p><hi rendition="#in">W</hi>enn man den Einfluſs betrachtet, den<lb break="yes"/>seit Jahrhunderten die erweiterte Erd-<lb break="no"/>kunde und wissenschaftliche Reisen in<lb break="yes"/>entfernte Regionen auf das Studium der<lb break="yes"/>Natur ausgeübt haben, so erkennt man<lb break="yes"/>bald, wie verschiedenartig derselbe ge-<lb break="no"/>wesen ist, je nachdem die Untersuchung<lb break="yes"/>auf die Formen der organischen Welt<lb break="yes"/>oder auf das todte Erdgebilde, auf die<lb break="yes"/><pb facs="#f0131" n="126"/>Kenntniſs der Felsarten, ihr relatives<lb break="yes"/>Alter und ihre Entstehung gerichtet war.<lb break="yes"/>Andere Gestalten von Pflanzen und Thie-<lb break="no"/>ren beleben die Erde in jeglicher Zone,<lb break="yes"/>sey es wo in der meergleichen Ebene die<lb break="yes"/>Wärme des Luftkreises nach der geo-<lb break="no"/>graphischen Breite und den mannich-<lb break="no"/>faltigen Krümmungen der isothermen<lb break="yes"/>Linien, oder wo sie fast scheitelrecht,<lb break="yes"/>an dem steilen Abhange der Gebirgsket-<lb break="no"/>ten, wechselt. Die organische Natur<lb break="yes"/>gibt jedem Erdstrich seinen eigenen<lb break="yes"/>physionomischen Charakter; nicht so<lb break="yes"/>die unorganische, da wo die feste Rinde<lb break="yes"/>des Erdkörpers von der Pflanzendecke<lb break="yes"/>entblöſst ist. Dieselben Gebirgsarten,<lb break="yes"/>gruppenweise sich anziehend und ab-<lb break="no"/>stoſsend, erscheinen in beiden Hemi-<lb break="no"/>sphären vom Aequator an bis zu den Po-<lb break="no"/>len hin. In einem fernen Eilande, von<lb break="yes"/>fremdartigen Gewächsen umgeben, un-<lb break="no"/>ter einem Himmel, wo nicht mehr die<lb break="yes"/><pb facs="#f0132" n="128"/>alten Sterne leuchten, erkennt oft der<lb break="yes"/>Seefahrer, freudig erstaunt, den heimi-<lb break="no"/>schen Thonschiefer, die wohlbekannte<lb break="yes"/>Gebirgsart des Vaterlandes.</p>
<p>Diese Unabhängigkeit der geognosti-<lb break="no"/>schen Verhältnisse von der gegenwärti-<lb break="no"/>gen Constitution der Klimate mindert<lb break="yes"/>nicht den wohlthätigen Einfluſs, wel-<lb break="no"/>chen zahlreiche, in fremden Weltgegen-<lb break="no"/>den angestellte Beobachtungen auf die<lb break="yes"/>Fortschritte der Gebirgskunde und der<lb break="yes"/>physikalischen Geognosie ausüben; sie<lb break="yes"/>gibt derselben nur eine eigenthümliche<lb break="yes"/>Richtung. Jede Expedition bereichert<lb break="yes"/>die Naturkunde mit neuen Pflanzen und<lb break="yes"/>Thiergattungen. Bald sind es organi-<lb break="no"/>sche Formen, die sich an längst bekann-<lb break="no"/>te Typen anreihen, und uns das regel-<lb break="no"/>mäſsig gewebte, oft scheinbar unter-<lb break="no"/>brochene Netz belebter Naturbildungen<lb break="yes"/>in seiner ursprünglichen Vollkommen-<lb break="no"/>heit darstellen. Bald sind es Bildungen,<lb break="yes"/><pb facs="#f0133" n="129"/>die isolirt auftreten, als entkommene<lb break="yes"/>Reste untergegangener Geschlechter,<lb break="yes"/>oder als unbekannte, Erwartung erre-<lb break="no"/>gende Glieder noch zu entdeckender<lb break="yes"/>Gruppen. Eine solche Mannichfaltigkeit<lb break="yes"/>gewährt freilich nicht die Untersuchung<lb break="yes"/>der festen Erdrinde. Sie offenbart uns<lb break="yes"/>vielmehr eine Uebereinstimmung in den<lb break="yes"/>Gemengtheilen, in der Auflagerung ver-<lb break="no"/>schiedenartiger Massen und in ihrer pe-<lb break="no"/>riodischen Wiederkehr, welche die Be-<lb break="no"/>wunderung des Geognosten erregt. In<lb break="yes"/>der Andeskette, wie in dem Centralge-<lb break="no"/>birge Europa’s, scheint eine Formation<lb break="yes"/>gleichsam die andere herbeizurufen.<lb break="yes"/>Gleichnamige Massen gestalten sich zu<lb break="yes"/>ähnlichen Formen: in Zwillingsberge,<lb break="yes"/>Basalt und Dolorit; als prallige Fels-<lb break="no"/>wände, Dolomit, Quadersandstein und<lb break="yes"/>Porphyr; zu Glocken oder hochgewölb-<lb break="no"/>ten Domen der glasige, feldspathreiche<lb break="yes"/>Trachyt. In den entferntesten Zonen<lb break="yes"/><pb facs="#f0134" n="130"/>sondern sich gleichartig, wie durch in-<lb break="no"/>nere Entwickelung, gröſsere Krystalle<lb break="yes"/>aus dem dichten Gewebe der Grund-<lb break="no"/>massen ab, umhüllen einander, treten<lb break="yes"/>in <hi rendition="#g">untergeordnete Lager</hi> zusam-<lb break="no"/>men, und verkündigen oft, als solche,<lb break="yes"/>die Nähe einer neuen unabhängigen<lb break="yes"/>Formation. So spiegelt sich, mehr oder<lb break="yes"/>minder klar, in jedem Gebirge von be-<lb break="no"/>trächtlicher Ausdehnung die ganze un-<lb break="no"/>organische Welt; doch um die wichti-<lb break="no"/>gen Erscheinungen der Zusammen-<lb break="no"/>setzung, des relativen Alters und der<lb break="yes"/>Entstehung der Gebirgsarten vollständig<lb break="yes"/>zu erkennen, müssen Beobachtungen<lb break="yes"/>aus den verschiedensten Erdstrichen mit<lb break="yes"/>einander verglichen werden. Probleme,<lb break="yes"/>die dem Geognosten lange in seiner nor-<lb break="no"/>dischen Heimath räthselhaft geschienen,<lb break="yes"/>finden ihre Lösung nahe am Aequator.<lb break="yes"/>Wenn die fernen Zonen, wie schon<lb break="yes"/>oben bemerkt ward, uns nicht neue Ge-<lb break="no"/><pb facs="#f0135" n="131"/>birgsarten liefern, das heiſst unbekann-<lb break="no"/>te Gruppirungen einfacher Stoffe, so<lb break="yes"/>lehren sie uns dagegen die groſsen, über-<lb break="no"/>all gleichen Gesetze enthüllen, nach de-<lb break="no"/>nen die Schichten der Erdrinde sich<lb break="yes"/>wechselseitig tragen, sich gangartig<lb break="yes"/>durchbrechen, oder mittelst elastischer<lb break="yes"/>Kräfte gehoben werden.</p>
<p>Bei dem so eben geschilderten Nutzen,<lb break="yes"/>den unser geognostisches Wissen aus Un-<lb break="no"/>tersuchungen zieht, welche groſse Län-<lb break="no"/>derstrecken umfassen, darf es uns nicht<lb break="yes"/>befremden, daſs eine Klasse von Erschei-<lb break="no"/>nungen, mit der ich diese Versammlung<lb break="yes"/>vorzugsweise zu unterhalten wage, lan-<lb break="no"/>ge um so einseitiger betrachtet worden<lb break="yes"/>ist, als die Vergleichungspunkte schwie-<lb break="no"/>riger, man könnte fast sagen, mühe-<lb break="no"/>voller aufzufinden sind. Was man bis<lb break="yes"/>gegen das Ende des verflossenen Jahr-<lb break="no"/>hunderts von der Gestalt der Vulkane<lb break="yes"/>und dem Wirken ihrer unterirdischen<lb break="yes"/><pb facs="#f0136" n="132"/>Kräfte zu wissen glaubte, war von zwei<lb break="yes"/>Bergen des südlichen Italiens, dem Ve-<lb break="no"/>suv und dem Aetna hergenommen. Da<lb break="yes"/>der erste zugänglicher ist, und (wie alle<lb break="yes"/>niedrige Vulkane) häufiger auswirft, so<lb break="yes"/>hat ein Hügel gleichsam zum Typus ge-<lb break="no"/>dient, nach welchem man sich eine gan-<lb break="no"/>ze ferne Welt, die mächtigen an einan-<lb break="no"/>der gereihten Vulkane von Mexiko, Süd-<lb break="maybe"/>Amerika, und den asiatischen Inseln ge-<lb break="no"/>bildet dachte. Ein solches Verfahren<lb break="yes"/>muſste mit Recht an Virgil’s Hirten er-<lb break="no"/>innern, der in seiner engen Hütte das<lb break="yes"/>Vorbild der ewigen Stadt, des königli-<lb break="no"/>chen Rom’s, zu sehen wähnte.</p>
<p>Allerdings hätte eine sorgfältigere<lb break="yes"/>Untersuchung des ganzen Mittelmeeres,<lb break="yes"/>besonders der östlichen Inseln und Kü-<lb break="no"/>stenländer, wo die Menschheit zuerst zu<lb break="yes"/>geistiger Kultur und edleren Gefühlen<lb break="yes"/>erwachte, eine so einseitige Naturansicht<lb break="yes"/>vernichten können. Aus dem tiefen<lb break="yes"/><pb facs="#f0137" n="133"/>Meeresgrunde haben sich hier, unter<lb break="yes"/>den Sporaden, Trachytfelsen zu Inseln<lb break="yes"/>erhoben, dem azorischen Eilande ähn-<lb break="no"/>lich, das in drei Jahrhunderten dreimal,<lb break="yes"/>fast in gleichen Zeitabständen, perio-<lb break="no"/>disch erschienen ist. Zwischen Epidau-<lb break="no"/>rus und Trözene bei Methone hat der<lb break="yes"/>Peloponnes einen Monte nuovo, den<lb break="yes"/>Strabo beschrieben, und Dodwell wie-<lb break="no"/>der gesehen hat, höher als der Monte<lb break="yes"/>nuovo der phlegräischen Felder bei Ba-<lb break="no"/>jae, vielleicht selbst höher als der neue<lb break="yes"/>Vulkan von Xorullo in den mexikani-<lb break="no"/>schen Ebenen, den ich von mehreren<lb break="yes"/>tausend kleinen, aus der Erde herausge-<lb break="no"/>schobenen, noch gegenwärtig rauchen-<lb break="no"/>den Basaltkegeln umringt gefunden habe.<lb break="yes"/>Auch im Becken des Mittelmeeres bricht<lb break="yes"/>das vulkanische Feuer nicht blos aus<lb break="yes"/>permanenten Cratern, aus isolirten Ber-<lb break="no"/>gen aus, die eine dauernde Verbindung<lb break="yes"/>mit dem Innern der Erde haben, wie<lb break="yes"/><pb facs="#f0138" n="134"/>Stromboli, der Vesuv und der Aetna.<lb break="yes"/>Auf Ischia, am Epomäus und wie es<lb break="yes"/>nach den Berichten der Alten scheint,<lb break="yes"/>auch in der Lelantischen Ebene bei Chal-<lb break="no"/>cis sind Laven aus Erdspalten geflossen,<lb break="yes"/>die sich plötzlich geöffnet haben. Neben<lb break="yes"/>diesen Erscheinungen, die in die histo-<lb break="no"/>rische Zeit, in das enge Gebiet sicherer<lb break="yes"/>Traditionen fallen, und welche Ritter in<lb break="yes"/>seiner meisterhaften Erdkunde sammlen<lb break="yes"/>und erläutern wird, enthalten die Küsten<lb break="yes"/>des Mittelmeeres noch mannichfaltige<lb break="yes"/>Reste älterer Feuerwirkungen. Das<lb break="yes"/>südliche Frankreich zeigt uns in Auver-<lb break="no"/>gne ein eigenes geschlossenes System an<lb break="yes"/>einander gereiheter Vulkane, Trachyt-<lb break="no"/>glocken, abwechselnd mit Auswurfske-<lb break="no"/>geln, aus denen Lavaströme bandförmig<lb break="yes"/>sich ergieſsen. Die lombardische see-<lb break="no"/>gleiche Ebene, welche den innersten<lb break="yes"/>Busen des adriatischen Meeres bildet,<lb break="yes"/>umschlieſst den Trachyt der Euganei-<lb break="no"/><pb facs="#f0139" n="135"/>schen Hügel, wo Dome von körnigem<lb break="yes"/>Trachyt, von Obsidian und Perlstein<lb break="yes"/>sich erheben, drei aus einander sich ent-<lb break="no"/>wickelnde Massen, die den feuerstein-<lb break="no"/>haltigen Jurakalk durchbrechen, aber<lb break="yes"/>nie in schmalen Strömen geflossen sind.<lb break="yes"/>Aehnliche Zeugen alter Erdrevolutionen<lb break="yes"/>findet man in vielen Theilen des Griechi-<lb break="no"/>schen Continents und in Vorder-Asien,<lb break="yes"/>Länder, die dem Geognosten einst rei-<lb break="no"/>chen Stoff zu Untersuchungen darbieten<lb break="yes"/>werden, wenn das Licht dahin zurück-<lb break="no"/>kehrt, von wo es zuerst über die west-<lb break="no"/>liche Welt gestrahlt, wenn die gequälte<lb break="yes"/>Menschheit nicht mehr unter der wilden<lb break="yes"/>Barbarei der Osmanen erliegt.</p>
<p>Ich erinnere an die geographische<lb break="yes"/>Nähe so mannichfaltiger Erscheinungen,<lb break="yes"/>um zu bewähren, daſs der Kessel des<lb break="yes"/>Mittelmeeres mit seinen Inselreihen dem<lb break="yes"/>aufmerksamen Beobachter alles hätte<lb break="yes"/>darbieten können, was neuerlichst unter<lb break="yes"/><pb facs="#f0140" n="136"/>mannichfaltigen Formen und Bildungen<lb break="yes"/>in Süd-Amerika, auf Teneriffa, oder in<lb break="yes"/>den Aleuten, der Polargegend nahe,<lb break="yes"/>entdeckt worden ist. Die Gegenstände<lb break="yes"/>der Beobachtung fanden sich zusammen-<lb break="no"/>gedrängt, aber Reisen in ferne Klimate,<lb break="yes"/>Vergleichungen groſser Länderstriche<lb break="yes"/>in- und auſserhalb Europa waren nöthig,<lb break="yes"/>um das Gemeinsame der vulkanischen<lb break="yes"/>Erscheinungen und ihre Abhängigkeit<lb break="yes"/>von einander klar zu erkennen.</p>
<p>Der Sprachgebrauch, welcher oft<lb break="yes"/>den ersten irrigen Ansichten der Dinge<lb break="yes"/>Dauer und Ansehen gibt, oft aber auch<lb break="yes"/>instinctmäſsig das Wahre bezeichnet, der<lb break="yes"/>Sprachgebrauch nennt <hi rendition="#g">vulkanisch</hi><lb break="yes"/>alle Ausbrüche unterirrdischen Feuers<lb break="yes"/>und geschmolzener Materien; Rauch-<lb break="maybe"/>und Dampfsäulen, die sporadisch aus<lb break="yes"/>den Felsen aufsteigen, wie bei <hi rendition="#g">Colares</hi><lb break="yes"/>nach dem groſsen Erdbeben von Lissa-<lb break="no"/>bon; <hi rendition="#g">Salse</hi> oder feuchten Koth,<lb break="yes"/><pb facs="#f0141" n="137"/>Asphalt und Hydrogen auswerfende Let-<lb break="no"/>tenkegel, wie bei Girgenti in Sicilien,<lb break="yes"/>und bei Turbaco in Süd-Amerika, heiſse<lb break="yes"/>Geiser-Quellen, die von elastischen Däm-<lb break="no"/>pfen gedrückt, sich erheben, ja im All-<lb break="no"/>gemeinen alle Wirkungen wilder Natur-<lb break="no"/>kräfte, die ihren Sitz tief im Innern un-<lb break="no"/>seres Planeten haben. In Mittel-Amerika<lb break="yes"/>(Guatemala) und in den Philippinischen<lb break="yes"/>Inseln unterscheiden die Eingebornen so-<lb break="no"/>gar förmlich zwischen <hi rendition="#g">Wasser- und<lb break="yes"/>Feuer-Vulkanen, Volcanes de<lb break="yes"/>agua y de fuego.</hi> Mit dem ersten<lb break="yes"/>Namen bezeichnen sie Berge, aus wel-<lb break="no"/>chen bei heftigen Erdstöſsen und mit<lb break="yes"/>dumpfem Krachen, von Zeit zu Zeit,<lb break="yes"/>unterirdische Wasser ausbrechen.</p>
<p>Ohne den Zusammenhang der so<lb break="yes"/>eben genannten Phänomene zu läugnen,<lb break="yes"/>scheint es doch rathsam, dem physischen<lb break="yes"/>wie dem oryctognostischen Theile der<lb break="yes"/>Geognosie eine bestimmtere Sprache zu<lb break="yes"/><pb facs="#f0142" n="138"/>geben, und mit dem Worte Vulkan<lb break="yes"/>nicht bald einen Berg zu bezeichnen,<lb break="yes"/>der sich in einen permanenten Feuer-<lb break="no"/>schlund endigt, bald jegliche unterirdi-<lb break="no"/>sche Ursach vulkanischer Erscheinun-<lb break="no"/>gen. Im gegenwärtigen Zustande der<lb break="yes"/>Erde ist freilich in allen Welttheilen die<lb break="yes"/>Form isolirter Kegelberge (die des Ve-<lb break="no"/>suvs, des Aetna, des Pic’s von Teneriffa,<lb break="yes"/>des Tunguragua und Cotopaxi) die ge-<lb break="no"/>wöhnlichste Form der Vulkane; ich ha-<lb break="no"/>be sie von dem niedrigsten Hügel bis zu<lb break="yes"/>17,700 Fuſs über der Meeresfläche an-<lb break="no"/>wachsen sehen; aber neben diesen Ke-<lb break="no"/>gelbergen findet man auch permanente<lb break="yes"/>Feuerschlünde, bleibende Communica-<lb break="no"/>tionen mit dem Inneren der Erde auf<lb break="yes"/>langgedehnten zackigen Rücken und<lb break="yes"/>zwar nicht einmal immer in der Mitte<lb break="yes"/>ihrer mauerartigen Gipfel, sondern am<lb break="yes"/>Ende derselben, gegen den Abfall hin. So<lb break="yes"/>der Pichincha, der sich zwischen der<lb break="yes"/><pb facs="#f0143" n="139"/>Südsee und der Stadt Quito erhebt, und<lb break="yes"/>den Bouguer’s früheste Barometerfor-<lb break="no"/>meln berühmt gemacht haben; so die<lb break="yes"/>Vulkane, die in der, 10,000 Fuſs hohen<lb break="yes"/>Steppe de los Pastos sich erheben. Alle<lb break="yes"/>diese Gipfel von mannichfaltigen Gestal-<lb break="no"/>ten bestehen aus Trachyt, sonst Trapp-<lb break="maybe"/>Porphyr genannt, einem körnigen, ris-<lb break="no"/>sig zerklüfteten Gesteine von glasigem<lb break="yes"/>Feldspath und Hornblende, welchem<lb break="yes"/>Augit, Glimmer, blättriger Feldspath<lb break="yes"/>und Quarz nicht ganz fremd sind. Wo<lb break="yes"/>die Zeugen des ersten Ausbruchs, ich<lb break="yes"/>möchte sagen, das alte Gerüste sich voll-<lb break="no"/>ständig erhalten hat, da umgibt die iso-<lb break="no"/>lirten Kegelberge circusartig eine hohe<lb break="yes"/>Felsmauer, ein Mantel aus aufgelagerten<lb break="yes"/>Schichten zusammengesezt. Solche<lb break="yes"/>Mauern oder ringförmige Umgebungen<lb break="yes"/>heiſsen <hi rendition="#g">Erhebungs-Crater,</hi> eine<lb break="yes"/>groſse, wichtige Erscheinung, über<lb break="yes"/>welche der erste Geognost unserer Zeit,<lb break="yes"/><pb facs="#f0144" n="140"/>Leopold von Buch, aus dessen Schrif-<lb break="no"/>ten ich auch in dieser Abhandlung meh-<lb break="no"/>rere Ansichten entlehne, unserer Aka-<lb break="no"/>demie vor 5 Jahren eine denkwürdige<lb break="yes"/>Abhandlung vorgelegt hat.</p>
<p>Mit dem Luftkreise durch Feuer-<lb break="no"/>schlünde communicirende Vulkane, co-<lb break="no"/>nische Basalthügel und glockenförmige,<lb break="yes"/>craterlose Trachytberge, leztere bald<lb break="yes"/>niedrig wie der Sarcouy, bald hoch wie<lb break="yes"/>der Chimborazo, bilden mannichfaltige<lb break="yes"/>Gruppen. Hier zeigt uns die <hi rendition="#g">verglei-<lb break="no"/>chende Erdkunde</hi> kleine Archipele,<lb break="yes"/>gleichsam geschlossene Bergsysteme, mit<lb break="yes"/>Crater und Lavaströmen in den Canari-<lb break="no"/>schen Inseln und den Azoren; ohne Cra-<lb break="no"/>ter und ohne eigentliche Lavaströme in<lb break="yes"/>den Euganeen und dem Siebengebirge<lb break="yes"/>bei Bonn: dort beschreibt sie uns Vul-<lb break="no"/>kane, in einfachen oder doppelten Ket-<lb break="no"/>ten an einander gereiht, viele hundert<lb break="yes"/>Meilen lange Züge, bald der Hauptrich-<lb break="no"/><pb facs="#f0145" n="141"/>tung der Gebirge parallel, wie in Gua-<lb break="no"/>temala, Peru, und Java, bald die Axe<lb break="yes"/>der Gebirge senkrecht durchschneidend,<lb break="yes"/>wie im Lande der Azteken, wo feuer-<lb break="no"/>speiende Trachytberge allein die hohe<lb break="yes"/>Schneegrenze erreichen, und wahr-<lb break="no"/>scheinlich auf einer Kluft ausgebrochen<lb break="yes"/>sind, die in <unclear></unclear>er Länge von 105 geo-<lb break="no"/>graphischen Meilen den ganzen Conti-<lb break="no"/>nent, vom Stillen Meer bis zum atlanti-<lb break="no"/>schen Ocean durchschneidet.</p>
<p>Dieses Zusammendrängen der Vul-<lb break="no"/>kane bald in einzelne rundliche Gruppen,<lb break="yes"/>bald in doppelte Züge, liefert den ent-<lb break="no"/>scheidensten Beweis, daſs die vulkani-<lb break="no"/>schen Wirkungen nicht von kleinlichen,<lb break="yes"/>der Oberfläche nahen Ursachen, abhän-<lb break="no"/>gen, sondern groſse tiefbegründete Er-<lb break="no"/>scheinungen sind. Der ganze östliche,<lb break="yes"/>an Metallen arme Theil des Amerikani-<lb break="no"/>schen Festlandes, ist in seinem gegen-<lb break="no"/>wärtigen Zustande ohne Feuerschlünde,<lb break="yes"/><pb facs="#f0146" n="142"/>ohne Trachytmassen, wahrscheinlich<lb break="yes"/>selbst ohne Basalte mit Olivin. Alle<lb break="yes"/>amerikanischen Vulkane sind, in dem,<lb break="yes"/>Asien gegenüber liegenden Theile ver-<lb break="no"/>einigt, in der meridianartig ausge-<lb break="no"/>dehnten, 1800 geographische Meilen<lb break="yes"/>langen Andes-Kette. Auch ist das ganze<lb break="yes"/>Hochland von Quito, d<unclear></unclear>ssen Gipfel Pi-<lb break="no"/>chincha, Cotopaxi und Tunguragua bil-<lb break="no"/>den, ein einziger vulkanischer Heerd. Das<lb break="yes"/>unterirdische Feuer bricht bald aus der<lb break="yes"/>einen, bald aus der andern dieser Oeff-<lb break="no"/>nungen aus, die man sich als abgeson-<lb break="no"/>derte Vulkane zu betrachten gewöhnt<lb break="yes"/>hat. Die fortschreitende Bewegung des<lb break="yes"/>Feuers ist hier seit 3 Jahrhunderten von<lb break="yes"/>Norden gegen Süden gerichtet. Selbst<lb break="yes"/>die Erdbeben, welche so furchtbar die-<lb break="no"/>sen Welttheil heimsuchen, liefern merk-<lb break="no"/>würdige Beweise von der Existenz un-<lb break="no"/>terirdischer Verbindungen, nicht blos<lb break="yes"/>zwischen vulkanlosen Ländern, was<lb break="yes"/><pb facs="#f0147" n="143"/>längst bekannt ist, sondern auch zwi-<lb break="no"/>schen Feuerschlünden, die weit von ein-<lb break="no"/>ander entfernt sind. So stieſs der Vul-<lb break="no"/>kan von Pasto östlich vom Flusse Guay-<lb break="no"/>tara, 3 Monate lang im Jahr 1797 un-<lb break="no"/>unterbrochen eine hohe Rauchsäule aus.<lb break="yes"/>Diese Säule verschwand in demselben<lb break="yes"/>Augenblick, als 60 Meilen davon das<lb break="yes"/>groſse Erdbeben von Riobamba und der<lb break="yes"/>Schlammausbruch der Moya dreiſsig bis<lb break="yes"/>vierzigtausend Indianer tödteten. Die<lb break="yes"/>plötzliche Erscheinung der azorischen<lb break="yes"/>Insel Sabrina, am 30sten Januar 1811,<lb break="yes"/>war der Vorbote der fürchterlichen Erd-<lb break="no"/>stöſse, welche weiter westlich vom Mo-<lb break="no"/>nat Mai 1811, bis zum Junius 1813 fast<lb break="yes"/>unaufhörlich, erst die Antillen, dann<lb break="yes"/>die Ebenen des Ohio und Missisippi und<lb break="yes"/>zulezt die gegenüberstehenden Küsten<lb break="yes"/>von Venezuela erschütterten. Dreiſsig<lb break="yes"/>Tage nach der gänzlichen Zerstörung<lb break="yes"/>der Stadt Caracas erfolgte der Ausbruch<lb break="yes"/><pb facs="#f0148" n="144"/>des Vulkans von Sanct Vincent in den<lb break="yes"/>nahen Antillen. In demselben Augen-<lb break="no"/>blick als diese Explosion erfolgte, am 30-<lb break="no"/>sten April 1811, wurde ein Schrecken<lb break="yes"/>erregendes, unterirdisches Getöse in al-<lb break="no"/>len Theilen einer Landstrecke von 2200<lb break="yes"/>geogr. Quadratmeilen vernommen. Die<lb break="yes"/>Anwohner des Apure, beim Einfluſs des<lb break="yes"/>Rio Nula, verglichen dies Getöse eben<lb break="yes"/>so, als die fernsten Küstenbewohner, mit<lb break="yes"/>der Wirkung schweren Geschützes. Nun<lb break="yes"/>werden aber von dem Einfluſs des Rio<lb break="yes"/>Nula in den Apure, durch welchen ich<lb break="yes"/>in den Orinoco gekommen bin, bis zum<lb break="yes"/>Vulkan von Sanct Vincent, in gerader<lb break="yes"/>Richtung 157 geogr. Meilen gezählt.<lb break="yes"/>Dies Getöse, welches sich gewiſs nicht<lb break="yes"/>durch die Lüfte fortpflanzte, muſs eine<lb break="yes"/>tiefe unterirdische Ursache gehabt haben.<lb break="yes"/>Seine Intensität war kaum gröſser an den<lb break="yes"/>Küsten des Antillischen Meeres, dem aus-<lb break="no"/><pb facs="#f0149" n="145"/>brechenden Vulkan näher, als in dem<lb break="yes"/>Innern des Landes.</p>
<p>Es würde zwecklos seyn, die Zahl<lb break="yes"/>dieser Beispiele zu vermehren, aber um<lb break="yes"/>an eine Erscheinung zu erinnern, die<lb break="yes"/>für Europa historisch wichtiger gewor-<lb break="no"/>den ist, gedenke ich nur noch des be-<lb break="no"/>kannten Erdbebens von Lissabon. Gleich-<lb break="no"/>zeitig mit demselben, am 1sten Nov. 1755,<lb break="yes"/>wurden nicht nur die Schweizer Seen,<lb break="yes"/>und das Meer an den Schwedischen Kü-<lb break="no"/>sten heftig bewegt, selbst in den östli-<lb break="no"/>chen Antillen, um Martinique, Antigua,<lb break="yes"/>und Barbados, wo die Fluth nie über<lb break="yes"/>28 Zoll erreicht, stieg sie plötzlich 20<lb break="yes"/>Fuſs hoch. Alle diese Phänomene be-<lb break="no"/>weisen, daſs die unterirdischen Kräfte<lb break="yes"/>entweder dynamisch, spannend und er-<lb break="no"/>schütternd im Erdbeben, oder produci-<lb break="no"/>rend und chemisch verändernd in den<lb break="yes"/>Vulkanen sich äuſsern. Sie beweisen<lb break="yes"/>auch, daſs diese Kräfte nicht oberfläch-<lb break="no"/><pb facs="#f0150" n="146"/>lich, aus der dünnen Erdrinde, sondern<lb break="yes"/>tief aus dem Innern unseres Planeten<lb break="yes"/>durch Klüfte und unausgefüllte Gänge<lb break="yes"/>nach den entferntesten Punkten der Erd-<lb break="no"/>fläche gleichzeitig hinwirken.</p>
<p>Je mannichfaltiger der Bau der Vul-<lb break="no"/>cane, das heiſst der Erhebungen ist,<lb break="yes"/>welche den Kanal umschlieſsen, durch<lb break="yes"/>welchen die geschmolzenen Massen des<lb break="yes"/>innern Erdkörpers an die Oberfläche ge-<lb break="no"/>langen, desto wichtiger ist es, diesen<lb break="yes"/>Bau mittelst genauer Messungen zu er-<lb break="no"/>gründen. Das Interesse dieser Messun-<lb break="no"/>gen, die in einem andern Welttheile ein<lb break="yes"/>besonderer Gegenstand meiner Unter-<lb break="no"/>suchungen gewesen sind, wird durch<lb break="yes"/>die Betrachtung erhöht, daſs das zu<lb break="yes"/>messende an vielen Punkten eine verän-<lb break="no"/>derliche Gröſse ist. Die philosophische<lb break="yes"/>Naturkunde ist bemüht, in dem Wechsel<lb break="yes"/>der Erscheinungen die Gegenwart an die<lb break="yes"/>Vergangenheit anzureihen. Um eine<lb break="yes"/><pb facs="#f0151" n="147"/>periodische Wiederkehr, oder überhaupt<lb break="yes"/>die Gesetze fortschreitender Naturverän-<lb break="no"/>derungen zu ergründen, bedarf es ge-<lb break="no"/>wisser fester Punkte, sorgfältig ange-<lb break="no"/>stellter Beobachtungen, die an bestimmte<lb break="yes"/>Epochen gebunden, zu numerischen<lb break="yes"/>Vergleichungen dienen können. Hätte<lb break="yes"/>auch nur von tausend zu tausend Jahren<lb break="yes"/>die mittlere Temperatur des Luftkreises<lb break="yes"/>und der Erde in verschiedenen Breiten,<lb break="yes"/>oder die mittlere Höhe des Barometers<lb break="yes"/>an der Meeresfläche bestimmt werden<lb break="yes"/>können, so würden wir wissen, in wel-<lb break="no"/>chem Verhältniſs die Wärme der Klimate<lb break="yes"/>zu- oder abgenommen, ob die Höhe der<lb break="yes"/>Atmosphäre Veränderungen erlitten hat.<lb break="yes"/>Eben dieser Vergleichungspunkte bedarf<lb break="yes"/>man für die Neigung und Abweichung<lb break="yes"/>der Magnetnadel, wie für die Intensität<lb break="yes"/>der magnetisch-elektrischen Kräfte, über<lb break="yes"/>welche im Kreise dieser Akademie zwei<lb break="yes"/>treffliche Physiker, Seebeck und Erman,<lb break="yes"/><pb facs="#f0152" n="148"/>ein so groſses Licht verbreitet haben.<lb break="yes"/>Wenn es ein rühmliches Geschäft ge-<lb break="no"/>lehrter Gesellschaften ist, den cosmischen<lb break="yes"/>Veränderungen der Wärme, des Luft-<lb break="no"/>drucks, der magnetischen Richtung und<lb break="yes"/>Ladung beharrlich nachzuspüren, so ist<lb break="yes"/>es dagegen die Pflicht des reisenden Geo-<lb break="no"/>gnosten bei Bestimmung der Unebenhei-<lb break="no"/>ten der Erdoberfläche hauptsächlich auf<lb break="yes"/>die veränderliche Höhe der Vulcane Rück-<lb break="no"/>sicht zu nehmen. Was ich vormals in<lb break="yes"/>den mexicanischen Gebirgen, am Tolu-<lb break="no"/>ca, Nauhcampatepetl und Xorullo, in<lb break="yes"/>den Anden von Quito am Pichincha ver-<lb break="no"/>sucht, habe ich Gelegenheit gehabt, seit<lb break="yes"/>meiner Rückkehr nach Europa, zu ver-<lb break="no"/>schiedenen Epochen am Vesuv zu wie-<lb break="no"/>derholen. Saussure hatte diesen Berg<lb break="yes"/>im Jahr 1773 in einer Zeit gemessen,<lb break="yes"/>wo beide Ränder des Craters, der nord-<lb break="no"/>westliche und südöstliche, ihm gleich<lb break="yes"/>hoch schienen. Er fand ihre Höhe über<lb break="yes"/><pb facs="#f0153" n="149"/>der Meeresfläche 609 Toisen. Die Erup-<lb break="no"/>tion von 1794 verursachte einen Absturz<lb break="yes"/>gegen Süden, eine Ungleichheit der Cra-<lb break="no"/>ter-Ränder, welche das ungeübteste Au-<lb break="no"/>ge selbst in groſser Entfernung unter-<lb break="no"/>scheidet. Wir maſsen, Herr von Buch,<lb break="yes"/>Gay-Lussac und ich, im Jahr 1805 den<lb break="yes"/>Vesuv dreimal und fanden den nördlichen<lb break="yes"/>Rand, der der Somma gegenüber steht,<lb break="yes"/>la Rocca del Palo, genau wie Saussure;<lb break="yes"/>den südlichen Rand aber 75 Toisen nie-<lb break="no"/>driger, als 1773. Die ganze Höhe des<lb break="yes"/>Vulcan’s hatte gegen Torre del Greco<lb break="yes"/>hin, (nach einer Seite, gegen welche<lb break="yes"/>seit 30 Jahren das Feuer gleichsam vor-<lb break="no"/>zugsweise hinwirkt,) um ⅛ abgenom-<lb break="no"/>men. Der Aschenkegel verhält sich zur<lb break="yes"/>ganzen Höhe des Berges am Vesuv wie<lb break="yes"/>1 zu 3, am Pichincha wie 1 zu 10, am<lb break="yes"/>Pic von Teneriffa wie 1 zu 22. Der<lb break="yes"/>Vesuv hat also verhältniſsmäſsig den<lb break="yes"/>höchsten Aschenkegel, wahrscheinlich<lb break="yes"/><pb facs="#f0154" n="150"/>schon darum, weil er, als ein niedriger<lb break="yes"/>Vulcan, am meisten durch seinen Gipfel<lb break="yes"/>gewirkt hat. Vor wenigen Monaten ist<lb break="yes"/>es mir geglückt, nicht blos meine frühe-<lb break="no"/>ren Barometer-Messungen am Vesuv zu<lb break="yes"/>wiederholen, sondern auch, bei dreima-<lb break="no"/>liger Besteigung des Berges, eine voll-<lb break="no"/>ständigere Bestimmung aller Craterrän-<lb break="no"/>der zu unternehmen. Diese Arbeit ver-<lb break="no"/>dient vielleicht darum einiges Interesse,<lb break="yes"/>weil sie die Epoche groſser Eruptionen<lb break="yes"/>von 1805 bis 1822 umfaſst, und viel-<lb break="no"/>leicht die einzige in allen ihren Theilen<lb break="yes"/>vergleichbare Messung ist, welche man<lb break="yes"/>bisher von irgend einem Vulcan bekannt<lb break="yes"/>gemacht hat. Sie beweist, daſs die Rän-<lb break="no"/>der der Crater, nicht blos da, wo sie,<lb break="yes"/>(wie am Pic von Teneriffa und an allen<lb break="yes"/>Vulcanen der Andeskette,) sichtbar aus<lb break="yes"/>Trachyt bestehen, sondern überall ein<lb break="yes"/>weit beständigeres Phänomen sind, als<lb break="yes"/>man bisher nach flüchtig angestellten<lb break="yes"/><pb facs="#f0155" n="151"/>Beobachtungen geglaubt hat. Einfa-<lb break="no"/>che Höhenwinkel aus denselben Punk-<lb break="no"/>ten bestimmt, eignen sich zu diesen Un-<lb break="no"/>tersuchungen noch mehr, als vollständi-<lb break="no"/>ge trigonometrische und barometrische<lb break="yes"/>Messungen. Nach meinen letzten Be-<lb break="no"/>stimmungen hat sich der nordwestliche<lb break="yes"/>Rand des Vesuv’s seit Saussure, also seit<lb break="yes"/>49 Jahren, vielleicht gar nicht, der süd-<lb break="no"/>östliche Rand, gegen Bosche Tre Case<lb break="yes"/>hin, welcher 1794 um 400 Fuſs niedriger<lb break="yes"/>ward, kaum um 10 Toisen verändert. <note place="end" n="1)" xml:id="a01" next="#a02"/></p>
<p>Wenn man in öffentlichen Blättern,<lb break="yes"/>bei der Beschreibung groſser Auswürfe,<lb break="yes"/>so oft der gänzlich veränderten Gestalt<lb break="yes"/>des Vesuv’s erwähnt findet, wenn man<lb break="yes"/>diese Behauptungen durch die pittores-<lb break="no"/>ken Ansichten bewährt glaubt, welche<lb break="yes"/>in Neapel von dem Berge entworfen wer-<lb break="no"/>den, so liegt die Ursache des Irrthums<lb break="yes"/>darin, daſs man die Umrisse der Crater-<lb break="maybe"/>Ränder mit den Umrissen der Auswurfs-<lb break="no"/><pb facs="#f0156" n="152"/>kegel verwechselt, welche zufällig in<lb break="yes"/>der Mitte des Craters auf dem, durch<lb break="yes"/>Dämpfe gehobenen Boden des Feuer-<lb break="no"/>schlundes sich bilden. Ein solcher Aus-<lb break="no"/>wurfskegel, von Rapilli und Schlacken<lb break="yes"/>locker aufgethürmt, war in den Jahren<lb break="yes"/>1816 und 1818 allmählig über dem süd-<lb break="no"/>östlichen Craterrand sichtbar geworden.<lb break="yes"/>Die Eruption vom Monat Februar 1822<lb break="yes"/>hatte ihn dergestalt vergröſsert, daſs er<lb break="yes"/>selbst 100 bis 110 Fuſs höher, als der<lb break="yes"/>nordwestliche Craterrand, (die Rocca del<lb break="yes"/>Palo,) geworden war. Dieser merk-<lb break="no"/>würdige Kegel nun, den man sich in<lb break="yes"/>Neapel als den eigentlichen Gipfel des<lb break="yes"/>Vesuv’s zu betrachten gewöhnt hatte,<lb break="yes"/>ist bei dem letzten Auswurf, in der<lb break="yes"/>Nacht vom 22. October, mit furchtba-<lb break="no"/>rem Krachen eingestürzt, so, daſs der<lb break="yes"/>Boden des Craters, der seit 1811 unun-<lb break="no"/>terbrochen zugänglich war, gegenwär-<lb break="no"/>tig 750 Fuſs tiefer liegt, als der nörd-<lb break="no"/><pb facs="#f0157" n="153"/>liche, 200 Fuſs tiefer, als der südliche<lb break="yes"/>Rand des Vulcan’s. Die veränderliche<lb break="yes"/>Gestalt und relative Lage der Auswurfs-<lb break="no"/>kegel, deren Oeffnungen man ja nicht,<lb break="yes"/>wie so oft geschieht, mit dem Crater des<lb break="yes"/>Vulcan’s verwechseln muſs, giebt dem<lb break="yes"/>Vesuv zu verschiedenen Epochen eine<lb break="yes"/>eigenthümliche Physionomie, und der<lb break="yes"/>Historiograph des Vulcan’s könnte aus<lb break="yes"/>dem Umriſs des Berggipfels, nach dem<lb break="yes"/>bloſsen Anblicke der Hackertschen Land-<lb break="no"/>schaften im Pallaste von Portici, je nach-<lb break="no"/>dem die nördliche oder südliche Seite des<lb break="yes"/>Berges höher angedeutet ist, das Jahr<lb break="yes"/>errathen, in welchem der Künstler die<lb break="yes"/>Skitze zu seinem Gemälde entworfen hat.</p>
<p>Einen Tag nach dem Einsturz des<lb break="yes"/>400 Fuſs hohen Schlackenkegels, als be-<lb break="no"/>reits die kleinen, aber zahlreichen Lava-<lb break="no"/>ströme abgeflossen waren, in der Nacht<lb break="yes"/>vom 23. zum 24. October, begann der<lb break="yes"/>feurige Ausbruch der Asche und der Ra-<lb break="no"/><pb facs="#f0158" n="154"/>pilli. Er dauerte ununterbrochen 12<lb break="yes"/>Tage fort, doch war er in den ersten 4<lb break="yes"/>Tagen am gröſsten. Während dieser<lb break="yes"/>Zeit wurden die Detonationen im Innern<lb break="yes"/>des Vulcans so stark, daſs die bloſse Er-<lb break="no"/>schütterung der Luft (von Erdstöſsen<lb break="yes"/>hat man durchaus nichts gespürt) die<lb break="yes"/>Decken der Zimmer im Pallaste von Por-<lb break="no"/>tici sprengten. In den nahe gelegenen<lb break="yes"/>Dörfern Resina, Torre del Greco, Tor-<lb break="no"/>re dell’Anunziata, und Bosche Tre Case<lb break="yes"/>zeigte sich eine merkwürdige Erschei-<lb break="no"/>nung. Die Atmosphäre war dermaſsen<lb break="yes"/>mit Asche erfüllt, daſs die ganze Gegend,<lb break="yes"/>in der Mitte des Tages, mehrere Stun-<lb break="no"/>den lang in das tiefste Dunkel gehüllt<lb break="yes"/>blieb. Man ging mit Laternen in den<lb break="yes"/>Straſsen, wie es so oft in Quito, bei den<lb break="yes"/>Ausbrüchen des Pichincha, geschieht.<lb break="yes"/>Nie war die Flucht der Einwohner allge-<lb break="no"/>meiner gewesen. Man fürchtet Lava-<lb break="no"/>ströme weniger als einen Aschenaus-<lb break="no"/><pb facs="#f0159" n="155"/>wurf, ein Phänomen, das in solcher<lb break="yes"/>Stärke hier unbekannt ist, und durch die<lb break="yes"/>dunkle Sage von der Zerstörungsweise<lb break="yes"/>von Herculanum, Pompeji und Stabiae<lb break="yes"/>die Einbildungskraft der Menschen mit<lb break="yes"/>Schreckbildern erfüllt.</p>
<p>Der heiſse Wasserdampf, welcher<lb break="yes"/>während der Eruption aus dem Crater<lb break="yes"/>aufstieg und sich in die Atmosphäre er-<lb break="no"/>goſs, bildete beim Erkalten ein dickes<lb break="yes"/>Gewölk um die, neun tausend Fuſs hohe<lb break="yes"/>Aschen- und Feuersäule. Eine so plötz-<lb break="no"/>liche Condensation der Dämpfe und wie<lb break="yes"/>Gay-Lussac gezeigt hat, die Bildung des<lb break="yes"/>Gewölkes selbst vermehrten die elektri-<lb break="no"/>sche Spannung. Blitze fuhren schlän-<lb break="no"/>gelnd nach allen Richtungen aus der<lb break="yes"/>Aschensäule umher und man unterschied<lb break="yes"/>deutlich den rollenden Donner von dem<lb break="yes"/>innern Krachen des Vulcan’s. Bei keinem<lb break="yes"/>andern Ausbruche war das Spiel der elek-<lb break="no"/>trischen Schläge so auffallend gewesen.</p>
<pb facs="#f0160" n="156"/>
<p>Am Morgen des 26. Octobers ver-<lb break="no"/>breitete sich die sonderbare Nachricht:<lb break="yes"/>ein Strom siedenden Wassers ergieſse<lb break="yes"/>sich aus dem Crater und stürze den<lb break="yes"/>Aschenkegel herab. Monticelli, der eif-<lb break="no"/>rige und gelehrte Beobachter des Vul-<lb break="no"/>cans, erkannte bald, daſs eine optische<lb break="yes"/>Täuschung dies irrige Gerücht veran-<lb break="no"/>laſst habe. Der vorgebliche Strom war<lb break="yes"/>eine groſse Menge trockener Asche, die<lb break="yes"/>aus einer Kluft in dem obersten Rande<lb break="yes"/>des Craters, wie Triebsand, hervorschoſs.<lb break="yes"/>Nachdem eine, die Felder verödende<lb break="yes"/>Dürre dem Ausbruch des Vesuvs voran-<lb break="no"/>gegangen war, erregte, gegen das Ende<lb break="yes"/>desselben, das so eben beschriebene <hi rendition="#g">vul-<lb break="no"/>canische Gewitter</hi> einen wolken-<lb break="no"/>bruchartigen, aber lang-anhaltenden<lb break="yes"/>Regen. Solch eine Erscheinung charak-<lb break="no"/>terisirt, unter allen Zonen, das Ende ei-<lb break="no"/>ner Eruption. Da während derselben<lb break="yes"/>gewöhnlich der Aschenkegel in Wolken<lb break="yes"/><pb facs="#f0161" n="157"/>gehüllt ist und da in seiner Nähe die Re-<lb break="no"/>gengüsse am stärksten sind, so sieht man<lb break="yes"/>Schlammströme von allen Seiten herab-<lb break="no"/>flieſsen. Der erschrockene Landmann<lb break="yes"/>hält dieselben für Wasser, die aus dem<lb break="yes"/>Innern des Vulcans aufsteigen und sich<lb break="yes"/>durch den Crater ergieſsen; der ge-<lb break="no"/>täuschte Geognost glaubt in ihnen Meer-<lb break="no"/>wasser zu erkennen oder kothartige Er-<lb break="no"/>zeugnisse des Vulcans, sogenannte <hi rendition="#g">erup-<lb break="no"/>tions boueuses,</hi> oder wie die alten<lb break="yes"/>französischen Systematiker sagten, Pro-<lb break="no"/>dukte einer feurig-wässrigen Liquefac-<lb break="no"/>tion.</p>
<p>Wenn die Gipfel der Vulcane (wie<lb break="yes"/>dies meist in der Andeskette der Fall ist)<lb break="yes"/>über die Schneeregion hinausreichen,<lb break="yes"/>oder gar bis zur zwiefachen Höhe des<lb break="yes"/>Aetna anwachsen, so werden, des ge-<lb break="no"/>schmolzenen und einsinternden Schnees<lb break="yes"/>wegen, die so eben beschriebenen Inun-<lb break="no"/>dationen überaus häufig und verwüstend.<lb break="yes"/><pb facs="#f0162" n="158"/>Es sind Erscheinungen, die mit den<lb break="yes"/>Eruptionen der Vulcane meteorologisch<lb break="yes"/>zusammenhängen, und durch die Höhe<lb break="yes"/>der Berge, den Umfang ihrer stets be-<lb break="no"/>schneiten Gipfel und die Erwärmung der<lb break="yes"/>Wände der Aschenkegel vielfach modi-<lb break="no"/>ficirt werden: aber als eigentliche vul-<lb break="no"/>canische Erscheinungen dürfen sie nicht<lb break="yes"/>betrachtet werden. In weiten Höhlen,<lb break="yes"/>bald am Abhange, bald am Fuſs der<lb break="yes"/>Vulcane entstehen unterirdische Seen,<lb break="yes"/>die mit den Alpenbächen vielfach com-<lb break="no"/>municiren. Wenn Erdstöſse, die allen<lb break="yes"/>Feuerausbrüchen der Andeskette vorher-<lb break="no"/>gehen, die ganze Masse des Vulcans<lb break="yes"/>mächtig erschüttern, so öffnen sich die<lb break="yes"/>unterirdischen Gewölbe und es entstür-<lb break="no"/>zen ihnen zugleich Wasser, Fische und<lb break="yes"/>tuffartiger Schlamm. Dies ist die son-<lb break="no"/>derbare Erscheinung, welche der Wels<lb break="yes"/>der Cyclopen (Pimelodes Cyclopum) ge-<lb break="no"/>währt, den die Bewohner des Hochlan-<lb break="no"/><pb facs="#f0163" n="159"/>des von Quito Preñadilla nennen und<lb break="yes"/>den ich kurz, nach meiner Rückkunft,<lb break="yes"/>beschrieben habe. Als nördlich vom<lb break="yes"/>Chimborazo in der Nacht vom 19ten zum<lb break="yes"/>20sten Junius 1698, der Gipfel des 18000<lb break="yes"/>Fuſs hohen Berges Carguairazo einstürz-<lb break="no"/>te, da bedeckten Schlamm und Fische,<lb break="yes"/>auf fast zwei Quadratmeilen, alle Felder<lb break="yes"/>umher. Eben so wurden, sieben Jahr<lb break="yes"/>früher, die Faulfieber der Stadt Ibarra<lb break="yes"/>einem ähnlichen Fischauswurfe des Vul-<lb break="no"/>cans Imbaburu zugeschrieben.</p>
<p>Ich erinnere an diese Thatsachen,<lb break="yes"/>weil sie über den Unterschied zwischen<lb break="yes"/>dem Auswurf trockener Asche und<lb break="yes"/>schlammartiger, Holz, Kohle und Mu-<lb break="no"/>scheln umwickelnder Anschwemmungen<lb break="yes"/>von Tuff und Traſs einiges Licht ver-<lb break="no"/>breiten. Die Aschenmenge, welche der<lb break="yes"/>Vesuv neuerlichst ausgeworfen, ist, wie<lb break="yes"/>alles was mit den Vulcanen und andern<lb break="yes"/>groſsen, schreckenerregenden Naturer-<lb break="no"/><pb facs="#f0164" n="160"/>scheinungen zusammenhängt, in öffent-<lb break="no"/>lichen Blättern übermäſsig vergröſsert<lb break="yes"/>worden, ja zwei neapolitanische Chemi-<lb break="no"/>ker, Vieenzo Pepe und Giuseppe di No-<lb break="no"/>bili, schrieben sogar, trotz der Wider-<lb break="no"/>sprüche von Monticelli und Covelli, der<lb break="yes"/>Asche Silber- und Gold-Gehalt zu. Nach<lb break="yes"/>meinen Untersuchungen, hat die in 12<lb break="yes"/>Tagen gefallene Aschenschicht gegen<lb break="yes"/>Bosche Tre Case hin, am Abhange des<lb break="yes"/>Conus, da wo Rapilli beigemengt waren,<lb break="yes"/>nur drei Fuſs, in der Ebene höchstens<lb break="yes"/>15 bis 18 Zoll Dicke erreicht. Messun-<lb break="no"/>gen dieser Art müssen nicht an solchen<lb break="yes"/>Stellen geschehen, wo die Asche, wie<lb break="yes"/>Schnee oder Sand, vom Winde zusam-<lb break="no"/>mengeweht, oder durch Wasser breiar-<lb break="no"/>tig angeschwemmt ist. Die Zeiten sind<lb break="yes"/>vorüber, wo man, ganz nach Art der<lb break="yes"/>Alten, in den vulcanischen Erscheinun-<lb break="no"/>gen nur das Wunderbare suchte, wo<lb break="yes"/>man, wie Ctesias, die Asche des Aetna<lb break="yes"/><pb facs="#f0165" n="161"/>bis nach der Indischen Halbinsel fliegen<lb break="yes"/>lieſs. Ein Theil der mexicanischen Gold-<lb break="maybe"/>und Silber-Gänge findet sich freilich in<lb break="yes"/>trachytartigem Porphyr: aber in der<lb break="yes"/>Vesuv-Asche, die ich mitgebracht und<lb break="yes"/>die ein vortrefflicher Chemiker, Hr. Hein-<lb break="no"/>rich Rose, auf meine Bitte untersucht<lb break="yes"/>hat, ist keine Spur von Gold oder Silber<lb break="yes"/>zu erkennen.</p>
<p>So entfernt auch die Resultate, die<lb break="yes"/>ich hier entwickele und welche Monti-<lb break="no"/>celli’s genauern Beobachtungen entspre-<lb break="no"/>chen, von denen sind, die man in den<lb break="yes"/>lezten Monaten verbreitet hat, so bleibt<lb break="yes"/>doch der Aschenauswurf des Vesuvs vom<lb break="yes"/>24sten zum 28sten October der denk-<lb break="no"/>würdigste, von dem man, seit des älte-<lb break="no"/>ren Plinius Tode, eine sichere Nachricht<lb break="yes"/>hat. Die Menge ist vielleicht dreimal<lb break="yes"/>gröſser gewesen, als alle Asche, welche<lb break="yes"/>man hat fallen sehen, so lange vulcani-<lb break="no"/>sche Erscheinungen mit Aufmerksamkeit<lb break="yes"/><pb facs="#f0166" n="162"/>beobachtet werden. Eine Schicht von<lb break="yes"/>15 bis 18 Zoll scheint, auf den ersten<lb break="yes"/>Anblick, unwichtig gegen die Masse,<lb break="yes"/>mit der wir Pompeji bedeckt finden;<lb break="yes"/>aber ohne auch der Regengüsse und An-<lb break="no"/>schwemmungen zu gedenken, die frei-<lb break="no"/>lich wohl diese Masse, seit Jahrhunder-<lb break="no"/>ten, vermehrt haben mögen, ohne den<lb break="yes"/>lebhaften Streit wieder aufzuregen, der,<lb break="yes"/>jenseit der Alpen, über die Zerstörungs-<lb break="no"/>ursachen der campanischen Städte mit<lb break="yes"/>vielem Scepticismus geführt worden ist,<lb break="yes"/>darf man wohl hier in Erinnerung brin-<lb break="no"/>gen, daſs die Ausbrüche eines Vulcans,<lb break="yes"/>in weit von einander entfernten Zeit-<lb break="no"/>epochen, ihrer Intensität nach, keines-<lb break="no"/>weges mit einander zu vergleichen sind.<lb break="yes"/>Alle auf Analogien gestüzte Schlüsse sind<lb break="yes"/>unzureichend, wenn sie sich auf quanti-<lb break="no"/>tative Verhältnisse, auf Menge der Lava<lb break="yes"/>und Asche, auf Höhe der Rauchsäulen,<lb break="yes"/>auf Stärke der Detonationen beziehen.</p>
<pb facs="#f0167" n="163"/>
<p>Aus der geographischen Beschrei-<lb break="no"/>bung des Strabo und einem Urtheil des<lb break="yes"/>Vitruvius über den vulcanischen Ur-<lb break="no"/>sprung des Bimsteins, ersieht man, daſs<lb break="yes"/>bis zu Vespasian’s Todesjahre, das heiſst<lb break="yes"/>bis zum Ausbruch, der Pompeji bedeckte,<lb break="yes"/>der Vesuv mehr einem ausgebrannten<lb break="yes"/>Vulcan, als einer Solfatara ähnlich sah.<lb break="yes"/>Wenn plötzlich nach langer Ruhe die<lb break="yes"/>unterirdischen Kräfte sich neue Wege<lb break="yes"/>eröffneten, wenn sie Schichten von ur-<lb break="no"/>anfänglichem Gestein und Trachyt wie-<lb break="no"/>derum durchbrachen, so muſsten Wir-<lb break="no"/>kungen sich äuſsern, für welche die<lb break="yes"/>später erfolgten kein Maaſs abgeben kön-<lb break="no"/>nen. Aus dem bekannten Briefe, in<lb break="yes"/>welchem der jüngere Plinius den Tod<lb break="yes"/>seines Oheims dem Tacitus berichtet, er-<lb break="no"/>sieht man deutlich, daſs die Erneuerung<lb break="yes"/>der Ausbrüche, man könnte sagen, die<lb break="yes"/>Wiederbelebung des schlummernden Vul-<lb break="no"/>cans mit Eruption der Asche anfing.<lb break="yes"/><pb facs="#f0168" n="164"/>Eben dies wurde bei Xorullo bemerkt,<lb break="yes"/>als der neue Vulcan im September 1759,<lb break="yes"/>Syenit- und Trachytschichten durchbre-<lb break="no"/>chend, sich plötzlich in der Ebene erhob.<lb break="yes"/>Die Landleute flohen, weil sie auf ihren<lb break="yes"/>Hüten Asche fanden, welche aus der<lb break="yes"/>überall geborstenen Erde hervorgeschleu-<lb break="no"/>dert ward. Bei den gewöhnlichen pe-<lb break="no"/>riodischen Wirkungen der Vulcane en-<lb break="no"/>digt dagegen der Aschenregen jede par-<lb break="no"/>tielle Eruption. Ueberdies enthält der<lb break="yes"/>Brief des jüngeren Plinius eine Stelle,<lb break="yes"/>welche deutlich anzeigt, daſs gleich An-<lb break="no"/>fangs, ohne Einfluſs der Anschwemmun-<lb break="no"/>gen, die aus der Luft gefallene trockene<lb break="yes"/>Asche eine Höhe von 4 bis 5 Fuſs er-<lb break="no"/>reichte. „Der Hof, heiſst es im Verfolg<lb break="yes"/>der Erzählung, durch den man in das<lb break="yes"/>Zimmer trat, in welchem Plinius Mit-<lb break="no"/>tagsruhe hielt, war so mit Asche und<lb break="yes"/>Bimstein angefüllt, daſs wenn der Schla-<lb break="no"/>fende länger gezögert hätte, er den Aus-<lb break="no"/><pb facs="#f0169" n="165"/>gang würde versperrrt gefunden haben.“<lb break="yes"/>In dem geschlossenen Raume eines Hofes<lb break="yes"/>kann die Wirkung Asche zusammen-<lb break="no"/>wehender Winde wohl eben nicht be-<lb break="no"/>trächtlich gewesen seyn.</p>
<p>Ich habe es gewagt, meine verglei-<lb break="no"/>chende Uebersicht der Vulcane durch<lb break="yes"/>einzelne, am Vesuv angestellte Beobach-<lb break="no"/>tungen zu unterbrechen, theils des gros-<lb break="no"/>sen Interesse’s wege<unclear></unclear>, welches der lezte<lb break="yes"/>Ausbruch erregt hat, theils aber auch<lb break="yes"/>weil jeder starke Aschenregen uns fast<lb break="yes"/>unwillkührlich an den klassischen Boden<lb break="yes"/>von Pompeji und Herculanum erinnert.<lb break="yes"/>In einer Beilage, deren Lesung für diese<lb break="yes"/>Versammlung nicht geeignet ist, habe<lb break="yes"/>ich alle Elemente der Barometer-Mes-<lb break="no"/>sungen und Notizen über die geognosti-<lb break="no"/>sche Sammlung zusammengedrängt, wel-<lb break="no"/>che ich am Ende des leztverflossenen<lb break="yes"/>Jahres am Vesuv, und in den Phlegräi-<lb break="no"/>schen Feldern bei Puzzoli zu machen<lb break="yes"/><pb facs="#f0170" n="166"/>Gelegenheit gehabt habe. Diese kleine<lb break="yes"/>Sammlung, so wie die Gebirgsarten,<lb break="yes"/>welche ich aus den Euganeen und aus<lb break="yes"/>dem, von Hr. v. Buch früher und gründ-<lb break="no"/>licher untersuchten Fleimserthale, zwi-<lb break="no"/>schen Cavalese und Predazzo (im südli-<lb break="no"/>chen Tyrol) mitgebracht habe, werden<lb break="yes"/>dem Königlichen Museum einverleibt<lb break="yes"/>werden, eine Anstalt die durch ihre Ge-<lb break="no"/>meinnützigkeit ganz den edlen Absich-<lb break="no"/>ten des Monarchen entspricht und deren<lb break="yes"/>geognostischer Theil, die fernsten Erd-<lb break="no"/>striche umfassend, schon in dieser Hin-<lb break="no"/>sicht alle ähnlichen Sammlungen über-<lb break="no"/>trifft.</p>
<p>Wir haben bisher die Gestalt und die<lb break="yes"/>Wirkungen derjenigen Vulcane betrach-<lb break="no"/>tet, die durch einen Crater in einer<lb break="yes"/>dauernden Verbindung mit dem Inneren<lb break="yes"/>der Erde stehen. Ihre Gipfel sind geho-<lb break="no"/>bene, durch Gänge mannichfaltig durch-<lb break="no"/>schnittene Massen von Trachyt und La-<lb break="no"/><pb facs="#f0171" n="167"/>ven. Die Permanenz ihrer Wirkungen<lb break="yes"/>läſst auf eine sehr zusammengesezte<lb break="yes"/>Structur schlieſsen. Sie haben, so zu<lb break="yes"/>sagen, einen mehr individuellen Cha-<lb break="no"/>racter, der in langen Perioden sich<lb break="yes"/>gleich bleibt. Nahegelegene Berge ge-<lb break="no"/>ben meist ganz verschiedene Produkte,<lb break="yes"/>Leucit- und Feldspathlaven; Obsidian<lb break="yes"/>mit Bimstein und olivinhaltige, basalt-<lb break="no"/>artige Massen. Sie gehören zu den<lb break="yes"/>neueren Erscheinungen der Erde, durch-<lb break="no"/>brechen meist alle Schichten des Flözge-<lb break="no"/>birges, und ihre Auswürfe und Lava-<lb break="no"/>ströme sind späteren Ursprungs, als un-<lb break="no"/>sere Thäler. Ihr Leben, wenn man sich<lb break="yes"/>dieses figürlichen Ausdrucks bedienen<lb break="yes"/>dürfte, hängt von der Art und Dauer<lb break="yes"/>ihrer Verbindung mit dem Innern des<lb break="yes"/>Erdkörpers ab. Sie ruhen oft Jahrhun-<lb break="no"/>derte lang, entzünden sich plötzlich wie-<lb break="no"/>der und enden als Wasserdampf, Gasar-<lb break="no"/>ten und Säuren ausstoſsende Solfataren.<lb break="yes"/><pb facs="#f0172" n="168"/>Bisweilen, wie an dem Pic von Teneriffa,<lb break="yes"/>ist ihr Gipfel bereits eine solche Werk-<lb break="no"/>statt regenerirten Schwefels geworden,<lb break="yes"/>und doch entflieſsen noch mächtige La-<lb break="no"/>vaströme den Seiten des Berges, basalt-<lb break="no"/>artig in der Tiefe, obsidianartig mit Bim-<lb break="no"/>stein nach oben hin, wo der Druck <note place="end" n="2)" xml:id="a01" next="#a02"/><lb break="yes"/>geringer ist.</p>
<p>Unabhängig von diesen mit perma-<lb break="no"/>nenten Cratern versehenen Vulcanen,<lb break="yes"/>giebt es eine andere Art vulcanischer Er-<lb break="no"/>scheinungen, die seltener beobachtet<lb break="yes"/>werden, aber vorzugsweise belehrend<lb break="yes"/>für die Geognosie, an die Urwelt, das<lb break="yes"/>heiſst an die frühesten Revolutionen un-<lb break="no"/>sers Erdkörpers erinnern. Trachytberge<lb break="yes"/>öffnen sich plötzlich, werfen Lava und<lb break="yes"/>Asche aus und schlieſsen sich wieder,<lb break="yes"/>vielleicht auf immer. So der mächtige<lb break="yes"/>Antisana in der Andeskette, so der Epo-<lb break="no"/>maeus auf Ischia im Jahre 1302. Bis-<lb break="no"/>weilen geschieht ein solcher Ausbruch<lb break="yes"/><pb facs="#f0173" n="169"/>selbst in der Ebene, wie im Hochlande<lb break="yes"/>von Quito, in Island fern vom Hecla,<lb break="yes"/>und in Euboea in den levantischen Gefil-<lb break="no"/>den. Viele der gehobenen Inseln gehö-<lb break="no"/>ren zu diesen vorübergehenden Erschei-<lb break="no"/>nungen. Die Verbindung mit dem in-<lb break="no"/>neren Erdkörper ist dann nicht perma-<lb break="no"/>nent: die Wirkung hört auf, sobald die<lb break="yes"/>Kluft, der communicirende Kanal, wie-<lb break="no"/>derum geschlossen ist. Gänge von Ba-<lb break="no"/>salt, Dolerit und Porphyr, welche in<lb break="yes"/>verschiedenen Erdstrichen fast alle For-<lb break="no"/>mationen durchschneiden, Syenit, Au-<lb break="no"/>gitporphyr und Mandelsteinmassen, wel-<lb break="no"/>che die neuesten Schichten des Ueber-<lb break="no"/>gangsgebirges und die älteste Schicht des<lb break="yes"/>Flözgebirges characterisiren, sind wahr-<lb break="no"/>scheinlich auf eine ähnliche Weise ge-<lb break="no"/>bildet worden. In dem Jugendalter un-<lb break="no"/>seres Planeten drangen die flüssig geblie-<lb break="no"/>benen Stoffe des Innern durch die über-<lb break="no"/>all geborstene Erdrinde hervor; bald er-<lb break="no"/><pb facs="#f0174" n="170"/>starrend als körniges Ganggestein, bald<lb break="yes"/>sich überlagernd und schichtenweise ver-<lb break="no"/>breitend. Was die Urwelt von aus-<lb break="no"/>schlieſslich sogenannten vulcanischen<lb break="yes"/>Gebirgsarten uns überliefert hat, ist<lb break="yes"/>nicht bandartig, wie die Laven unserer<lb break="yes"/>isolirten Kegelberge, geflossen. Die<lb break="yes"/>Gemenge von Augit, Titaneisen, glasi-<lb break="no"/>gem Feldspath und Hornblende mögen<lb break="yes"/>zu verschiedenen Epochen dieselben ge-<lb break="no"/>wesen seyn, bald dem Basalt, bald dem<lb break="yes"/>Trachyt näher: die chemischen Stoffe<lb break="yes"/>mögen sich (wie es Herr Mitscherlich’s<lb break="yes"/>neue wichtige Arbeiten und die Analo-<lb break="no"/>gie künstlicher Feuerproducte uns leh-<lb break="no"/>ren) in bestimmten Mischungsverhältnis-<lb break="no"/>sen crystallinisch an einander gereiht<lb break="yes"/>haben; immer erkennen wir, daſs ähn-<lb break="no"/>lich zusammengesezte Stoffe auf sehr ver-<lb break="no"/>schiedenen Wegen an die Oberfläche der<lb break="yes"/>Erde gekommen sind, entweder blos ge-<lb break="no"/>hoben, oder mittelst temporärer Spalten<lb break="yes"/><pb facs="#f0175" n="171"/>durch ältere Gebirgsschichten, das heiſst<lb break="yes"/>durch die früher oxydirte Erdrinde her-<lb break="no"/>vorbrechend, oder aus Kegelbergen, die<lb break="yes"/>einen permanenten Crater haben, als<lb break="yes"/>Lavaströme ergossen. Die Verwechse-<lb break="no"/>lung dieser so verschiedenartigen Er-<lb break="no"/>scheinungen führt die Geognosie der<lb break="yes"/>Vulcane in das Dunkel zurück, dem eine<lb break="yes"/>groſse Zahl vergleichender Erfahrungen<lb break="yes"/>sie allmählig zu entreiſsen angefangen<lb break="yes"/>hat.</p>
<p>Es ist oft die Frage aufgeworfen wor-<lb break="no"/>den, was in den Vulcanen brenne, was<lb break="yes"/>die Wärme errege, bei der Erde und<lb break="yes"/>Metalle schmelzend sich mischen. Die<lb break="yes"/>neuere Chemie antwortet: was da brennt,<lb break="yes"/>sind die Erden, die Metalle, die Alcalien<lb break="yes"/>selbst, das heiſst die Metalloide dieser<lb break="yes"/>Stoffe. Die feste, bereits oxydirte Erd-<lb break="no"/>rinde scheidet das umgebende sauerstoff-<lb break="no"/>haltige Luftmeer von den brennbaren<lb break="yes"/>unoxydirten Stoffen im Innern unseres<lb break="yes"/><pb facs="#f0176" n="172"/>Planeten. Die Erfahrungen, die man<lb break="yes"/>unter allen Zonen in Bergwerken und<lb break="yes"/>Höhlen gemacht und die ich mit Herrn<lb break="yes"/>Arago in einer eigenen Abhandlung zu-<lb break="no"/>sammengestellt, beweisen, daſs schon in<lb break="yes"/>geringer Tiefe die Wärme des Erdkör-<lb break="no"/>pers um vieles höher, als an demselben<lb break="yes"/>Orte die mittlere Temperatur des Luft-<lb break="no"/>kreises ist. Eine so merkwürdige und<lb break="yes"/>fast allgemein bewährte Thatsache steht<lb break="yes"/>in Verbindung mit dem, was die vulca-<lb break="no"/>nischen Erscheinungen uns lehren. La-<lb break="no"/>place hat sogar schon die Tiefe zu be-<lb break="no"/>rechnen versucht, in welcher man den<lb break="yes"/>Erdkörper als eine geschmolzene Masse<lb break="yes"/>betrachten könne. Welche Zweifel man<lb break="yes"/>auch, trotz der gerechten Verehrung,<lb break="yes"/>die einem so groſsen Namen gebührt,<lb break="yes"/>gegen die numerische Gewiſsheit einer<lb break="yes"/>solchen Rechnung erheben kann, so<lb break="yes"/>bleibt es doch wahrscheinlich, daſs alle<lb break="yes"/>vulcanische Erscheinungen aus einer sehr<lb break="yes"/><pb facs="#f0177" n="173"/>einfachen Ursache, aus einer steten oder<lb break="yes"/>vorübergehenden Verbindung zwischen<lb break="yes"/>dem Innern und Aeuſsern unseres Plane-<lb break="no"/>ten entstehen. Elastische Dämpfe drü-<lb break="no"/>ken die geschmolzenen, sich oxydiren-<lb break="no"/>den Stoffe durch tiefe Spalten aufwärts.<lb break="yes"/>Vulcane sind, so zu sagen, intermitti-<lb break="no"/>rende Erdquellen; die flüssigen Gemenge<lb break="yes"/>von Metallen, Alcalien und Erden, die<lb break="yes"/>zu Lavaströmen erstarren, flieſsen sanft<lb break="yes"/>und stille, wenn sie, gehoben, irgend-<lb break="no"/>wo einen Ausgang finden. Auf ähnliche<lb break="yes"/>Weise stellten sich die Alten (nach Pla-<lb break="no"/>ton’s Phaedon) alle vulcanischen Feuer-<lb break="no"/>ströme, als Ausflüsse des Pyriphlege-<lb break="no"/>thon vor.</p>
<p>Diesen Betrachtungen sey es mir er-<lb break="no"/>laubt, eine andere noch gewagtere anzu-<lb break="no"/>schlieſsen. Vielleicht liegt auch in der<lb break="yes"/>innern Wärme des Erdkörpers, auf wel-<lb break="no"/>che Thermometer-Versuche und Beob-<lb break="no"/>achtungen über die Vulcane hindeuten,<lb break="yes"/><pb facs="#f0178" n="174"/>die Ursach eines der wunderbarsten Phä-<lb break="no"/>nomene, welche die Petrefactenkunde<lb break="yes"/>uns darbietet. Tropische Thiergestalten,<lb break="yes"/>baumartige Farrenkräuter, Palmen und<lb break="yes"/>Bambus-Gewächse liegen vergraben im<lb break="yes"/>kalten Norden. Ueberall zeigt uns die<lb break="yes"/>Urwelt eine Vertheilung organischer<lb break="yes"/>Bildungen, mit der die dermalige Be-<lb break="no"/>schaffenheit der Klimate im Widerspruch<lb break="yes"/>steht. Zur Lösung eines so wichtigen<lb break="yes"/>Problems hat man mehrerlei Hypothesen<lb break="yes"/>ersonnen, Annäherung eines Cometen,<lb break="yes"/>veränderte Schiefe der Ecliptic, vermehrte<lb break="yes"/>Intensität des Sonnenlichtes. Keine der-<lb break="no"/>selben hat den Astronomen, den Physi-<lb break="no"/>ker und den Geognosten zugleich befrie-<lb break="no"/>digen können. Ich meines Theils lasse<lb break="yes"/>gern unverändert die Axe der Erde, oder<lb break="yes"/>das Licht der Sonnenscheibe, aus deren<lb break="yes"/>Flecken ein berühmter Sternkundiger<lb break="yes"/>Fruchtbarkeit und Miſswachs der Felder<lb break="yes"/>erklärt hat, aber ich glaube zu erken-<lb break="no"/><pb facs="#f0179" n="175"/>nen, daſs in jeglichem Planeten, unab-<lb break="no"/>hängig von seinen Verhältnissen zu ei-<lb break="no"/>nem Centralkörper und von seinem astro-<lb break="no"/>nomischen Stande, mannichfaltige Ur-<lb break="no"/>sachen der Wärmeentbindung liegen,<lb break="yes"/>durch Oxydationsprozesse, Niederschlä-<lb break="no"/>ge und chemisch veränderte Capacität<lb break="yes"/>der Körper, durch Zunahme electrisch-<lb break="no"/>magnetischer Ladung, durch geöffnete<lb break="yes"/>Communication zwischen den inneren<lb break="yes"/>und äuſseren Theilen.</p>
<p>Wo in der Vorwelt die tiefgespaltete<lb break="yes"/>Erdrinde aus ihren Klüften Wärme aus-<lb break="no"/>strahlte, da konnten vielleicht Jahrhun-<lb break="no"/>derte lang, in ganzen Länderstrecken,<lb break="yes"/>Palmen und baumartige Farrenkräuter<lb break="yes"/>und alle Thiere der heiſsen Zone gedei-<lb break="no"/>hen. Nach dieser Ansicht der Dinge,<lb break="yes"/>die ich in einem eben erschienenen Wer-<lb break="no"/>ke: <hi rendition="#g">Geognostischer Versuch<lb break="yes"/>über die Lagerung der Gebirgs-<lb break="no"/>arten in beiden Hemisphären</hi><lb break="yes"/><pb facs="#f0180" n="176"/>bereits angedeutet habe, wäre die Tem-<lb break="no"/>peratur der Vulcane die des inneren<lb break="yes"/>Erdkörpers selbst, und dieselbe Ursach,<lb break="yes"/>welche jezt so schauervolle Verwüstun-<lb break="no"/>gen anrichtet, hätte einst, auf der neu<lb break="yes"/>oxydirten Erdrinde, auf den tiefzerklüf-<lb break="no"/>teten Felsschichten, unter jeglicher Zo-<lb break="no"/>ne, den üppigsten Pflanzenwuchs her-<lb break="no"/>vorrufen können.</p>
<p>Ist man geneigt anzunehmen, um<lb break="yes"/>die wunderbare Vertheilung der Tropen-<lb break="no"/>bildungen in ihren alten Grabstätten zu<lb break="yes"/>erklären, daſs langbehaarte Elephanten-<lb break="no"/>artige Thiere, jezt von Eisschollen um-<lb break="no"/>schlossen, einst den nördlichen Climaten<lb break="yes"/>ursprünglich eigen waren und daſs ähn-<lb break="no"/>liche, demselben Haupt-Typus zugehö-<lb break="no"/>rige Bildungen, wie Löwen und Luch-<lb break="no"/>se, zugleich in ganz verschiedenen Cli-<lb break="no"/>maten leben konnten, so würde eine sol-<lb break="no"/>che Erklärungsweise sich doch wohl<lb break="yes"/>nicht auf die Pflanzenprodukte ausdeh-<lb break="no"/><pb facs="#f0181" n="177"/>nen lassen. Aus Gründen, welche die<lb break="yes"/>Physiologie der Gewächse entwickelt,<lb break="yes"/>können Palmen, Pisang-Gewächse und<lb break="yes"/>baumartige Monocotyledonen nicht die<lb break="yes"/>nordische Kälte ertragen und in dem<lb break="yes"/>geognostischen Problem, das wir hier<lb break="yes"/>berühren, scheint es mir schwer, Pflan-<lb break="no"/>zen- und Thierbildungen von einander<lb break="yes"/>zu trennen. Dieselbe Erklärungsart<lb break="yes"/>muſs beide Bildungen umfassen.</p>
<p>Ich habe am Schluſs dieser Abhand-<lb break="no"/>lung den Thatsachen, die in den ver-<lb break="no"/>schiedensten Weltgegenden gesammelt<lb break="yes"/>werden sind, unsichere hypothetische<lb break="yes"/>Vermuthungen angereiht. Die philoso-<lb break="no"/>phische Naturkunde erhebt sich über<lb break="yes"/>die Bedürfnisse einer bloſsen Naturbe-<lb break="no"/>schreibung. Sie besteht nicht in einer<lb break="yes"/>sterilen Anhäufung isolirter Beobach-<lb break="no"/>tungen. Dem neugierig regsamen Gei-<lb break="no"/>ste des Menschen sey es bisweilen er-<lb break="no"/>laubt, aus der Gegenwart in die Vorzeit<lb break="yes"/><pb facs="#f0182" n="178"/>hinüberzuschweifen, zu ahnen was<lb break="yes"/>noch nicht klar erkannt werden kann,<lb break="yes"/>und sich an den alten, unter vielerlei<lb break="yes"/>Formen wiederkehrenden <hi rendition="#g">Mythen der<lb break="yes"/>Geognosie</hi> zu ergötzen.</p>
</div>
<milestone rendition="#hr" unit="section"/>
<pb facs="#f0183" n="179"/>
<div n="1">
<head><hi rendition="#b">Erläuterungen und Zusätze.</hi></head>
<milestone rendition="#hr" unit="section"/>
<note place="end" n="1)" xml:id="a02" prev="#a01"><p>Herr Professor Oltmanns hat neuer-<lb break="no"/>lichst meine barometrischen Messungen<lb break="yes"/>am Vesuv (vom 22sten und 25sten No-<lb break="no"/>vember, wie vom 1sten December 1822)<lb break="yes"/>wiederum in Rechnung genommen und<lb break="yes"/>die Resultate mit denen verglichen,<lb break="yes"/>welche die mir handschriftlich mitge-<lb break="no"/>theilten Messungen von Lord Minto,<lb break="yes"/>Visconti, Monticelli, Brioschi und Pou-<lb break="no"/>lett Scrope geben.</p>
<p>A) Rocca del Palo, höchster nördli-<lb break="no"/>cher Craterrand des Vesuv’s:</p>
<list>
<item><hi rendition="#right">Toisen.</hi></item>
<item>Saussure, wahrscheinlich nach De-<lb break="no"/>luc’s Formel, 1773 <space dim="horizontal"/> <ref>609</ref></item>
<item>Poli 1794 barometrisch <space dim="horizontal"/> <ref>606</ref></item>
<item>Breislak 1794, barometrisch (aber,<lb break="yes"/>wie bei Poli, ungewiſs nach wel-<lb break="no"/>cher Barometer-Formel) <space dim="horizontal"/> <ref>613</ref></item>
<pb facs="#f0184" n="180"/>
<item><hi rendition="#right">Toisen.</hi></item>
<item>Gay-Lussac, Leopold von Buch und<lb break="yes"/>Humboldt 1805 nach der Lapla-<lb break="no"/>ceschen Formel, wie in allen fol-<lb break="no"/>genden Resultaten <space dim="horizontal"/> <ref>603</ref></item>
<item>Brioschi 1810 trigonometrisch <ref>638</ref></item>
<item>Visconti, trigonometrisch 1816 <ref>622</ref></item>
<item>Lord Minto, oft wiederholt 1822,<lb break="yes"/>barometrisch <space dim="horizontal"/> <ref>621</ref></item>
<item>(Poulett Scrope 1822, etwas unsi-<lb break="no"/>cher wegen des unbekannten Ver-<lb break="no"/>hältnisses zwischen den Durch-<lb break="no"/>messern der Röhre und des Ge-<lb break="no"/>fäſses, 604 Toisen).</item>
<item>Monticelli und Covelli 1822 <space dim="horizontal"/> <ref>624</ref></item>
<item>Humboldt 1822 <space dim="horizontal"/> <ref>629</ref></item>
</list>
<p>Wahrscheinlichstes Endresultat:<lb break="yes"/>317 Toisen über der Einsiedelei<lb break="yes"/>oder 625 Toisen über dem Meere.</p>
<p>B) Der niedrigste, südöstliche Cra-<lb break="no"/>terrand, Bosco Tre-Case gegenüber.</p>
<list>
<item>Nach dem Ausbruch von 1794 ward<unclear></unclear></item>
<pb facs="#f0185" n="181"/>
<item><hi rendition="#right">Toisen.</hi></item>
<item><unclear></unclear>dieser Rand 400 Fuſs niedriger<lb break="yes"/>als die Rocca del Palo, also (wenn<lb break="yes"/>man lezteren 625 Toisen schäzt) <ref>559</ref></item>
<item>Gay-Lussac, Leopold von Buch<lb break="yes"/>und Humboldt 1805 <space dim="horizontal"/> <ref>534</ref></item>
<item>Humboldt 1822 <space dim="horizontal"/> <ref>546</ref></item>
</list>
<p>C) Höhe des am 22sten Oct. 1822<lb break="yes"/>eingestürzten Schlackenkegels im Crater.</p>
<list>
<item><hi rendition="#right">Toisen.</hi></item>
<item>Lord Minto, barometrisch <space dim="horizontal"/> <ref>650</ref></item>
<item>Brioschi, trigonometrisch nach ver-<lb break="no"/>schiedenen Combinationen ent-<lb break="no"/>weder <space dim="horizontal"/> <ref>636</ref></item>
<item>oder <space dim="horizontal"/> <ref>641</ref></item>
</list>
<p>Wahrscheinliches Endresultat für die<lb break="yes"/>Höhe des 1822 eingestürzten Schlacken-<lb break="no"/>kegels 646 Toisen.</p>
<p>D) Punta Nasone, höchster Gipfel<lb break="yes"/>der Somma.</p>
<list>
<item><hi rendition="#right">Toisen.</hi></item>
<item>Shuckburgh 1794, wahrscheinlich<lb break="yes"/>nach seiner eigenen Formel <ref>584</ref></item>
<pb facs="#f0186" n="182"/>
<item><hi rendition="#right">Toisen.</hi></item>
<item>Humboldt 1822, nach der Laplace-<lb break="no"/>schen Formel <space dim="horizontal"/> <ref>586</ref></item>
</list>
<p>E) Ebene des Atrio del Cavallo.</p>
<list>
<item>Humboldt 1822 <space dim="horizontal"/> <ref>403</ref></item>
</list>
<p>F) Fuſs des Aschenkegels.</p>
<list>
<item>Gay-Lussac, Leopold von Buch und<lb break="yes"/>Humboldt 1805 <space dim="horizontal"/> <ref>370</ref></item>
<item>Humboldt 1822 <space dim="horizontal"/> <ref>388</ref></item>
</list>
<p>G) Einsiedelei del Salvatore.</p>
<list>
<item>Gay-Lussac, Leopold von Buch und<lb break="yes"/>Humboldt 1805 <space dim="horizontal"/> <ref>300</ref></item>
<item>Lord Minto 1822 <space dim="horizontal"/> <ref>307,9</ref></item>
<item>Humboldt 1822 <space dim="horizontal"/> <ref>308,7</ref></item>
</list>
<p>Ein Theil meiner Messungen ist in<lb break="yes"/>Monticelli’s <hi rendition="#g">Storia del Vesuvio</hi><lb break="yes"/>1821 — 1823 p. 115 abgedruckt, aber<lb break="yes"/>die dort vernachlässigte Correction des<lb break="yes"/>Quecksilberstandes im Gefäſsbarometer<lb break="yes"/>hat die Höhen etwas verunstaltet. Wenn<lb break="yes"/>man bedenkt, daſs die Resultate der obi-<lb break="no"/>gen Tabelle mit Barometern von ver-<lb break="no"/><pb facs="#f0187" n="183"/>schiedener Construction zu ungleichen<lb break="yes"/>Tages-Stunden, bei Winden aus sehr<lb break="yes"/>verschiedenen Weltgegenden und an<lb break="yes"/>dem ungleich erwärmten Abhange eines<lb break="yes"/>Vulcans erhalten worden sind, an dem<lb break="yes"/>die Abnahme der Luft-Temperatur sehr<lb break="yes"/>von der abweicht, welche unsere Baro-<lb break="no"/>meterformeln voraussetzen, so wird man<lb break="yes"/>die Uebereinstimmung derselben genü-<lb break="no"/>gend finden. Meine Messungen von<lb break="yes"/>1822 sind mit mehr Sorgfalt und mehr<lb break="yes"/>günstigeren Umständen angestellt wor-<lb break="no"/>den, als die von 1805. Unterschiede der<lb break="yes"/>Höhen sind natürlich den absoluten Hö-<lb break="no"/>hen vorzuziehen. Diese Unterschiede er-<lb break="no"/>weisen auf das unwidersprechlichste, daſs<lb break="yes"/>seit 1794 das Verhältniſs der Ränder an<lb break="yes"/>der Rocca del Palo und gegen Bosco Tre-<lb break="maybe"/>Case hin fast dasselbe geblieben ist. Ich<lb break="yes"/>habe gefunden: 1805 genau 69 Toisen;<lb break="yes"/>1822 fast 82 Toisen. Der vortreffliche<lb break="yes"/>Geognost, Herr Poulett Scrope, fand<lb break="yes"/><pb facs="#f0188" n="184"/>74 Toisen, obgleich seine absoluten Hö-<lb break="no"/>hen der beiden Craterränder etwas zu<lb break="yes"/>gering scheinen. Eine so geringe Verän-<lb break="no"/>derlichkeit einer Zeitperiode von 28 Jah-<lb break="no"/>ren, bei so gewaltsamen Erschütterungen<lb break="yes"/>im Innern des Craters ist gewiſs eine auffal-<lb break="no"/>lende Erscheinung. Auch verdient die<lb break="yes"/>Höhe, welche am Vesuv die aus dem<lb break="yes"/>Boden des Craters aufsteigenden Schla-<lb break="no"/>kenkegel erreichen, besondere Aufmerk-<lb break="no"/>samkeit. Shuckburgh fand 1776 einen<lb break="yes"/>solchen Kegel 615 Toisen hoch über dem<lb break="yes"/>Spiegel des Mittelmeeres; nach Lord Min-<lb break="no"/>to’s (eines überaus genauen Beobachters)<lb break="yes"/>Messungen war der Schlackenkegel, der<lb break="yes"/>am 22. Oct. 1822 einstürzte, gar 650 Toi-<lb break="no"/>sen hoch. Beidemal also übertrafen die<lb break="yes"/>Schlackenkegel im Crater das <hi rendition="#g">Maximum</hi><lb break="yes"/>des Craterrandes. Wenn man die Messun-<lb break="no"/>gen der Rocca del Palo von 1773 bis 1822<lb break="yes"/>mit einander vergleicht, so fällt man fast<lb break="yes"/>unwillkührlich auf die gewagte Vermu-<lb break="no"/><pb facs="#f0189" n="185"/>thung, es sey der nördliche Craterrand<lb break="yes"/>durch unterirdische Kräfte allmählig em-<lb break="no"/>porgetrieben. Die Uebereinstimmung<lb break="yes"/>der 3 Messungen zwischen 1773 und<lb break="yes"/>1805 ist fast eben so auffallend, als die<lb break="yes"/>zwischen 1816 und 1822. In der lezten<lb break="yes"/>Periode ist nicht an der Höhe von 621<lb break="yes"/>bis 629 Toisen zu zweifeln. Sollten die<lb break="yes"/>Messungen, welche 30 bis 40 Jahre<lb break="yes"/>früher nur 606 bis 609 Toisen gaben,<lb break="yes"/>weniger gewiſs seyn? Nach längeren<lb break="yes"/>Perioden wird man einst entscheiden<lb break="yes"/>können, was den Fehlern der Messung,<lb break="yes"/>was dem Emporsteigen des Craterrandes<lb break="yes"/>angehört. Anhäufung lockerer Massen<lb break="yes"/>von oben finden hier nicht statt. Wenn<lb break="yes"/>die festen trachytartigen Lavaschichten<lb break="yes"/>der Rocca del Palo wirklich steigen, so<lb break="yes"/>muſs man annehmen, sie werden von<lb break="yes"/>unten gehoben.</p>
<p>Mein vortrefflicher Freund, Herr<lb break="yes"/>Oltmanns, hat das Detail aller Messun-<lb break="no"/><pb facs="#f0190" n="186"/>gen, von seiner Critik begleitet, in den<lb break="yes"/>Schriften der königl. Academie der Wis-<lb break="no"/>senschaften zu Berlin (Jahr 1822 und<lb break="yes"/>1823 S. 3 — 20) dem Publicum aus-<lb break="no"/>führlich vorgelegt.</p>
<p>Möge diese Arbeit die Geognosten an-<lb break="no"/>reizen, den zugänglichsten aller Vulcane,<lb break="yes"/>den Vesuv, in seinen Entwickelungs-Pe-<lb break="no"/>rioden, im Lauf der Jahrhunderte hypso-<lb break="no"/>metrisch zu controliren.</p></note>
<note place="end" n="2)" xml:id="a02" prev="#a01">Leopold von Buch über den Pic<lb break="yes"/>von Teneriffa in der Physikalischen Be-<lb break="no"/>schreibung der Canarischen Inseln 1825<lb break="yes"/>S. 213, und in den <hi rendition="#g">Abhandlungen<lb break="yes"/>der königl. Academie zu Ber-<lb break="no"/>lin</hi> 1820. p. 99.</note>
</div>
<milestone rendition="#hr" unit="section"/>
<pb facs="#f0191"/>
<div n="1">
<head><hi rendition="#b">Die Lebenskraft oder der Rho-<lb break="no"/>dische Genius.</hi><lb break="yes"/>Eine Erzählung.<lb break="yes"/>(Aus den Horen Jahrg. 1795. 4tes Stück.)</head>
<p>Die Syrakuser hatten ihren Poikile<lb break="yes"/>wie die Athener. Vorstellungen von<lb break="yes"/>Göttern und Heroen, griechische und<lb break="yes"/>italische Kunstwerke bekleideten die<lb break="yes"/>bunten Hallen des Portikus. Unablässig<lb break="yes"/>sah man das Volk dahin strömen, den<lb break="yes"/>jungen Krieger, um sich an den Tha-<lb break="no"/>ten der Ahnherrn, den Künstler, um<lb break="yes"/>sich an dem Pinsel groſser Meister zu wei-<lb break="no"/>den. Unter den zahllosen Gemählden,<lb break="yes"/>welche der emsige Fleiſs der Syrakuser<lb break="yes"/>aus dem Mutterlande gesammelt, war<lb break="yes"/>nur eines, das seit einem vollen Jahr-<lb break="no"/><pb facs="#f0192" n="188"/>hunderte die Aufmerksamkeit aller Vor-<lb break="no"/>übergehenden auf sich zog. Wenn es<lb break="yes"/>dem Olympischen Jupiter, dem Städte-<lb break="no"/>gründer Cekrops, dem Heldenmuth des<lb break="yes"/>Harmodius und Aristogiton an Bewun-<lb break="no"/>derern fehlte, so stand doch um jenes<lb break="yes"/>Bild das Volk in dichten Rotten ge-<lb break="no"/>drängt. Woher diese Vorliebe für das-<lb break="no"/>selbe? War es ein gerettetes Werk des<lb break="yes"/>Apelles, oder stammte es aus der Mah-<lb break="no"/>lerschule des Kallimachus <note place="foot" n="*)">Cacizotechnos. Plin. XXXIV. 19. n. 35.</note> her? Nein,<lb break="yes"/>Anmuth und Grazie strahlten zwar aus<lb break="yes"/>dem Bilde hervor, aber an Verschmel-<lb break="no"/>zung der Farben, an Charakter und<lb break="yes"/>Styl des Ganzen durfte es sich mit vie-<lb break="no"/>len andern im Poikile nicht messen.</p>
<p>Das Volk staunt an und bewundert,<lb break="yes"/>was es nicht kennt und diese Art des<lb break="yes"/>Volks begreift viel unter sich. Seit ei-<lb break="no"/>nem Jahrhundert war das Bild aufge-<lb break="no"/><pb facs="#f0193" n="189"/>stellt und ohnerachtet Syrakus in seinen<lb break="yes"/>engen Mauren mehr Kunstgenie um-<lb break="no"/>faſste, als das ganze übrige meerumflos-<lb break="no"/>sene Sizilien — so blieb der Sinn des-<lb break="no"/>selben doch immer unenträthselt. Man<lb break="yes"/>wuſste nicht einmal bestimmt, in wel-<lb break="no"/>chem Tempel daſselbe ehemals gestan-<lb break="no"/>den habe. Denn es ward von einem<lb break="yes"/>gestrandeten Schiffe gerettet, und nur<lb break="yes"/>die Waaren, welche dieses führten, lies-<lb break="no"/>sen ahnen, daſs es von Rhodus kam.</p>
<p>An dem Vorgrunde des Gemähldes<lb break="yes"/>sah man Jünglinge und Mädchen in ei-<lb break="no"/>ne dichte Gruppe zusammengedrängt.<lb break="yes"/>Sie waren ohne Gewand, wohlgebildet,<lb break="yes"/>aber nicht von dem schlanken Wuchse,<lb break="yes"/>den man in den Statuen des Praxiteles<lb break="yes"/>und Alkamenes bewundert. Der stär-<lb break="no"/>kere Gliederbau, welcher Spuren mühe-<lb break="no"/>voller Anstrengung trug, der mensch-<lb break="no"/>liche Ausdruck ihrer Sehnsucht und ih-<lb break="no"/>res Kummers, alles schien sie des Himm-<lb break="no"/><pb facs="#f0194" n="190"/>lischen oder Götterähnlichen zu entklei-<lb break="no"/>den, und an ihre irrdische Heimath zu<lb break="yes"/>fesseln. Ihr Haar war mit Laub und<lb break="yes"/>Feldblumen einfach geschmückt. Ver-<lb break="no"/>langend streckten sie die Arme gegen<lb break="yes"/>einander aus, aber ihr ernstes trübes<lb break="yes"/>Auge war nach einem Genius gerichtet,<lb break="yes"/>der von lichtem Schimmer umgeben,<lb break="yes"/>in ihrer Mitte schwebte. Ein Schmet-<lb break="no"/>terling saſs auf seiner Schulter, und in<lb break="yes"/>der Rechten hielt er eine lodernde Fa-<lb break="no"/>ckel empor. Sein Gliederbau war kind-<lb break="no"/>lich, rund, sein Blick himmlisch leb-<lb break="no"/>haft. Gebieterisch sah er auf die Jüng-<lb break="no"/>linge und Mädchen zu seinen Füſsen<lb break="yes"/>herab. Mehr charakteristisches war an<lb break="yes"/>dem Gemählde nicht zu unterscheiden.<lb break="yes"/>Nur am Fuſse glaubten einige noch die<lb break="yes"/>Buchstaben <foreign xml:lang="grc">ζ</foreign> und <foreign xml:lang="grc">ω</foreign> zu bemerken, wor-<lb break="no"/>aus man (denn die Antiquarier waren<lb break="yes"/>damals nicht minder kühn, als jezt)<lb break="yes"/>den Namen eines Künstlers Zenodorus,<lb break="yes"/><pb facs="#f0195" n="191"/>also gleichnamig mit dem spätern Ko-<lb break="no"/>loſs-Gieſser, sehr unglücklich zusam-<lb break="no"/>men sezte.</p>
<p>Dem Rhodischen Genius, so nannte<lb break="yes"/>man das räthselhafte Bild, fehlte es in-<lb break="no"/>deſs nicht an Auslegern in Syrakus.<lb break="yes"/>Kunstkenner, besonders die jüngsten,<lb break="yes"/>wenn sie von einer flüchtigen Reise<lb break="yes"/>nach Corinth oder Athen zurrückkamen,<lb break="yes"/>hätten geglaubt, alle Ansprüche auf<lb break="yes"/>Genie verläugnen zu müssen, wenn sie<lb break="yes"/>nicht sogleich mit einer neuen Erklä-<lb break="no"/>rung hervorgetreten wären. Einige<lb break="yes"/>hielten den Genius für den Ausdruck<lb break="yes"/>geistiger Liebe, die den Genuſs sinn-<lb break="no"/>licher Freuden verbietet; andere glaub-<lb break="no"/>ten, er solle die Herrschaft der Ver-<lb break="no"/>nunft über die Begierden andeuten. Die<lb break="yes"/>Weiseren schwiegen, ahneten etwas<lb break="yes"/>Erhabenes, und ergözten sich im Poi-<lb break="no"/>kile an der einfachen Komposition der<lb break="yes"/>Gruppe.</p>
<pb facs="#f0196" n="192"/>
<p>So blieb die Sache immer unent-<lb break="no"/>schieden. Das Bild ward mit mannig-<lb break="no"/>fachen Zusätzen copirt, in Reliefs ge-<lb break="no"/>formt und nach Griechenland gesandt,<lb break="yes"/>ohne daſs man auch nur über seinen<lb break="yes"/>Ursprung je einige Aufklärung erhielt.<lb break="yes"/>Als einst mit dem frühen Aufgange der<lb break="yes"/>Plejaden die Schiffahrt ins Aegäische<lb break="yes"/>Meer wieder eröffnet ward, kamen<lb break="yes"/>Schiffe aus Rhodus im Hafen von Syra-<lb break="no"/>kus an. Sie enthielten einen Schatz<lb break="yes"/>von Statuen, Altären, Candelabern<lb break="yes"/>und Gemählden, welche die Kunstliebe<lb break="yes"/>der Dionyse in Griechenland hatte sam-<lb break="no"/>meln lassen. Unter den Gemählden<lb break="yes"/>war eines, das man augenblicklich für<lb break="yes"/>ein Gegenstück zum Rhodischen Ge-<lb break="no"/>nius erkannte. Es war von gleicher<lb break="yes"/>Gröſse, und zeigte ein ähnliches Ko-<lb break="no"/>lorit; nur waren die Farben besser er-<lb break="no"/>halten. Der Genius stand ebenfalls<lb break="yes"/>in der Mitte, aber ohne Schmetterling,<lb break="yes"/><pb facs="#f0197" n="193"/>mit gesenktem Haupte, die erloschene<lb break="yes"/>Fackel zur Erde gekehrt, der Kreis<lb break="yes"/>der Jünglinge und Mädchen stürzte<lb break="yes"/>in mannigfachen Umarmungen, gleich-<lb break="no"/>sam über ihm zusammen. Ihr Blick<lb break="yes"/>war nicht mehr trübe und gehorchend,<lb break="yes"/>sondern kündigte den Zustand wilder<lb break="yes"/>Entfesselung, die Befriedigung lang<lb break="yes"/>genährter Sehnsucht an.</p>
<p>Schon suchten die Syrakusischen<lb break="yes"/>Altherthumsforscher ihre vorige Erklä-<lb break="no"/>rungen vom Rhodischen Genius umzu-<lb break="no"/>modeln, damit sie auch auf dieses Kunst-<lb break="no"/>werk paſsten, als der Tyrann Befehl<lb break="yes"/>gab, es in das Haus des Epicharmus<lb break="yes"/>zu tragen. Dieser Philosoph, aus der<lb break="yes"/>Schule des Pythagoras, wohnte in dem<lb break="yes"/>entlegenen Theile von Syrakus, den<lb break="yes"/>man Tycha nannte. Er besuchte sel-<lb break="no"/>ten den Hof der Dionyse, nicht, als<lb break="yes"/>hätten nicht geistreiche Männer aus<lb break="yes"/>allen griechischen Pflanzstädten sich um<lb break="yes"/><pb facs="#f0198" n="194"/>sie versammelt, sondern weil solche<lb break="yes"/>Fürstennähe auch den geistreichsten<lb break="yes"/>Männern von ihrem Geiste raubt. Er<lb break="yes"/>beschäftigte sich unablässig mit der Na-<lb break="no"/>tur der Dinge, und ihren Kräften, mit<lb break="yes"/>der Entstehung von Pflanzen und Thie-<lb break="no"/>ren, mit den harmonischen Gesetzen,<lb break="yes"/>nach denen Weltkörper im Groſsen und<lb break="yes"/>Schneeflocken und Hagelkörner im Klei-<lb break="no"/>nen sich kugelförmig ballen. Da er<lb break="yes"/>überaus bejahrt war, so lieſs er sich<lb break="yes"/>täglich in dem Poikile und von da nach<lb break="yes"/>Nasos an den Hafen führen, wo ihm<lb break="yes"/>sein Auge, wie er sagte, ein Bild des<lb break="yes"/>Unbegrenzten, Unendlichen gab, nach<lb break="yes"/>dem sein Geist vergebens strebte. Er<lb break="yes"/>ward von dem niedern Volke und doch<lb break="yes"/>auch von dem Tyrannen geehrt. Diesem<lb break="yes"/>wich er aus, wie er jenem freudig ent-<lb break="no"/>gegen kam.</p>
<p>Epicharmus lag entkräftet auf sei-<lb break="no"/>nem Ruhebette, als der Befehl des Die-<lb break="no"/><pb facs="#f0199" n="195"/>nysius ihm das neue Kunstwerk sandte.<lb break="yes"/>Man hatte Sorge getragen, ihm eine<lb break="yes"/>treue Kopie des Rhodischen Genius mit<lb break="yes"/>zu überbringen, und der Philosoph<lb break="yes"/>lieſs beyde neben eiander vor sich stel-<lb break="no"/>len. Sein Blick war lange auf ihnen<lb break="yes"/>geheftet, dann rief er seine Schüler zu-<lb break="no"/>sammen und hub mit gerührter Stim-<lb break="no"/>me an:</p>
<p>„Reiſst den Vorhang vor dem Fen-<lb break="no"/>„ster hinweg, daſs ich mich noch ein-<lb break="no"/>„mal weide an dem Anblick der reich-<lb break="no"/>„belebten lebendigen Erde. Sechzig<lb break="yes"/>„Jahre lang habe ich über die innern<lb break="yes"/>„Triebräder der Natur, über den Un-<lb break="no"/>„terschied der Stoffe gesonnen und erst<lb break="yes"/>„heute läſst der Rhodische Genius mich<lb break="yes"/>„klarer sehen, was ich sonst nur ahnete.<lb break="yes"/>„Wenn der Unterschied der Geschlech-<lb break="no"/>„ter lebendige Wesen wohlthätig und<lb break="yes"/>„fruchtbar aneinander kettet, so wird<lb break="yes"/>„in der unorganischen Natur der rohe<lb break="yes"/><pb facs="#f0200" n="196"/>„Stoff von gleichen Trieben bewegt.<lb break="yes"/>„Schon im dunklen Chaos häufte sich<lb break="yes"/>„die Materie und mied sich, je nachdem<lb break="yes"/>„Freundschaft oder Feindschaft sie an-<lb break="no"/>„zog oder abstieſs. Das himmlische<lb break="yes"/>„Feuer folgt den Metallen, der Magnet<lb break="yes"/>„dem Eisen; das geriebene Elektrum<lb break="yes"/>„bewegt leichte Stoffe; Erde mischt<lb break="yes"/>„sich zur Erde; das Kochsalz gerinnt<lb break="yes"/>„aus dem Meere zusammen und die<lb break="yes"/>„Säure der Stüptärie <note place="foot" n="*)">Alaun. — Schwefelsäure, den Alten<lb break="yes"/>bekannt.</note> strebt, sich mit<lb break="yes"/>„dem Thone zu verbinden. Alles eilt<lb break="yes"/>„in der unbelebten Natur sich zu dem<lb break="yes"/>„seinen zu gesellen. Kein irrdischer<lb break="yes"/>„Stoff (wer wagt es, das Licht diesen<lb break="yes"/>„beyzuzählen?) ist daher irgendwo in<lb break="yes"/>„Einfachheit und reinem, jungfräuli-<lb break="no"/>„chen Zustande zu finden. Alles eilt<lb break="yes"/>„von seinem Entstehen an zu neuen<lb break="yes"/><pb facs="#f0201" n="197"/>„Verbindungen und nur die scheidende<lb break="yes"/>„Kunst des Menschen kann ungepaart<lb break="yes"/>„darstellen, was Ihr vergebens im Inne-<lb break="no"/>„ren der Erde und in dem beweglichen<lb break="yes"/>„Wasser- und Luft-Oceane suchtet. In<lb break="yes"/>„der todten unorganischen Materie ist<lb break="yes"/>„träge Ruhe, so lange die Bande der<lb break="yes"/>„Verwandtschaften nicht gelöst werden,<lb break="yes"/>„so lange ein dritter Stoff nicht ein-<lb break="no"/>„dringt, um sich den vorigen beizuge-<lb break="no"/>„sellen. Aber auch auf diese Störung<lb break="yes"/>„folgt wieder unfruchtbare Ruhe.“</p>
<p>„Anders ist die Mischung derselben<lb break="yes"/>„Stoffe im Thier- und Pflanzenkörper.<lb break="yes"/>„Hier tritt die Lebenskraft gebieterisch<lb break="yes"/>„in ihre Rechte ein; sie kümmert sich<lb break="yes"/>„nicht um die demokritische Freund-<lb break="no"/>„schaft und Feindschaft der Atome; sie<lb break="yes"/>„vereinigt Stoffe, die in der unbelebten<lb break="yes"/>„Natur sich ewig fliehen, und trennt,<lb break="yes"/>„was in dieser sich unaufhaltsam sucht.“</p>
<p>„Tretet näher um mich her, meine<lb break="yes"/><pb facs="#f0202" n="198"/>„Schüler, und erkennet im Rhodischen<lb break="yes"/>„Genius, in dem Ausdruck seiner ju-<lb break="no"/>„gendlichen Stärke, im Schmetterling<lb break="yes"/>„auf seiner Schulter, im Herrscherblick<lb break="yes"/>„seines Auges, das Symbol der <hi rendition="#g">Le-<lb break="no"/>„benskraft,</hi> wie sie jeden Keim der<lb break="yes"/>„organischen Schöpfung beseelt. Die<lb break="yes"/>„irrdischen Elemente, zu seinen Füſsen,<lb break="yes"/>„streben gleichsam, ihrer eignen Be-<lb break="no"/>„gierde zu folgen, und sich mit einan-<lb break="no"/>„der zu mischen. Befehlend droht ih-<lb break="no"/>„nen der Genius mit aufgehabener,<lb break="yes"/>„hochlodernder Fackel, und zwingt sie,<lb break="yes"/>„ihrer alten Rechte uneingedenk, sei-<lb break="no"/>„nem Gesetze zu folgen.“</p>
<p>„Betrachtet nun das neue Kunst-<lb break="no"/>„werk, welches der Tyrann mir zur<lb break="yes"/>„Auslegung gesandt; richtet Eure Au-<lb break="no"/>„gen vom Bilde des Lebens ab, auf<lb break="yes"/>„das Bild des Todes. Aufwärts wegge-<lb break="no"/>„flohen ist der Schmetterling, ausgelo-<lb break="no"/>„dert die umgekehrte Fackel, gesenkt<lb break="yes"/><pb facs="#f0203" n="199"/>„das Haupt des Jünglings. Der Geist<lb break="yes"/>„ist in andere Sphären entwichen, die<lb break="yes"/>„Lebenskraft erstorben. Nun reichen<lb break="yes"/>„sich Jünglinge und Mädchen fröhlich<lb break="yes"/>„die Hände. Nun treten die irrdischen<lb break="yes"/>„Stoffe in ihre Rechte ein. Der Fesseln<lb break="yes"/>„entbunden folgen sie wild, nach lan-<lb break="no"/>„ger Entbehrung, ihrem geselligen<lb break="yes"/>„Triebe, und der Tag des Todes wird<lb break="yes"/>„ihnen ein bräutlicher Tag. — So<lb break="yes"/>„gieng die todte Materie von Lebens-<lb break="no"/>„kraft beseelt, durch eine zahllose Reihe<lb break="yes"/>„von Geschlechtern, und derselbe Stoff<lb break="yes"/>„umhüllte vielleicht den göttlichen Geist<lb break="yes"/>„des Pythagoras, in dem vormals ein<lb break="yes"/>„dürftiger Wurm im augenblicklichen<lb break="yes"/>„Genusse sich seines Daseyns freute!“</p>
<p>„Geh Polykles und sage dem Tyran-<lb break="no"/>„nen, was du gehört hast. Und Ihr,<lb break="yes"/>„meine Lieben, Phradmann und Sko-<lb break="no"/>„pas und Timokles tretet näher und<lb break="yes"/>„näher zu mir. Ich fühle, daſs die<lb break="yes"/><pb facs="#f0204" n="200"/>„schwache Lebenskraft auch in mir<lb break="yes"/>„den irrdischen Stoff nicht lange mehr<lb break="yes"/>„zähmen wird. Auch er fordert seine<lb break="yes"/>„Freyheit wieder. Führt mich noch<lb break="yes"/>„einmal in den Poikile, und von da<lb break="yes"/>„ans offene Gestade. Bald werdet ihr<lb break="yes"/>„meine Asche sammlen!“</p>
</div>
<milestone rendition="#hr" unit="section"/>
<figure/>
<pb facs="#f0205"/>
<div n="1">
<head><hi rendition="#b">Inhalt des ersten Bändchens.</hi></head>
<milestone rendition="#hr" unit="section"/>
<list>
<item><hi rendition="#right">Seite</hi></item>
<item>Ueber die Steppen und Wüsten <space dim="horizontal"/> <ref>1</ref></item>
<item>Ueber die Wasserfälle des Orinoco<lb break="yes"/>bei Atures und Maypures <space dim="horizontal"/> <ref>181</ref></item>
</list>
</div>
<milestone rendition="#hr" unit="section"/>
<pb facs="#f0206"/>
<pb facs="#f0207"/>
<div n="1">
<head><hi rendition="#b">Inhalt des zweiten Bändchens.</hi></head>
<milestone rendition="#hr" unit="section"/>
<list>
<item><hi rendition="#right">Seite</hi></item>
<item>Ideen zu einer Physionomik der Ge-<lb break="no"/>wächse <space dim="horizontal"/> <ref>1</ref></item>
<item>Ueber den Bau und die Wirkungsart<lb break="yes"/>der Vulkane in den verschiedenen<lb break="yes"/>Erdstrichen <space dim="horizontal"/> <ref>125</ref></item>
<item>Die Lebenskraft oder der Rhodische<lb break="yes"/>Genius. (Aus den Horen) <space dim="horizontal"/> <ref>187</ref></item>
</list>
</div>
<milestone rendition="#hr" unit="section"/>
<pb facs="#f0208"/>
</body></text>
