<?xml version="1.0"?>
<!--<!DOCTYPE text SYSTEM "OWV.dtd">-->
<text><front>
<pb facs="#f0001"/>
<titlePage><docTitle><titlePart>Ansichten der Natur,<lb break="yes"/><hi rendition="#g">mit</hi><lb break="yes"/>wissenschaftlichen<lb break="yes"/><hi rendition="#g">Erläuterungen.</hi></titlePart></docTitle><byline>Von <docAuthor> Alexander von Humboldt.</docAuthor></byline><milestone rendition="#hr" unit="section"/><titlePart><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Erster Band.</hi></hi><lb break="yes"/>Zweite verbesserte und vermehrte Ausgabe.</titlePart><milestone rendition="#hr" unit="section"/><docImprint><hi rendition="#g">Stuttgart und Tübingen</hi><publisher><hi rendition="#g">in der J. G. Cotta’schen Buchhandlung.</hi></publisher><docDate><hi rendition="#g">1826.</hi></docDate></docImprint></titlePage>
<pb facs="#f0002"/>
<pb facs="#f0003"/>
<titlePage><docTitle><titlePart><hi rendition="#g">Seinem theuren Bruder<lb break="yes"/>Wilhelm von Humboldt,<lb break="yes"/>in Rom,</hi><lb break="yes"/>Berlin,<lb break="yes"/>im Mai 1807. <lb break="yes"/><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">der Verfasser.</hi></hi></titlePart></docTitle></titlePage></front><body>
<pb facs="#f0004"/>
<pb facs="#f0005"/>
<div n="1">
<head><hi rendition="#g">Vorrede<lb break="yes"/>der ersten Ausgabe.</hi></head>
<milestone rendition="#hr" unit="section"/>
<p><hi rendition="#in">S</hi>chüchtern übergebe ich dem Publicum ei-<lb break="no"/>ne Reihe von Arbeiten, die im Angesicht<lb break="yes"/>groſser Naturgegenstände, auf dem Ozean,<lb break="yes"/>in den Wäldern des Orinoco, in den Step-<lb break="no"/>pen von Venezuela, in der Einöde peruani-<lb break="no"/>scher und mexikanischer Gebirge entstan-<lb break="no"/>den sind. Einzelne Fragmente wurden an<lb break="yes"/>Ort und Stelle niedergeschrieben, und nach-<lb break="no"/>mals nur in ein Ganzes zusammengeschmol-<lb break="no"/>zen. Ueberblick der Natur im Groſsen, Be-<lb break="no"/>weis von dem Zusammenwirken der Kräfte,<lb break="yes"/>Erneuerung des Genusses, den die unmittel-<lb break="no"/>bare Ansicht der Tropenländer dem fühlen-<lb break="no"/>den Menschen gewährt — sind die Zwecke,<lb break="yes"/>nach denen ich strebe. Jeder Aufsatz sollte<lb break="yes"/>ein in sich geschlossenes Ganze ausmachen,<lb break="yes"/>in allen sollte Eine und dieselbe Tendenz<lb break="yes"/>sich gleichmäſsig zeigen. Diese ästhetische<lb break="yes"/>Behandlung naturhistorischer Gegenstände<lb break="yes"/>hat, trotz der herrlichen Kraft und Bieg-<lb break="no"/>samkeit unserer vaterländischen Sprache,<lb break="yes"/>groſse Schwierigkeiten der Composition.<lb break="yes"/>Reichthum der Natur veranlaſst Anhäu-<lb break="no"/>fung einzelner Bilder, und Anhäufung stört<lb break="yes"/>die Ruhe und den Totaleindruck des Ge-<lb break="no"/>mäldes. Das Gefühl und die Phantasie<lb break="yes"/>ansprechend, artet der Styl leicht in eine<lb break="yes"/>dichterische Prosa aus. Diese Ideen bedür-<lb break="no"/><pb facs="#f0006" n="VI"/>fen hier keiner Entwickelung, da die nach-<lb break="no"/>stehenden Blätter leider! mannichfaltige<lb break="yes"/>Beispiele solcher Verirrungen, solchen<lb break="yes"/>Mangels an <hi rendition="#g">Haltung</hi> darbieten.</p>
<p>Mögen meine Ansichten, trotz dieser Fch-<lb break="no"/>ler, welche ich selbst leichter <hi rendition="#g">rügen</hi> als<lb break="yes"/>verbessern kann, dem Leser doch einen<lb break="yes"/>Theil des Genusses gewähren, den ein em-<lb break="no"/>pfänglicher Sinn in der unmittelbaren An-<lb break="no"/>schauung der Natur findet. Da dieser Ge-<lb break="no"/>nuſs mit der Einsicht in den inneren Zu-<lb break="no"/>sammenhang der Naturkräfte wächst, so<lb break="yes"/>habe ich jedem Aufsatze <hi rendition="#g">wissenschaft-<lb break="no"/>liche</hi> Erläuterungen und Zusätze beige-<lb break="no"/>fügt.</p>
<p>Ueberall habe ich auf den ewigen Ein-<lb break="no"/>fiuſs hingewiesen, welchen die physische<lb break="yes"/>Natur auf die moralische Stimmung der<lb break="yes"/>Menschheit und auf ihre Schicksale ausübt.<lb break="yes"/><hi rendition="#g">Bedrängten Gemüthern</hi> sind diese<lb break="yes"/>Blätter vorzugsweise gewidmet <hi rendition="#g">„Wer<lb break="yes"/>„sich herausgerettet aus der stür-<lb break="no"/>„mischen Lebens welle,“</hi> folgt mir<lb break="yes"/>gern in das Dickigt der Wälder, durch die<lb break="yes"/>unabsehbare Steppe und auf den hohen<lb break="yes"/>Rücken der Andeskette. Zu ihm spricht<lb break="yes"/>der weltrichtende Chor:</p>
<lg>
<l>Auf den Bergen ist Freiheit! Der Hauch der<lb break="yes"/>Grüfte</l>
<l>Steigt nicht hinauf in die reinen Lüfte,</l>
<l>Die Welt ist vollkommen überall,</l>
<l>Wo der Mensch nicht hinkommt mit seiner Qual.</l>
</lg>
</div>
<milestone rendition="#hr" unit="section"/>
<pb facs="#f0007"/>
<div n="1">
<head><hi rendition="#g">Ueber die Steppen und<lb break="yes"/>Wüsten.</hi></head>
<p><hi rendition="#in">A</hi>m Fuſse des hohen Granitrückens,<lb break="yes"/>welcher im Jugendalter unseres Plane-<lb break="no"/>ten, bei Bildung des antillischen Meer-<lb break="no"/>busens, dem Einbruch der Wasser ge-<lb break="no"/>trozt hat, beginnt eine weite unabseh-<lb break="no"/>bare Ebene. Wenn man die Bergthäler<lb break="yes"/>von Caracas, und den inselreichen See<lb break="yes"/>Tacarigua <note place="end" n="1)" xml:id="a01" next="#a02"/>, in dem die nahen Pisang-<lb break="no"/>stämme sich spiegeln; wenn man die<lb break="yes"/>Fluren, welche mit dem zarten Grün<lb break="yes"/>des thaitischen Zuckerschilfes prangen,<lb break="yes"/>oder den ernsten Schatten der Cacao-<lb break="no"/>gebüsche zurückläſst: so ruht der Blick<lb break="yes"/>im Süden auf Steppen, die scheinbar<lb break="yes"/><pb facs="#f0008" n="2"/>ansteigend, in schwindender Ferne, den<lb break="yes"/>Horizont begränzen.</p>
<p>Aus der üppigen Fülle des organi-<lb break="no"/>schen Lebens tritt der Wanderer betrof-<lb break="no"/>fen an den öden Rand einer pflanzen-<lb break="no"/>leeren Wüste. Kein Hügel, keine Klippe<lb break="yes"/>erhebt sich inselförmig in dem uner-<lb break="no"/>meſslichen Raume. Nur hier und dort<lb break="yes"/>liegen gebrochene Flötzschichten von<lb break="yes"/>zweihundert Quadratmeilen Oberfläche,<lb break="yes"/>bemerkbar höher als die angränzenden<lb break="yes"/>Theile. Bänke <note place="end" n="2)" xml:id="a01" next="#a02"/> nennen die Einge-<lb break="no"/>bornen diese Erscheinung, gleichsam im<lb break="yes"/>Geist der Sprache den alten Zustand der<lb break="yes"/>Dinge ahnend, da jene Erhöhungen Un-<lb break="no"/>tiefen, die Steppen selbst aber der Boden<lb break="yes"/>eines groſsen Mittelmeeres waren.</p>
<p>Noch gegenwärtig ruft oft nächtli-<lb break="no"/>che Täuschung diese Bilder der Vorzeit<lb break="yes"/>zurück. Denn wenn im raschen Auf-<lb break="no"/>steigen und Niedersinken die leitenden<lb break="yes"/>Gestirne den Saum der Ebene erleuch-<lb break="no"/><pb facs="#f0009" n="3"/>ten; oder wenn sie zitternd ihr Bild ver-<lb break="no"/>doppeln <note place="end" n="3)" xml:id="a01" next="#a02"/>, in der untern Schicht der<lb break="yes"/>wogenden Dünste, glaubt man den kü-<lb break="no"/>stenlosen Ozean vor sich zu sehen. Wie<lb break="yes"/>dieser erfüllt die Steppe das Gemüth mit<lb break="yes"/>dem Gefühl der Unendlichkeit. Aber<lb break="yes"/>freundlich zugleich ist der Anblick des<lb break="yes"/>klaren Meeresspiegels, in dem die leicht-<lb break="no"/>bewegliche, sanft aufschäumende Welle<lb break="yes"/>sich kräuselt. Todt und starr liegt die<lb break="yes"/>Steppe hingestreckt, wie die nackte Fels-<lb break="no"/>rinde <note place="end" n="4)" xml:id="a01" next="#a02"/> eines verödeten Planeten.</p>
<p>In allen Zonen bietet die Natur das<lb break="yes"/>Phänomen dieser groſsen Ebenen dar;<lb break="yes"/>in jeder haben sie einen eigenthümlichen<lb break="yes"/>Character; eine Physiognomie, die durch<lb break="yes"/>die Verschiedenheit ihres Bodens, durch<lb break="yes"/>ihr Klima und durch ihre Höhe über<lb break="yes"/>der Oberfläche des Meeres, bestimmt<lb break="yes"/>wird.</p>
<p>Im nördlichen Europa kann man die<lb break="yes"/>Heideländer, die von einem einzigen,<lb break="yes"/><pb facs="#f0010" n="4"/>alles verdrängenden Pflanzenzuge be-<lb break="no"/>deckt, von der Spitze von Jütland sich<lb break="yes"/>bis an den Ausfluſs der Schelde erstre-<lb break="no"/>ken, als wahre Steppen betrachten; aber<lb break="yes"/>Steppen von geringer Ausdehnung und<lb break="yes"/>hochhüglicher Oberfläche, wenn man<lb break="yes"/>sie mit den Llanos und Pampas von Süd-<lb break="no"/>amerika, oder gar mit den Grasfluren<lb break="yes"/>am Missoury <note place="end" n="5)" xml:id="a01" next="#a02"/> und Kupferflusse ver-<lb break="no"/>gleicht, in denen der zottige Bison und<lb break="yes"/>der kleine Moschusstier umherschwär-<lb break="no"/>men.</p>
<p>Einen gröſseren und ernsteren An-<lb break="no"/>blick gewähren die Ebenen im Inneren<lb break="yes"/>von Afrika. Gleich der weiten Fläche<lb break="yes"/>des stillen Ozeans hat man sie erst in<lb break="yes"/>neueren Zeiten zu durchforschen ver-<lb break="no"/>sucht: sie sind Theile eines Sandmeeres,<lb break="yes"/>welches gegen Osten fruchtbare Erdstri-<lb break="no"/>che von einander trennt, oder inselförmig<lb break="yes"/>einschlieſst, wie die Wüste am Basalt-<lb break="no"/>gebirge Harudsch <note place="end" n="6)" xml:id="a01" next="#a02"/>, wo in der dattel-<lb break="no"/><pb facs="#f0011" n="5"/>reichen Oasis vom Siwah, die Trümmer<lb break="yes"/>des Ammon-Tempels den ehrwürdigen<lb break="yes"/>Sitz früher Menschenbildung bezeich-<lb break="no"/>nen. Kein Thau, kein Regen benezt<lb break="yes"/>diese öden Flächen, und entwickelt im<lb break="yes"/>glühenden Schooſs der Erde den Keim<lb break="yes"/>des Pflanzenlebens. Denn heiſse Luft-<lb break="no"/>säulen steigen überall aufwärts, lösen die<lb break="yes"/>Dünste, und verscheuchen das vorüber-<lb break="no"/>eilende Gewölk.</p>
<p>Wo die Wüste sich dem atlantischen<lb break="yes"/>Ozean nähert, wie zwischen Wadi Nun<lb break="yes"/>und dem Weiſsen Vorgebürge, da strömt<lb break="yes"/>die feuchte Meeresluft hin, die Leere zu<lb break="yes"/>füllen, welche durch jene senkrechten<lb break="yes"/>Winde erregt wird. Selbst wenn de<unclear></unclear><lb break="yes"/>Schiffer durch ein Meer, das wiesenartig<lb break="yes"/>mit Seetang bedeckt ist, nach der Mün-<lb break="no"/>dung des Gambia steuert, ahnet er, wo<lb break="yes"/>ihn plözlich der tropische Ostwind ver-<lb break="no"/>läſst <note place="end" n="7)" xml:id="a01" next="#a02"/>, die Nähe des weitverbreiteten<lb break="yes"/>wärmestrahlenden Sandes.</p>
<pb facs="#f0012" n="6"/>
<p>Heerden von Gazellen, schnellfüſsige<lb break="yes"/>Strausse, dürstende Pantherthiere und<lb break="yes"/>Löwen durchirren in ungleichem Kam-<lb break="no"/>pfe den unermeſslichen Raum. Rech-<lb break="no"/>net man ab die im Sandmeere neuent-<lb break="no"/>deckten Gruppen quellenreicher Inseln,<lb break="yes"/>an deren grünen Ufern die nomadischen<lb break="yes"/>Tibbos und Tuariks <note place="end" n="8)" xml:id="a01" next="#a02"/> schwärmen; so<lb break="yes"/>ist der übrige Theil der afrikanischen<lb break="yes"/>Wüste als dem Menschen unbewohnbar<lb break="yes"/>zu betrachten. Auch wagen die angrän-<lb break="no"/>zenden gebildeten Völker, sie nur perio-<lb break="no"/>disch zu betreten. Auf Wegen, die das<lb break="yes"/>Handelsverkehr seit Jahrtausenden un-<lb break="no"/>wandelbar bestimmt hat, geht der lange<lb break="yes"/>Zug von Tafilet bis Tombuctu, oder von<lb break="yes"/>Mourzouk bis Bornou, kühne Unterneh-<lb break="no"/>mungen, deren Möglichkeit auf der<lb break="yes"/>Existenz des Kamels beruht, des Schiffs<lb break="yes"/>der Wüste <note place="end" n="9)" xml:id="a01" next="#a02"/>, wie es die alten Sagen der<lb break="yes"/>Ostwelt nennen.</p>
<pb facs="#f0013" n="7"/>
<p>Diese afrikanischen Ebenen füllen ei-<lb break="no"/>nen Raum aus, welcher den des nahen<lb break="yes"/>Mittelmeeres fast dreimal übertrifft. Sie<lb break="yes"/>liegen zum Theil unter den Wendekrei-<lb break="no"/>sen selbst, zum Theil denselben nahe;<lb break="yes"/>und diese Lage begründet ihren indivi-<lb break="no"/>duellen Naturcharacter. Dagegen ist in<lb break="yes"/>der östlichen Hälfte des alten Continents<lb break="yes"/>dasselbe geognostische Phänomen der ge-<lb break="no"/>mäſsigten Zone eigenthümlich.</p>
<p>Auf dem Bergrücken von Mittelasien<lb break="yes"/>zwischen dem <hi rendition="#g">Goldberge</hi> oder Altai<lb break="yes"/>und dem Zung-ling <note place="end" n="10)" xml:id="a01" next="#a02"/>, von der chinesi-<lb break="no"/>schen Mauer an bis jenseits des Himmels-<lb break="maybe"/>Gebirges und gegen den Aral-See hin, in<lb break="yes"/>einer Länge von 1000 Meilen, breiten<lb break="yes"/>sich die höchsten und gröſsten Steppen<lb break="yes"/>der Welt aus. Einige sind Grasebenen;<lb break="yes"/>andere mit saftigen, immergrünen, ge-<lb break="no"/>gliederten Kali - Pflanzen geschmückt;<lb break="yes"/>viele fernleuchtend von flechtenartig<lb break="yes"/>aufspriesendem Salze, das ungleich, wie<lb break="yes"/><pb facs="#f0014" n="8"/>frischgefallener Schnee, den lettigen<lb break="yes"/>Boden deckt.</p>
<p>Diese Mongolischen und Tatarischen<lb break="yes"/>Steppen, durch mannichfaltige Gebirgs-<lb break="no"/>züge unterbrochen, scheiden die uralte,<lb break="yes"/>langgebildete Menschheit in Tibet und<lb break="yes"/>Hindostan, von den rohen, Nordasiati-<lb break="no"/>schen Völkern. Auch ist ihr Dasein von<lb break="yes"/>mannichfaltigem Einfluſs auf die wech-<lb break="no"/>selnden Schicksale des Menschenge-<lb break="no"/>schlechts gewesen. Sie haben die Be-<lb break="no"/>völkerung gegen Süden zusammenge-<lb break="no"/>drängt; mehr, als der Himalaya, als<lb break="yes"/>das Schneegebirge von Sirinagur und<lb break="yes"/>Gorka, das Verkehr der Nationen gestört,<lb break="yes"/>und im Norden unwandelbare Gränzen<lb break="yes"/>gesezt der Verbreitung milderer Sitten,<lb break="yes"/>und des schaffenden Kunstsinns.</p>
<p>Aber nicht als hindernde Vormauer<lb break="yes"/>allein darf die Geschichte die Ebene von<lb break="yes"/>Inner - Asien betrachten. Unheil und<lb break="yes"/>Verwüstung hat sie mehrmals über den<lb break="yes"/><pb facs="#f0015" n="9"/>Erdkreis gebracht. Hirtenvölker dieser<lb break="yes"/>Steppe, die Avaren, Mongolen, Alanen<lb break="yes"/>und Uzen haben die Welt erschüttert.<lb break="yes"/>Wenn in dem Lauf der Jahrhunderte<lb break="yes"/>frühe Geisteskultur, gleich dem erqui-<lb break="no"/>kenden Sonnenlicht, von Osten nach<lb break="yes"/>Westen gewandert ist; so haben später-<lb break="no"/>hin, in derselben Richtung, Barbarei<lb break="yes"/>und sittliche Rohheit Europa nebelartig<lb break="yes"/>zu überziehen gedroht. Ein brauner<lb break="yes"/>Hirtenstamm <note place="end" n="11)" xml:id="a01" next="#a02"/> (tukiüischer, das ist tür-<lb break="no"/>kischer Abkunft), die Hiognu, bewohnte<lb break="yes"/>in ledernen Gezelten die hohe Steppe<lb break="yes"/>von Gobi. Der chinesischen Macht lange<lb break="yes"/>furchtbar, ward ein Theil des Stammes<lb break="yes"/>südlich nach Inner - Asien zurückge-<lb break="no"/>drängt. Dieser Stoſs der Völker pflanzte<lb break="yes"/>sich unaufhaltsam bis in das alte Fin-<lb break="no"/>nenland am Ural fort. Von dort aus<lb break="yes"/>brachen Hunnen, Avaren, Chasaren<lb break="yes"/>und mannichfaltige Gemische asiatischer<lb break="yes"/>Menschen - Racen hervor: Hunnische<lb break="yes"/><pb facs="#f0016" n="10"/>Kriegsheere erschienen erst an der<lb break="yes"/>Wolga, dann in Pannonien, dann an<lb break="yes"/>der Marne und an den Ufern des Po,<lb break="yes"/>die schön bepflanzten Fluren verhee-<lb break="no"/>rend, wo seit Antenors Zeiten die bil-<lb break="no"/>dende Menschhheit Denkmal auf Denk-<lb break="no"/>mal gehäuft. So wehte aus den mon-<lb break="no"/>golischen Wüsten ein verpesteter Win-<lb break="no"/>deshauch, der auf Cisalpinischem Boden<lb break="yes"/>die zarte, langgepflegte Blüthe der Kunst<lb break="yes"/>erstickte.</p>
<p>Von den Salzsteppen Asiens, von<lb break="yes"/>den europäischen Heideländern, die im<lb break="yes"/>Sommer mit honigreichen, röthlichen<lb break="yes"/>Blumen prangen, und von den pflanzen-<lb break="no"/>leeren Wüsten Afrikas kehren wir zu<lb break="yes"/>den Ebenen von Südamerika zurück,<lb break="yes"/>deren Gemälde ich bereits angefangen<lb break="yes"/>habe, mit rohen Zügen zu entwerfen.</p>
<p>Das Interesse, welches dies Gemälde<lb break="yes"/>dem Beobachter gewähren kann, ist<lb break="yes"/>ein reines Naturinteresse. Keine Oase<lb break="yes"/><pb facs="#f0017" n="11"/>erinnert hier an frühe Bewohner, kein<lb break="yes"/>behauener Stein <note place="end" n="12)" xml:id="a01" next="#a02"/>, kein verwildeter<lb break="yes"/>Fruchtbaum an den Fleiſs untergegan-<lb break="no"/>gener Geschlechter. Wie den Schick-<lb break="no"/>salen der Menschheit fremd, allein an<lb break="yes"/>die Gegenwart fesselnd, liegt dieser Erd-<lb break="no"/>winkel da, ein wilder Schauplatz des<lb break="yes"/>freien Thier- und Pflanzenlebens.</p>
<p>Von der Küstenkette von Caracas<lb break="yes"/>erstreckt sich die Steppe, bis zu den<lb break="yes"/>Wäldern der Guayana, von den Schnee-<lb break="no"/>bergen von Merida, an deren Abhange<lb break="yes"/>der Natrum-See Urao ein Gegenstand<lb break="yes"/>des religiösen Aberglaubens der Einge-<lb break="no"/>bornen ist, bis zu dem groſsen Delta,<lb break="yes"/>welches der Orinoco an seiner Mündung<lb break="yes"/>bildet. Südwestlich zieht sie sich gleich<lb break="yes"/>einem Meeresarme <note place="end" n="13)" xml:id="a01" next="#a02"/> jenseits der Ufer<lb break="yes"/>des Meta und des Vichada bis zu den unbe-<lb break="no"/>suchten Quellen des Guaviare, oder bis<lb break="yes"/>zu dem einsamen Gebirgsstock hin, den<lb break="yes"/>spanische Kriegsvölker, im Spiel ihrer<lb break="yes"/><pb facs="#f0018" n="12"/>regsamen Phantasie, den Paramo de la<lb break="yes"/>Suma Paz, gleichsam den schönen<lb break="yes"/>Sitz des ewigen Friedens, nannten.</p>
<p>Diese Steppe nimmt einen Raum<lb break="yes"/>von 16,000 Quadratmeilen ein. Aus<lb break="yes"/>geographischer Unkunde hat man sie<lb break="yes"/>oft in gleicher Breite, als ununterbro-<lb break="no"/>chen bis an die magellanische Meerenge<lb break="yes"/>fortlaufend geschildert, nicht eingedenk<lb break="yes"/>der waldigen Ebene <note place="end" n="14)" xml:id="a01" next="#a02"/> des Amazonenflus-<lb break="no"/>ses, welche gegen Norden und Süden<lb break="yes"/>von den Grassteppen des Apure und des<lb break="yes"/>La Plata-Stromes begränzt wird. Die An-<lb break="no"/>deskette von Cochabamba und die bra-<lb break="no"/>silianische Berggruppe senden, zwi-<lb break="no"/>schen der Provinz Chiquitos und der<lb break="yes"/>Landenge von Villabella, einzelne Berg-<lb break="no"/>joche sich entgegen. Eine schmale Ebe-<lb break="no"/>ne vereinigt die Hyläa des Amazonen-<lb break="no"/>flusses mit den Pampas von Buenosayres.<lb break="yes"/>Leztere übertreffen die Llanos von Ve-<lb break="no"/>nezuela dreimal an Flächeninhalt. Ja<lb break="yes"/><pb facs="#f0019" n="13"/>ihre Ausdehnung ist so wundervoll groſs,<lb break="yes"/>daſs sie auf der nördlichen Seite durch<lb break="yes"/>Pahnengebüsche begränzt, und auf der<lb break="yes"/>südlichen fast mit ewigem Eise bedeckt<lb break="yes"/>sind. Der Casuarähnliche Touyou ist<lb break="yes"/>diesen Pampas eigenthümlich, wie die<lb break="yes"/>Colonien verwildeter Hunde <note place="end" n="15)" xml:id="a01" next="#a02"/>, welche<lb break="yes"/>gesellig in unterirdischen Höhlen woh-<lb break="no"/>nen, aber oft blutgierig den-Menschen<lb break="yes"/>anfallen, für dessen Vertheidigung ihre<lb break="yes"/>Stammväter kämpften.</p>
<p>Gleich der Wüste Zahara liegen die<lb break="yes"/>Llanos, oder die nördlichste Ebene von<lb break="yes"/>Südamerika, in dem heiſsen Erdgürtel.<lb break="yes"/>Dennoch erscheinen sie, in jeder Hälfte<lb break="yes"/>des Jahres, unter einer verschiedenen<lb break="yes"/>Gestalt; bald verödet, wie das lybische<lb break="yes"/>Sandmeer, bald eine Grasflur, wie die<lb break="yes"/>hohe Steppe von Mittel - Asien.</p>
<p>Es ist ein belohnendes, wenn gleich<lb break="yes"/>schwieriges Geschäft der allgemeinen<lb break="yes"/>Länderkunde, die Naturbeschaffenheit<lb break="yes"/><pb facs="#f0020" n="14"/>entlegener Erdstriche mit einander zu<lb break="yes"/>vergleichen, und die Resultate dieser<lb break="yes"/>Vergleichung in wenigen Zügen darzu-<lb break="no"/>stellen. Mannigfaltige zum Theil noch<lb break="yes"/>wenig entwickelte Ursachen <note place="end" n="16)" xml:id="a01" next="#a02"/> vermin-<lb break="no"/>dern die Dürre und Wärme des neuen<lb break="yes"/>Welttheils.</p>
<p>Schmalheit des mannigfaltig-einge-<lb break="no"/>schnittenen Continents in der nördli-<lb break="no"/>chen Tropengegend; weite Ausdehnung<lb break="yes"/>gegen die beeiseten Pole hin; ein freier<lb break="yes"/>Ozean, über den die tropischen Winde<lb break="yes"/>wegblasen; Flachheit der östlichen Kü-<lb break="no"/>sten, Ströme kalten Meereswassers, wel-<lb break="no"/>che vom Feuerlande bis gegen Peru hin<lb break="yes"/>nördlich vordringen, die Zahl quellen-<lb break="no"/>reicher Gebirgsketten, deren schneebe-<lb break="no"/>deckte Gipfel weit über alle Wolken-<lb break="no"/>schichten emporstreben; die Füllo un-<lb break="no"/>geheurer Ströme, welche nach vielen<lb break="yes"/>Windungen stets die entfernteste Küste<lb break="yes"/>suchen; sandlose und darum minder er-<lb break="no"/><pb facs="#f0021" n="15"/>hitzbare Steppen; undurchdringliche<lb break="yes"/>Wälder, welche die fluſsreiche Ebene<lb break="yes"/>am Aequator ausfüllen, und im Innern<lb break="yes"/>des Landes, wo Gebirge und Ozean am<lb break="yes"/>entlegensten sind, ungeheure Massen<lb break="yes"/>theils eingesogenen, theils selbsterzeug-<lb break="no"/>ten Wassers aushauchen — alle diese<lb break="yes"/>Verhältnisse gewähren dem flachen<lb break="yes"/>Theile von Amerika ein Klima, das mit<lb break="yes"/>dem Afrikanischen durch Feuchtigkeit<lb break="yes"/>und Kühlung wunderbar contrastirt.<lb break="yes"/>In ihnen allein liegt der Grund jenes<lb break="yes"/>üppigen, saftstrotzenden Pflanzenwuch-<lb break="no"/>ses, jener Frondosität, welche den eigen-<lb break="no"/>thümlichen Character des neuen Conti-<lb break="no"/>nents bezeichnet.</p>
<p>Wird daher eine Seite unsers Plane-<lb break="no"/>ten luftfeuchter als die andere genannt;<lb break="yes"/>so ist die Betrachtung des gegenwärtigen<lb break="yes"/>Zustandes der Dinge hinlänglich, das<lb break="yes"/>Problem dieser Ungleichheit zu lösen.<lb break="yes"/>Der Physiker braucht die Erklärung sol-<lb break="no"/><pb facs="#f0022" n="16"/>cher Naturerscheinungen nicht in das<lb break="yes"/>Gewand geologischer Mythen zu hüllen.<lb break="yes"/>Es bedarf der Annahme nicht, als habe<lb break="yes"/>sich auf dem uralten Erdkörper un-<lb break="no"/>gleichzeitig geschlichtet der verderbli-<lb break="no"/>che Streit der Elemente, oder als sei<lb break="yes"/>aus der chaotischen Wasserbedeckung<lb break="yes"/>Amerika später <note place="end" n="17)" xml:id="a01" next="#a02"/>, als die übrigen Welt-<lb break="no"/>theile hervorgetreten, ein sumpfreiches,<lb break="yes"/>von Crocodilen und Schlangen bewohn-<lb break="no"/>tes Eiland.</p>
<p>Allerdings hat Südamerika, nach<lb break="yes"/>der Gestalt seines Umrisses und der Rich-<lb break="no"/>tung seiner Küsten eine auffallende Aehn-<lb break="no"/>lichkeit mit der südwestlichen Halbinsel<lb break="yes"/>des alten Continents. Aber innere Struc-<lb break="no"/>tur des Bodens, und relative Lage zu<lb break="yes"/>den angränzenden Ländermassen, brin-<lb break="no"/>gen in Afrika jene wunderbare Dürre<lb break="yes"/>hervor, welche in unermeſslichen Räu-<lb break="no"/>men der Entwickelung des organischen<lb break="yes"/>Lebens entgegensteht. Vier Fünftheil<lb break="yes"/><pb facs="#f0023" n="17"/>von Südamerika liegen jenseits des Aequa-<lb break="no"/>tors; also in einer Hemisphäre, welche<lb break="yes"/>wegen der gröſsern Wassermenge und<lb break="yes"/>wegen mannigfaltiger andrer Ursachen,<lb break="yes"/>kühler und feuchter <note place="end" n="18)" xml:id="a01" next="#a02"/>, als unsere nörd-<lb break="no"/>liche Halbkugel ist. Dieser leztern ge-<lb break="no"/>hört dagegen der beträchtlichere Theil<lb break="yes"/>von Afrika zu.</p>
<p>Die südamerikanische Steppe, die<lb break="yes"/>Llanos, haben, von Osten gegen Westen<lb break="yes"/>gemessen, eine dreimal geringere Aus-<lb break="no"/>dehnung, als die afrikanischen Wüsten.<lb break="yes"/>Jene empfangen den tropischen Seewind;<lb break="yes"/>diese, unter einem Breiten Zirkel mit<lb break="yes"/>Arabien und dem südlichen Persien ge-<lb break="no"/>legen, werden von Luftschichten be-<lb break="no"/>rührt, die über heiſse, wärmestralende<lb break="yes"/>Continente hinwehen. Auch hat bereits<lb break="yes"/>der ehrwürdige langverkannte Vater der<lb break="yes"/>Geschichte, Herodot, im ächten Sinn<lb break="yes"/>einer groſsen Naturansicht, alle Wüsten<lb break="yes"/>in Nordafrika, in Yemen, Kerman und<lb break="yes"/><pb facs="#f0024" n="18"/>Mekhran (dem Gedrosia der Griechen)<lb break="yes"/>ja bis Multan in Vorder-Indien hin, als<lb break="yes"/>ein einziges zusammenhängendes Sand-<lb break="no"/>meer <note place="end" n="19)" xml:id="a01" next="#a02"/> geschildert.</p>
<p>Zu der Wirkung heiſser Landwinde<lb break="yes"/>gesellt sich in Afrika, so weit wir es<lb break="yes"/>kennen, noch der Mangel an groſsen<lb break="yes"/>Flüssen, an Wasserdampf-aushauchen-<lb break="no"/>den, Kälte-erregenden Wäldern und<lb break="yes"/>hohen Gebirgen. Mit ewigem Eise be-<lb break="no"/>deckt ist blos der westliche Theil des<lb break="yes"/>Atlas <note place="end" n="20)" xml:id="a01" next="#a02"/>, dessen schmales Bergjoch,<lb break="yes"/>seitwärts gesehen, den alten Küstenfah-<lb break="no"/>rern wie eine einzelnstehende luftige<lb break="yes"/>Himmelsstütze erschien. Oestlich läuft<lb break="yes"/>das Gebirge bis gegen Dakul hin, wo,<lb break="yes"/>jezt in Schutt versunken, das meergebie-<lb break="no"/>tende Carthago lag. Als langgedehnte<lb break="yes"/>Küstenkette, als gätulische Vormauer,<lb break="yes"/>hält sie die kühlen Nordwinde, und mit<lb break="yes"/>ihnen die, aus dem Mittelmeere aufstei-<lb break="no"/>genden Dämpfe zurück.</p>
<pb facs="#f0025" n="19"/>
<p>Wahrscheinlich erhebt sich auch<lb break="yes"/>über der untern Schneegränze das Mond-<lb break="no"/>gebirge <note place="end" n="21)" xml:id="a01" next="#a02"/>, Al Komri, von dem man<lb break="yes"/>fabelt, daſs es einen Bergparallel zwi-<lb break="no"/>schen dem afrikanischen Quito, der<lb break="yes"/>hohen Ebene von Habesch, und den<lb break="yes"/>Quellen des Senegal bildet. Selbst die<lb break="yes"/>Cordillere von Lupata, die sich an der<lb break="yes"/>östlichen Küste von Mosambike und Mo-<lb break="no"/>nomotapa, wie die Andeskette in der<lb break="yes"/>westlichen Küste von Peru, hinzieht,<lb break="yes"/>ist in dem goldreichen Manica mit ewi-<lb break="no"/>gem Eise bedeckt. Aber diese wasser-<lb break="no"/>reichen Gebirge liegen weit entfernt von<lb break="yes"/>der ungeheuren Wüste, die sich von<lb break="yes"/>dem südlichen Abfall des Atlas bis an<lb break="yes"/>den östlich flieſsenden Niger erstreckt.</p>
<p>Vielleicht wären alle diese aufge-<lb break="no"/>zählten Ursachen der Dürre und Wärme<lb break="yes"/>nicht hinlänglich, jene afrikanischen<lb break="yes"/>Ebenen in ein furchtbares Sandmeer zu<lb break="yes"/>verwandeln, hätte nicht irgend eine<lb break="yes"/><pb facs="#f0026" n="20"/>Naturrevolution z. B. der einbrechende<lb break="yes"/>Ozean, einst diese flache Gegend ihrer<lb break="yes"/>Pflanzendecke und der nährenden Damm-<lb break="no"/>erde beraubt. Wann diese Erscheinung<lb break="yes"/>sich zutrug, welche Kraft den Einbruch<lb break="yes"/>bestimmte, ist tief in das Dunkel der<lb break="yes"/>Vorzeit gehüllt. Vielleicht war sie Folge<lb break="yes"/>des groſsen Wirbels <note place="end" n="22)" xml:id="a01" next="#a02"/>, der die wärme-<lb break="no"/>ren mexikanischen Gewässer über die<lb break="yes"/>Bank von Neufundland an den alten Con-<lb break="no"/>tinent treibt, und durch welche westin-<lb break="no"/>dische Cocosnüsse nach Irland und Nor-<lb break="no"/>wegen gelangen. Wenigstens ist ein<lb break="yes"/>Arm dieses Meeresstroms noch gegen-<lb break="no"/>wärtig von den Azoren an, gegen Süd-<lb break="no"/>osten gerichtet, und schlägt, dem Schif-<lb break="no"/>fer Unheil bringend, an das westliche<lb break="yes"/>Dünenufer von Afrika. Auch zeigen<lb break="yes"/>alle Meeresküsten (ich erinnere an die Pe-<lb break="no"/>ruanischen zwischen Amotape und Co-<lb break="no"/>quimbo) wie Jahrhunderte, ja vielleicht<lb break="yes"/>Jahrtausende, vergehen, bevor in hei-<lb break="no"/><pb facs="#f0027" n="21"/>ſsen regenlosen Erdstrichen, wo weder<lb break="yes"/>Lecideen noch andere Flechten <note place="end" n="23)" xml:id="a01" next="#a02"/> kei-<lb break="no"/>men, der bewegliche Sand den Wurzeln<lb break="yes"/>der Kräuter einen sichern Standort zu<lb break="yes"/>gewähren vermag.</p>
<p>Diese Betrachtungen genügen, um<lb break="yes"/>zu erklären, warum, trotz der äuſsern<lb break="yes"/>Aehnlichkeit der Länderform, Afrika<lb break="yes"/>und Südamerika doch die abweichend-<lb break="no"/>sten klimatischen Verhältnisse, den ver-<lb break="no"/>schiedensten Vegetations-Character dar-<lb break="no"/>bieten. Ist aber auch die südamerika-<lb break="no"/>nische Steppe mit einer dünnen Rinde<lb break="yes"/>fruchtbarer Erde bedeckt, wird sie auch<lb break="yes"/>periodisch durch Regengüsse getränkt,<lb break="yes"/>und mit üppigaufschieſsendem Grase ge-<lb break="no"/>schmückt; so hat sie doch die angrän-<lb break="no"/>zenden Völkerstämme nicht reizen kön-<lb break="no"/>nen, die schönen Bergthäler von Cara-<lb break="no"/>cas, das Meeresufer, und die Fluſs-<lb break="no"/>welt des Orinoco zu verlassen, um sich<lb break="yes"/>in dieser baum- und quellenleeren Ein-<lb break="no"/><pb facs="#f0028" n="22"/>öde zu verlieren. Daher ward die Steppe,<lb break="yes"/>bei der Ankunft europäischer und afri-<lb break="no"/>kanischer Ansiedler, fast menschenleer<lb break="yes"/>gefunden.</p>
<p>Allerdings sind die Llanos zur Vieh-<lb break="no"/>zucht geeignet; aber die Pflege milch-<lb break="no"/>gebender Thiere <note place="end" n="24)" xml:id="a01" next="#a02"/> war den ursprüng-<lb break="no"/>lichen Einwohnern des Neuen Continents<lb break="yes"/>unbekannt. Keiner der amerikanischen<lb break="yes"/>Völkerstämme wuſste die Vortheile zu<lb break="yes"/>benutzen, welche die Natur auch in<lb break="yes"/>dieser Hinsicht ihnen dargeboten hatte.<lb break="yes"/>Zwei Arten einheimischer Rinder wei-<lb break="no"/>den in den Grasfluren von West-Canada,<lb break="yes"/>in Quivira, wie um die kolossalen Trüm-<lb break="no"/>mer der Azteken Burg, welche, (ein<lb break="yes"/>amerikanisches Palmyra) sich verlassen<lb break="yes"/>in der Einöde am Gyla-Flusse erhebt.<lb break="yes"/>Der langhörnige Mouflon, der Stamm-<lb break="no"/>vater des Schaafes, schwärmt auf den<lb break="yes"/>dürren und nackten Kalkfelsen von Ca-<lb break="no"/>lifornien umher. Der südlichen Halb-<lb break="no"/><pb facs="#f0029" n="23"/>insel sind die kamelartigen Vicunnas,<lb break="yes"/>die Alpacas und Lamas eigenthümlich.<lb break="yes"/>Aber alle diese nutzbaren Thiere haben,<lb break="yes"/>das Lama abgerechnet, Jahrtausende<lb break="yes"/>lang ihre natürliche Freiheit bewahrt.<lb break="yes"/>Genuſs von Milch und Käse ist, wie<lb break="yes"/>der Besitz und die Kultur mehlreicher<lb break="yes"/>Grasarten <note place="end" n="25)" xml:id="a01" next="#a02"/>, ein characteristisches Un-<lb break="no"/>terscheidungszeichen der Nationen des<lb break="yes"/>alten Welttheils.</p>
<p>Sind daher von diesen einige Stämme<lb break="yes"/>durch das nördliche Asien auf die West-<lb break="no"/>küste von Amerika übergegangen, und<lb break="yes"/>haben sie, Kälte-liebend <note place="end" n="26)" xml:id="a01" next="#a02"/>, den hohen<lb break="yes"/>Andesrücken gegen Süden verfolgt; so<lb break="yes"/>muſs diese Wanderung auf Wegen ge-<lb break="no"/>schehen sein, auf welchen weder Heer-<lb break="no"/>den noch Cerealien den neuen Ankömm-<lb break="no"/>ling begleiten konnten. Sollte vielleicht,<lb break="yes"/>als das lang erschütterte Reich der Hion-<lb break="no"/>gnu zerfiel, das Fortwälzen dieses mäch-<lb break="no"/>tigen Stammes auch im Nordosten von<lb break="yes"/><pb facs="#f0030" n="24"/>China und Corea Völkerzüge veranlaſst<lb break="yes"/>haben, bei denen gebildete Asiaten in<lb break="yes"/>den neuen Continent übergingen? Wä-<lb break="no"/>ren diese Ankömmlinge Bewohner von<lb break="yes"/>Steppen gewesen, in denen Ackerbau<lb break="yes"/>nicht betrieben wird, so würde diese<lb break="yes"/>gewagte, durch Sprachvergleichung bis-<lb break="no"/>her wenig begünstigte Hypothese wenig-<lb break="no"/>stens den auffallenden Mangel der eigent-<lb break="no"/>lichen Cerealien in Amerika erklären.<lb break="yes"/>Vielleicht landete an den Küsten von<lb break="yes"/>Neu - Californien, durch Stürme ver-<lb break="no"/>schlagen, eine von den Priestercolonien,<lb break="yes"/>welche mystische Ideen zu Seefahrten<lb break="yes"/>veranlaſste, und von denen die Bevölke-<lb break="no"/>rungsgeschichte von Japan <note place="end" n="27)" xml:id="a01" next="#a02"/> zur Zeit<lb break="yes"/>der Thsinchi huang ti ein denkwür-<lb break="no"/>diges Beispiel liefert?</p>
<p>Blieb demnach das Hirtenleben, diese<lb break="yes"/>wohlthätige Mittelstufe, welche noma-<lb break="no"/>dische Jägerhorden an den grasreichen<lb break="yes"/>Boden fesselt, und gleichsam zum Acker-<lb break="no"/><pb facs="#f0031" n="25"/>bau vorbereitet, den Urvölkern Ameri-<lb break="no"/>ka’s unbekannt; so liegt in dieser Un-<lb break="no"/>bekanntschaft selbst der Grund von der<lb break="yes"/>Menschenleere der südamerikanischen<lb break="yes"/>Steppe. Desto freier haben sich in ihr<lb break="yes"/>die Naturkräfte in mannigfaltigen Thier-<lb break="no"/>gestalten entwickelt; frei, und nur durch<lb break="yes"/>sich selbst beschränkt, wie das Pflanzen-<lb break="no"/>leben in den Wäldern am Orinoco, wo<lb break="yes"/>der Himenäe und dem riesenstämmigen<lb break="yes"/>Lorbeer nie die verheerende Hand des<lb break="yes"/>Menschen, sondern nur der üppige An-<lb break="no"/>drang schlingender Gewächse, drohet.<lb break="yes"/>Agutis, kleine buntgefleckte Hirsche,<lb break="yes"/>gepanzerte Armadille, welche rattenar-<lb break="no"/>tig den unterirdischen Haasen in seiner<lb break="yes"/>Höhle aufschrecken; Heerden träger<lb break="yes"/>Chiguires, schön gestreifte Viverren,<lb break="yes"/>welche die Luft verpesten; der groſse<lb break="yes"/>ungemähnte Löwe; buntgefleckte Ja-<lb break="no"/>guars (hier Tiger genannt), die den<lb break="yes"/>jungen selbsterlegten Stier am Hügel<lb break="yes"/><pb facs="#f0032" n="26"/>aufwärts schleppen — diese und viele<lb break="yes"/>andere Thiergestalten <note place="end" n="28)" xml:id="a01" next="#a02"/> durchirren die<lb break="yes"/>baumlose Ebene.</p>
<p>Fast nur ihnen bewohnbar, hätte<lb break="yes"/>sie keine der nomadischen Völkerhorden,<lb break="yes"/>die ohne dies (nach indischer Art) die<lb break="yes"/>vegetabilische Nahrung vorziehen, fes-<lb break="no"/>seln können, stände nicht hie und da<lb break="yes"/>die Fächer-Palme, Mauritia, zerstreut<lb break="yes"/>umher. Weit berühmt sind die Vor-<lb break="no"/>züge dieses wohlthätigen Lebensbau-<lb break="no"/>mes <note place="end" n="29)" xml:id="a01" next="#a02"/>. Er allein ernährt am Ausflusse<lb break="yes"/>des Orinoco die unbezwungene Nation<lb break="yes"/>der Guaraunen. Hängematten, aus den<lb break="yes"/>Blattstielen der Mauritia gewebt, span-<lb break="no"/>nen sie künstlich von Stamm zu Stamm,<lb break="yes"/>um, in der Regenzeit, wenn das Delta<lb break="yes"/>überschwemmt ist, nach Art der Affen<lb break="yes"/>auf den Bäumen zu leben.</p>
<p>Diese schwebenden Hütten werden<lb break="yes"/>theilweise mit Letten bedeckt. Auf der<lb break="yes"/>feuchten Unterlage schüren die Weiber<lb break="yes"/><pb facs="#f0033" n="27"/>zu häuslichen Bedürfnissen Feuer an.<lb break="yes"/>Wer bei Nacht auf dem Flusse vorüber-<lb break="no"/>fährt, sieht die Flammen reihenweise<lb break="yes"/>auflodern, hoch in der Luft, von dem<lb break="yes"/>Boden getrennt. Die Guaraunen ver-<lb break="no"/>danken die Erhaltung ihrer physischen<lb break="yes"/>und vielleicht selbst ihrer moralischen<lb break="yes"/>Unabhängigkeit dem lockeren, halbflüs-<lb break="no"/>sigen Moorboden, über den sie leicht-<lb break="no"/>füſsig fortlaufen, und ihrem Aufenthalt<lb break="yes"/>auf den Bäumen, einer hohen Freistatt,<lb break="yes"/>zu der religiöse Begeisterung wohl nie<lb break="yes"/>einen amerikanischen Styliten <note place="end" n="30)" xml:id="a01" next="#a02"/> lei-<lb break="no"/>ten wird.</p>
<p>Aber nicht blos sichere Wohnung,<lb break="yes"/>auch mannigfaltige Speise gewährt die<lb break="yes"/>Mauritia. Ehe auf der männlichen Palme<lb break="yes"/>die zarte Blüthenscheide ausbricht, und<lb break="yes"/>nur in dieser Periode der Pflanzen-Me-<lb break="no"/>tamorphose, enthält das Mark des Stam-<lb break="no"/>mes ein sagoartiges Mehl, welches, wie<lb break="yes"/>das Mehl der Jatropha-Wurzel, in dün-<lb break="no"/><pb facs="#f0034" n="28"/>nen brodartigen Scheiben gedörrt wird.<lb break="yes"/>Der gegohrne Saft des Baums ist der<lb break="yes"/>süſse, berauschende Palmwein der Gua-<lb break="no"/>raunen. Die engschuppigen Früchte,<lb break="yes"/>welche röthlichen Tannenzapfen glei-<lb break="no"/>chen, geben, wie Pisang und fast alle<lb break="yes"/>Früchte der Tropenwelt, eine verschie-<lb break="no"/>denartige Nahrung, je nachdem man<lb break="yes"/>sie, nach völliger Entwickelung ihres<lb break="yes"/>Zuckerstoffes, oder früher, im mehl-<lb break="no"/>reichen Zustande, genieſst. So finden<lb break="yes"/>wir, auf der untersten Stufe menschlicher<lb break="yes"/>Geistesbildung (gleich dem Insect, das<lb break="yes"/>auf einzelne Blüthentheile beschränkt<lb break="yes"/>ist) die Existenz eines Völkerstammes an<lb break="yes"/>einen einzigen Baum gefesselt.</p>
<p>Seit der Entdeckung des neuen Con-<lb break="no"/>tinents ist die Ebene dem Menschen be-<lb break="no"/>wohnbar geworden. Um das Verkehr<lb break="yes"/>zwischen der Küste und der Guayana zu<lb break="yes"/>erleichtern, sind hie und da Städte <note place="end" n="31)" xml:id="a01" next="#a02"/><lb break="yes"/>an den Steppenflüssen erbaut. Ueberall<lb break="yes"/><pb facs="#f0035" n="29"/>hat Viehzucht in dem unermeſslichen<lb break="yes"/>Raume begonnen. Tagereisen von ein-<lb break="no"/>ander entfernt liegen einzelne, mit Rinds-<lb break="no"/>fellen gedeckte, aus Schilf und Riemen<lb break="yes"/>geflochtene Hütten. Zahllose Schaaren<lb break="yes"/>verwildeter Stiere, Pferde und Maul-<lb break="no"/>esel schwärmen in der Steppe umher.<lb break="yes"/>Die ungeheure Vermehrung dieser Thie-<lb break="no"/>re der alten Welt ist um so bewunderns-<lb break="no"/>würdiger, je mannigfaltiger die Gefah-<lb break="no"/>ren sind, mit denen sie in diesen Erd-<lb break="no"/>strichen zu kämpfen haben.</p>
<p>Wenn unter dem senkrechten Stral<lb break="yes"/>der nie bewölkten Sonne die verkohlte<lb break="yes"/>Grasdecke in Staub zerfallen ist, klafft<lb break="yes"/>der erhärtete Boden auf, als wäre er<lb break="yes"/>von mächtigen Erdstöſsen erschüttert.<lb break="yes"/>Berühren ihn dann entgegengesezte<lb break="yes"/>Luftströme, deren Streit sich in krei-<lb break="no"/>sender Bewegung ausgleicht, so gewährt<lb break="yes"/>die Ebene einen seltsamen Anblick. Als<lb break="yes"/>trichterförmige Wolken <note place="end" n="32)" xml:id="a01" next="#a02"/>, die mit ih-<lb break="no"/><pb facs="#f0036" n="30"/>ren Spitzen an der Erde hingleiten, steigt<lb break="yes"/>der Sand dampfartig durch die luftdünne,<lb break="yes"/>vielleicht elektrisch-geladene, Mitte des<lb break="yes"/>Wirbels empor — gleich den rauschen-<lb break="no"/>den Wasserhosen, die der erfahrene Schif-<lb break="no"/>fer fürchtet. Ein trübes, strohfarbiges<lb break="yes"/>Halblicht wirft die nun scheinbar niedri-<lb break="no"/>gere Himmelsdecke auf die verödete Flur.<lb break="yes"/>Der Horizont tritt plötzlich näher. Er<lb break="yes"/>verengt die Steppe, wie das Gemüth des<lb break="yes"/>Wanderers. Die heiſse, staubige Erde,<lb break="yes"/>die im nebelartigverschleierten Dunst-<lb break="no"/>kreise schwebt, vermehrt die erstickende<lb break="yes"/>Luftwärme <note place="end" n="33)" xml:id="a01" next="#a02"/>. Statt Kühlung führt der<lb break="yes"/>Ostwind neue Gluth herbei, wenn er<lb break="yes"/>über den langerhizten Boden hinweht.</p>
<p>Auch verschwinden allmählig die<lb break="yes"/>Lachen, welche die gelbgebleichte Fä-<lb break="no"/>cherpalme vor der Verdünstung schüzte.<lb break="yes"/>Wie im eisigen Norden die Thiere durch<lb break="yes"/>Kälte erstarren, so schlummert hier, un-<lb break="no"/>beweglich, das Crocodil und die Boa-<lb break="no"/><pb facs="#f0037" n="31"/>schlange, tief vergraben im trocknen<lb break="yes"/>Letten. Ueberall verkündigt Dürre den<lb break="yes"/>Tod, und überall verfolgt den Dürsten-<lb break="no"/>den, im Spiele des gebogenen Licht-<lb break="no"/>strahls, das Trugbild des wellenschla-<lb break="no"/>genden Wasserspiegels <note place="end" n="34)" xml:id="a01" next="#a02"/>. In dichte<lb break="yes"/>Staubwolken gehüllt, und von Hunger<lb break="yes"/>und brennendem Durste geängstigt,<lb break="yes"/>schweifen die Pferde und Rinder umher,<lb break="yes"/>diese dumpfaufbrüllend, jene mit lang-<lb break="no"/>gestrecktem Halse gegen den Wind an-<lb break="no"/>schnaubend, um durch die Feuchtigkeit<lb break="yes"/>des Luftstroms die Nähe einer nicht<lb break="yes"/>ganz verdampften Lache zu errathen.</p>
<p>Bedächtiger und verschlagener su-<lb break="no"/>chen die Maulthiere auf andere Art ih-<lb break="no"/>ren Durst zu lindern. Eine kugelför-<lb break="no"/>mige und dabei vielrippige Pflanze, der<lb break="yes"/>Melonen-Cactus <note place="end" n="35)" xml:id="a01" next="#a02"/>, verschlieſst unter<lb break="yes"/>seiner stachlichen Hülle ein wasserrei-<lb break="no"/>ches Mark. Mit dem Vorderfuſse schlägt<lb break="yes"/>das Maulthier die Stacheln seitwärts,<lb break="yes"/><pb facs="#f0038" n="32"/>und wagt es dann erst die Lippen be-<lb break="no"/>hutsam zu nähern, und den kühlen<lb break="yes"/>Distelsaft zu trinken. Aber das Schöpfen<lb break="yes"/>aus dieser lebendigen vegetabilischen<lb break="yes"/>Quelle ist nicht immer gefahrlos; denn<lb break="yes"/>oft sieht man Thiere, welche von Cac-<lb break="no"/>tusstacheln am Hufe gelähmt sind.</p>
<p>Folgt auf die brennende Hitze des<lb break="yes"/>Tages die Kühlung der gleichlangen<lb break="yes"/>Nacht; so können Rinder und Pferde<lb break="yes"/>selbst dann nicht der Ruhe sich erfreuen.<lb break="yes"/>Ungeheure Fledermäuse saugen ihnen,<lb break="yes"/>während des Schlafes, vampyrartig das<lb break="yes"/>Blut aus, oder hängen sich an dem<lb break="yes"/>Rücken fest, wo sie eiternde Wunden<lb break="yes"/>erregen, in welche Mosquitos, Hippo-<lb break="no"/>boscen, und eine Schaar stechender In-<lb break="no"/>sekten sich ansiedeln. So führen die<lb break="yes"/>Thiere ein schmerzenvolles Leben, wenn<lb break="yes"/>vor der Gluth der Sonne das Wasser auf<lb break="yes"/>dem Erdboden verschwindet.</p>
<pb facs="#f0039" n="33"/>
<p>Tritt endlich nach langer Dürre die<lb break="yes"/>wohlthätige Regenzeit ein; so verän-<lb break="no"/>dert <note place="end" n="36)" xml:id="a01" next="#a02"/> sich plötzlich die Scene in der<lb break="yes"/>Steppe. Das tiefe Blau des bis dahin<lb break="yes"/>nie bewölkten Himmels wird lichter.<lb break="yes"/>Kaum erkennt man bei Nacht den schwar-<lb break="no"/>zen Raum im Sternbild des südlichen<lb break="yes"/>Kreuzes. Der sanfte phosphorartige<lb break="yes"/>Schimmer der Magellanischen Wolken<lb break="yes"/>verlischt. Selbst die scheitelrechten<lb break="yes"/>Gestirne des Adlers und des Schlangen-<lb break="no"/>trägers leuchten mit zitterndem, minder<lb break="yes"/>planetarischem Lichte. Wie ein ent-<lb break="no"/>legenes Gebirge erscheint einzelnes Ge-<lb break="no"/>wölk im Süden. Nebelartig breiten die<lb break="yes"/>Dünste sich über dem Zenith aus. Den<lb break="yes"/>belebenden Regen verkündigt der ferne<lb break="yes"/>Donner.</p>
<p>Kaum ist die Oberfläche der Erde<lb break="yes"/>benezt; so überzieht sich die duftende<lb break="yes"/>Steppe mit Kyllingien, mit vielrispigem<lb break="yes"/>Paspalum, und mannigfaltigen Gräsern.<lb break="yes"/><pb facs="#f0040" n="34"/>Vom Lichte gereizt entfalten krautartige<lb break="yes"/>Mimosen die schlummernden Blätter,<lb break="yes"/>und begrüſsen die aufgehende Sonne,<lb break="yes"/>wie der Frühgesang der Vögel, und die<lb break="yes"/>sich öfnenden Blüthen der Wasserpflan-<lb break="no"/>zen. Pferde und Rinder weiden nun im<lb break="yes"/>frohen Genuſs des Lebens. Im hoch-<lb break="no"/>aufschieſsenden Grase versteckt sich der<lb break="yes"/>schöngefleckte Jaguar, und erhascht die<lb break="yes"/>vorüberziehenden Thiere, im leichten<lb break="yes"/>Sprunge, katzenartig, wie der asiatische<lb break="yes"/>Tiger.</p>
<p>Bisweilen sieht man (so erzählen die<lb break="yes"/>Eingebohrenen) an den Ufern der Süm-<lb break="no"/>pfe den befeuchteten Letten sich lang-<lb break="no"/>sam und schollenweise erheben <note place="end" n="37)" xml:id="a01" next="#a02"/>. Mit<lb break="yes"/>heftigem Getöse, wie beim Ausbruche<lb break="yes"/>kleiner Schlammvulcane, wird die auf-<lb break="no"/>gewühlte Erde hoch in die Luft geschleu-<lb break="no"/>dert. Wer des Anblicks kundig ist, flieht<lb break="yes"/>die Erscheinung; denn eine riesenhafte<lb break="yes"/>Wasserschlange oder ein gepanzertes<lb break="yes"/><pb facs="#f0041" n="35"/>Crocodil, steigen aus der Gruft hervor,<lb break="yes"/>durch den ersten Regenguſs, aus dem<lb break="yes"/>Scheintode erwecket.</p>
<p>Schwellen nun allmählig die Flüsse,<lb break="yes"/>welche die Ebene südlich begränzen,<lb break="yes"/>der Arauca, der Apure und der Payara;<lb break="yes"/>so zwingt die Natur dieselben Thiere,<lb break="yes"/>welche in der ersten Jahreshälfte auf dem<lb break="yes"/>wasserleeren, staubigen Boden vor Durst<lb break="yes"/>verschmachteten, als Amphibien zu le-<lb break="no"/>ben. Ein Theil der Steppe erscheint nun<lb break="yes"/>wie ein unermeſsliches Binnen-Was-<lb break="no"/>ser <note place="end" n="38)" xml:id="a01" next="#a02"/>. Die Mutterpferde ziehen sich<lb break="yes"/>mit den Füllen auf die höheren Bänke<lb break="yes"/>zurück, welche, inselförmig, über dem<lb break="yes"/>Seespiegel hervorragen. Mit jedem<lb break="yes"/>Tage verengt sich der trockene Raum.<lb break="yes"/>Aus Mangel an Weide schwimmen die<lb break="yes"/>zusammengedrängten Thiere stunden-<lb break="no"/>lang umher, und nähren sich kärglich<lb break="yes"/>von der blühenden Grasrispe, die sich<lb break="yes"/>über dem braungefärbten gährenden<lb break="yes"/><pb facs="#f0042" n="36"/>Wasser erhebt. Viele Füllen ertrinken,<lb break="yes"/>viele werden von den Crocodilen er-<lb break="no"/>hascht, mit dem zackigen Schwanze<lb break="yes"/>zerschmettert, und verschlungen. Nicht<lb break="yes"/>selten bemerkt man Pferde und Rinder,<lb break="yes"/>die dem Rachen dieser blutgierigen Ei-<lb break="no"/>dexen entschlüpft, die Spur des spitzigen<lb break="yes"/>Zahnes am Schenkel tragen.</p>
<p>Dieser Anblick erinnert unwillkühr-<lb break="no"/>lich den ernsten Beobachter an die Bieg-<lb break="no"/>samkeit, mit welcher die alles aneignende<lb break="yes"/>Natur gewisse Thiere und Pflanzen be-<lb break="no"/>gabt hat. Wie die mehlreichen Früchte<lb break="yes"/>der Ceres, so sind Stier und Roſs dem<lb break="yes"/>Menschen über den ganzen Erdkreis ge-<lb break="no"/>folgt; vom Ganges bis an den Platastrom,<lb break="yes"/>von der afrikanischen Meeresküste bis<lb break="yes"/>zur Gebirgsebene des Antisana, welche<lb break="yes"/>höher, als der Kegelberg von Teneriffa<lb break="yes"/>liegt <note place="end" n="39)" xml:id="a01" next="#a02"/>. Hier schüzt die nordische Birke,<lb break="yes"/>dort die Dattelpalme den ermüdeten Stier<lb break="yes"/>vor dem Strahl der Mittagssonne. Die-<lb break="no"/><pb facs="#f0043" n="37"/>selbe Thiergattung, welche im östlichen<lb break="yes"/>Europa mit Bären und Wölfen kämpft,<lb break="yes"/>wird unter einem anderen Himmelsstri-<lb break="no"/>che von den Angriffen der Tiger und<lb break="yes"/>der Crocodile bedroht!</p>
<p>Aber nicht die Crocodile und der Ja-<lb break="no"/>guar allein stellen den südamerikanischen<lb break="yes"/>Pferden nach; auch unter den Fischen<lb break="yes"/>haben sie einen gefährlichen Feind. Die<lb break="yes"/>Sumpfwasser von Bera und Rastro <note place="end" n="40)" xml:id="a01" next="#a02"/><lb break="yes"/>sind mit zahllosen elektrischen Aalen ge-<lb break="no"/>füllt, deren schleimiger, gelbgefleckter<lb break="yes"/>Körper aus jedem Theile die erschüt-<lb break="no"/>ternde Kraft nach Willkür aussendet.<lb break="yes"/>Diese Gymnoten haben 5 bis 6 Fuſs<lb break="yes"/>Länge. Sie sind mächtig genug, die<lb break="yes"/>gröſsten Thiere zu tödten, wenn sie<lb break="yes"/>ihre nervenreichen Organe auf einmal<lb break="yes"/>in günstiger Richtung entladen. Die<lb break="yes"/>Steppenstraſse von Uritucu muſste einst<lb break="yes"/>verändert werden, weil sie sich in sol-<lb break="no"/>cher Menge in einem Flüſschen ange-<lb break="no"/><pb facs="#f0044" n="38"/>häuft hatten, daſs jährlich vor Betäu-<lb break="no"/>bung viele Pferde in der Fuhrt ertran-<lb break="no"/>ken. Auch fliehen alle andere Fische<lb break="yes"/>die Nähe dieser furchtbaren Aale. Selbst<lb break="yes"/>den Angelnden am hohen Ufer schrek-<lb break="no"/>ken sie, wenn die feuchte Schnur ihm<lb break="yes"/>die Erschütterung aus der Ferne zuleitet.<lb break="yes"/>So bricht elektrisches Feuer tief aus dem<lb break="yes"/>Schooſs der Gewässer aus.</p>
<p>Ein malerisches Schauspiel gewährt<lb break="yes"/>der Fang der Gymnoten. Man jagt<lb break="yes"/>Maulthiere und Pferde in einen Sumpf,<lb break="yes"/>den die Indianer eng umzingeln bis der<lb break="yes"/>ungewohnte Lermen die muthigen Fi-<lb break="no"/>sche zum Angriff reizt. Schlangenartig<lb break="yes"/>sieht man sie auf dem Wasser schwim-<lb break="no"/>men, und sich, verschlagen, unter den<lb break="yes"/>Bauch der Pferde drängen. Von diesen<lb break="yes"/>erliegen viele unter der Stärke unsicht-<lb break="no"/>barer Schläge. Mit gesträubter Mähne,<lb break="yes"/>schnaubend, wilde Angst im funkeln-<lb break="no"/>den Auge, fliehen andere das tobende<lb break="yes"/><pb facs="#f0045" n="39"/>Ungewitter. Aber die Indianer mit lan-<lb break="no"/>gen Bambusstäben bewaffnet, treiben<lb break="yes"/>sie in die Mitte der Lache zurück.</p>
<p>Allmählig läſst die Wuth des unglei-<lb break="no"/>chen Kampfes nach. Wie entladene<lb break="yes"/>Wolken zerstreuen sich die ermüdeten<lb break="yes"/>Gymnoten. Sie bedürfen einer langen<lb break="yes"/>Ruhe und einer reichlichen Nahrung,<lb break="yes"/>um zu sammeln, was sie an galvanischer<lb break="yes"/>Kraft verschwendet hahen. Schwächer<lb break="yes"/>und schwächer erschüttern nun allmäh-<lb break="no"/>lig ihre Schläge. Vom Geräusch der<lb break="yes"/>stampfenden Pferde erschreckt, nahen<lb break="yes"/>sie sich furchtsam dem Ufer, wo sie<lb break="yes"/>durch Harpune verwundet, und mit<lb break="yes"/>dürrem, nicht leitendem Holze auf die<lb break="yes"/>Steppe gezogen werden.</p>
<p>Dies ist der wunderbare Kampf der<lb break="yes"/>Pferde und Fische. Was unsichtbar die<lb break="yes"/>lebendige Waffe dieser Wasserbewohner<lb break="yes"/>ist; was, durch die Berührung feuchter<lb break="yes"/>und ungleichartiger Theile <note place="end" n="41)" xml:id="a01" next="#a02"/> erweckt,<lb break="yes"/><pb facs="#f0046" n="40"/>in allen Organen der Thiere und Pflan-<lb break="no"/>zen umtreibt, was die weite Himmels-<lb break="no"/>decke donnernd entflammt, was Eisen<lb break="yes"/>an Eisen bindet, und den stillen wieder-<lb break="no"/>kehrenden Gang der leitenden Nadel<lb break="yes"/>lenkt; alles, wie die Farbe des getheil-<lb break="no"/>ten Lichtstrals, flieſst aus einer Quelle;<lb break="yes"/>alles schmilzt in eine ewige, allverbreitete<lb break="yes"/>Kraft zusammen.</p>
<p>Ich könnte hier diesen gewagten<lb break="yes"/>Versuch eines Naturgemäldes der Steppe<lb break="yes"/>schlieſsen. Aber, wie auf dem Ozean<lb break="yes"/>die Phantasie sich gern mit den Bildern<lb break="yes"/>ferner Küsten beschäftigt; so werfen<lb break="yes"/>auch wir, ehe die groſse Ebene uns ent-<lb break="no"/>schwindet, vorher einen flüchtigen Blick<lb break="yes"/>auf die Erdstriche, welche die Steppe<lb break="yes"/>begränzen.</p>
<p>Afrika’s nördliche Wüste scheidet<lb break="yes"/>die beiden Menschenarten, welche ur-<lb break="no"/>sprünglich demselben Welttheil ange-<lb break="no"/>hören, und deren unausgeglichener<lb break="yes"/><pb facs="#f0047" n="41"/>Zwist so alt, als die Mythe von Osiris<lb break="yes"/>und Typhon <note place="end" n="42)" xml:id="a01" next="#a02"/>, scheint. Nördlich vom<lb break="yes"/>Atlas wohnen schlicht- und langhaarige<lb break="yes"/>Völkerstämme von gelber Farbe und<lb break="yes"/>kaukasischer Gesichtsbildung. Dagegen<lb break="yes"/>leben südlich vom Senegal, gegen Sudan<lb break="yes"/>hin, Negerhorden, die auf mannigfalti-<lb break="no"/>gen Stufen der Civilisation gefunden<lb break="yes"/>werden. In Mittel-Asien ist durch die<lb break="yes"/>mongolische Steppe, sibirische Barbarei<lb break="yes"/>von der uralten Menschenbildung in der<lb break="yes"/>Halbinsel von Hindostan getrennt.</p>
<p>Auch die südamerikanischen Ebenen<lb break="yes"/>begränzen das Gebiet europäischer Halb-<lb break="no"/>kultur<note place="end" n="43)" xml:id="a01" next="#a02"/>. Nördlich zwischen der Ge-<lb break="no"/>birgskette von Venezuela, und dem an-<lb break="no"/>tillischen Meere, liegen gewerbsame<lb break="yes"/>Städte, reinliche Dörfer, und sorgsam<lb break="yes"/>bebaute Fluren an einander gedrängt.<lb break="yes"/>Selbst Kunstsinn, wissenschaftliche Bil-<lb break="no"/>dung und die edle Liebe zur Bürgerfrei-<lb break="no"/>heit sind längst darinnen erwacht.</p>
<pb facs="#f0048" n="42"/>
<p>Gegen Süden umgiebt die Steppe<lb break="yes"/>eine schaudervolle Wildniſs. Tausend-<lb break="no"/>jährige Wälder, ein undurchdringliches<lb break="yes"/>Dickigt erfüllen den feuchten Erdstrich<lb break="yes"/>zwischen dem Orinoco und dem Ama-<lb break="no"/>zonen-Strome. Mächtige, bleifarbige <note place="end" n="44)" xml:id="a01" next="#a02"/><lb break="yes"/>Granitmassen verengen das Bette der<lb break="yes"/>schäumenden Flüsse. Berg und Wald<lb break="yes"/>hallen wieder von dem Donner der stür-<lb break="no"/>zenden Wasser, von dem Gebrüll des<lb break="yes"/>Jaguar, und dem dumpfen, regenver-<lb break="no"/>kündenden <note place="end" n="45)" xml:id="a01" next="#a02"/> Geheul der bärtigen Affen.</p>
<p>Wo der seichte Strom eine Sandbank<lb break="yes"/>übrig läſst, da liegen mit offenem Ra-<lb break="no"/>chen, unbeweglich wie Felsstücke hin-<lb break="no"/>gestreckt, oft mit Vögeln <note place="end" n="46)" xml:id="a01" next="#a02"/> bedeckt,<lb break="yes"/>die ungeschlachten Körper der Crocodile.<lb break="yes"/>Den Schwanz um einen Baumast be-<lb break="no"/>festigt, zusammengerollt, lauert am Ufer,<lb break="yes"/>ihrer Beute gewiſs, die tiegerfleckige<lb break="yes"/>Boaschlange. Schnell vorgestreckt er-<lb break="no"/>greift sie in der Fuhrt den jungen Stier<lb break="yes"/><pb facs="#f0049" n="43"/>oder das schwächere Wildpret, und<lb break="yes"/>zwängt den Raub, in Geifer gehüllt,<lb break="yes"/>mühsam durch den schwellenden <note place="end" n="47)" xml:id="a01" next="#a02"/><lb break="yes"/>Hals.</p>
<p>In dieser groſsen und wilden Natur<lb break="yes"/>leben mannigfaltige Geschlechter der<lb break="yes"/>Menschen. Durch wunderbare Ver-<lb break="no"/>schiedenheit der Sprachen gesondert,<lb break="yes"/>sind einige nomadisch, dem Ackerbau<lb break="yes"/>fremd, Ameisen, Gummi und Erde ge-<lb break="no"/>nieſsend <note place="end" n="48)" xml:id="a01" next="#a02"/>, ein Auswurf der Mensch-<lb break="no"/>heit, (wie die Otomaken und Jaruren);<lb break="yes"/>andere angesiedelt, von selbst erzielten<lb break="yes"/>Früchten genährt, verständig und sanf-<lb break="no"/>terer Sitten) wie die Maquiritarer und<lb break="yes"/>Makos). Groſse Räume zwischen dem<lb break="yes"/>Cassiquiare und dem Atabapo sind nur<lb break="yes"/>vom Tapir und von geselligen Affen,<lb break="yes"/>nicht von Menschen, bewohnt. In Fel-<lb break="no"/>sen gegrabene Bilder <note place="end" n="49)" xml:id="a01" next="#a02"/> beweisen, daſs<lb break="yes"/>einst auch diese Einöde der Sitz höherer<lb break="yes"/>Cultur war. Sie zeugen für die wech-<lb break="no"/><pb facs="#f0050" n="44"/>selnden Schicksale der Völker, wie<lb break="yes"/>die Form biegsamer Sprachen, die zu<lb break="yes"/>den unvergänglichsten Denkmälern der<lb break="yes"/>Menschheit gehören.</p>
<p>Wenn aber in der Steppe Tiger und<lb break="yes"/>Crocodile mit Pferden und Rindern käm-<lb break="no"/>pfen; so sehen wir dagegen an ihrem<lb break="yes"/>waldigen Ufer, in den Wildnissen der<lb break="yes"/>Guayana, ewig den Menschen gegen<lb break="yes"/>den Menschen gerüstet. Mit unnatür-<lb break="no"/>licher Begier trinken hier ganze Völker-<lb break="no"/>stämme das ausgesogene Blut ihres Fein-<lb break="no"/>des; andere würgen ihn, scheinbar waf-<lb break="no"/>fenlos, und doch zum Morde vorberei-<lb break="no"/>tet <note place="end" n="50)" xml:id="a01" next="#a02"/>, mit vergiftetem Daum-Nagel.<lb break="yes"/>Die schwächern Horden, wenn sie das<lb break="yes"/>sandige Ufer betreten, vertilgen sorg-<lb break="no"/>sam mit den Händen die Spur ihrer<lb break="yes"/>schüchternen Tritte.</p>
<p>So bereitet der Mensch auf der un-<lb break="no"/>tersten Stufe thierischer Rohheit, so im<lb break="yes"/>Scheinglanze seiner höheren Bildung,<lb break="yes"/><pb facs="#f0051" n="45"/>sich stets ein mühevolles Leben. So<lb break="yes"/>verfolgt den Wanderer über den weiten<lb break="yes"/>Erdkreis, über Meer und Land, wie<lb break="yes"/>den Geschichtsforscher durch alle Jahr-<lb break="no"/>hunderte, das einförmige, trostlose Bild<lb break="yes"/>des entzweiten Geschlechts.</p>
<p>Darum versenkt, wer im ungesclich-<lb break="no"/>teten Zwist der Völker nach geistiger<lb break="yes"/>Ruhe strebt, gern den Blick in das stille<lb break="yes"/>Leben der Pflanzen, und in der heiligen<lb break="yes"/>Naturkraft inneres Wirken; oder hin-<lb break="no"/>gegeben dem angestammten Triebe, der<lb break="yes"/>seit Jahrtausenden der Menschen Brust<lb break="yes"/>durchglüht, blickt er ahndungsvoll auf-<lb break="no"/>wärts zu den hohen Gestirnen, welche<lb break="yes"/>in ungestörtem Einklang die alte, ewige<lb break="yes"/>Bahn vollenden.</p>
</div>
<milestone rendition="#hr" unit="section"/>
<pb facs="#f0052" n="46"/>
<div n="1">
<head><hi rendition="#b">Erläuterungen und Zusätze.</hi></head>
<note place="end" n="1)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">Der See Tacarigua.</hi></p>
<p>Wenn man durch das Innere von<lb break="yes"/>Südamerika, von der Küste von Cara-<lb break="no"/>cas oder Venezuela bis gegen die brasi-<lb break="no"/>lianische Gränze, vom 10ten Grade nörd-<lb break="no"/>licher Breite bis zum Aequator vor-<lb break="no"/>dringt, so durchstreicht man zuerst eine<lb break="yes"/>hohe Gebirgskette, die von Westen ge-<lb break="no"/>gen Osten gerichtet ist; dann die gro-<lb break="no"/>ſsen baumleeren Steppen oder Ebenen<lb break="yes"/>(los Llanos), welche sich vom Fuſs der<lb break="yes"/>Küstenkette bis an das linke Ufer des<lb break="yes"/>Orinoco ausdehnen; endlich die Berg-<lb break="no"/>reihe, welche die Cataracten von Atures<lb break="yes"/>und Maypure veranlaſst. Zwischen den<lb break="yes"/>Quellen des Rio Branco und Rio Esquibo<lb break="yes"/>läuft diese Bergreihe, welche ich Sierra<lb break="yes"/>Parime nenne, gegen die holländische<lb break="yes"/>und französische Guyana fort. Sie ist<lb break="yes"/>der Sitz der wunderbaren Mythen des<lb break="yes"/>Dorado und an sie gränzt südwärts die<lb break="yes"/><pb facs="#f0053" n="47"/>waldreiche Ebene, in welcher der Rio Ne-<lb break="no"/>gro und Amazonenstrom sich ihr Bette<lb break="yes"/>gebildet haben. Wer von diesen geogra-<lb break="no"/>phischen Verhältnissen näher unterrich-<lb break="no"/>tet seyn will, werfe einen flüchtigen<lb break="yes"/>Blick auf die groſse Karte von la Cruz<lb break="yes"/>Olmedilla, aus der alle neueren <note place="foot" n="*)">Z. B. die Karte von Bonne zu Ray-<lb break="no"/>nal’s Werke, die Carte générale de la<lb break="yes"/>Guiane von Buache, die Carte de la<lb break="yes"/>Capitainerie générale de Caracas von<lb break="yes"/>Poirson (zu De Pons Voyage à la Terre<lb break="yes"/>Ferme). La Cruz selbst (1775) hat<lb break="yes"/>übrigens Solano’s frühere Arbeiten und<lb break="yes"/>vielleicht Caulin’s Karte vom Ori-<lb break="no"/>noco (1759) benuzt. In Poirson’s neuer<lb break="yes"/>Karte von 1805 ist die <hi rendition="#g">Breite</hi> der<lb break="yes"/>Festung von S. Carlos del Rio Negro<lb break="yes"/>aus meinen astronomischen Briefen an<lb break="yes"/>Lalande entlehnt, die <hi rendition="#g">Länge</hi> hinge-<lb break="no"/>gen ist wie in Buache’s Karte <hi rendition="#g">um 2<lb break="yes"/>Grad fehlerhaft</hi> geblieben! Die<lb break="yes"/>wahre Länge ist nach meiner Beob-<lb break="no"/>achtung 69° 58′ 39″ westlich von Paris.</note> Kar-<lb break="no"/><pb facs="#f0054" n="48"/>ten von Südamerika entstanden sind,<lb break="yes"/>und die nach meinen eigenen astrono-<lb break="no"/>mischen Ortsbestimmungen die wesent-<lb break="no"/>lichsten Veränderungen erleiden muſs.</p>
<p>Die Küstenkette von Venezuela ist,<lb break="yes"/>geographisch betrachtet, ein Theil der<lb break="yes"/>peruanischen Andeskette selbst. Diese<lb break="yes"/>theilt sich in dem groſsen Gebirgsknoten<lb break="yes"/>der Magdalenenquellen (Breite: 1° 55<lb break="yes"/>bis 2° 20′) südlich von Popayan in drei<lb break="yes"/>Ketten, deren der östlichste in die Schnee-<lb break="no"/>berge von Merida ausläuft. Diese Schnee-<lb break="no"/>berge senken sich gegen den Paramo de<lb break="yes"/>las Rosas in das hügelige Land von<lb break="yes"/>Quibor und Tocuyo, welches die Küsten-<lb break="no"/>kette von Venezuela mit den Cordille-<lb break="no"/>ren von Cundinamarca verbindet. Die<lb break="yes"/>Küstenkette läuft mauerartig ununter-<lb break="no"/>brochen von Portocabello bis zum Vor-<lb break="no"/>gebirge Paria hin. Ihre mittlere Höhe<lb break="yes"/>ist kaum 750 Toisen. Doch erheben<lb break="yes"/>sich einzelne Gipfel, wie die, mit Befa-<lb break="no"/><pb facs="#f0055" n="49"/>rien geschmückte Silla de Caracas (auch<lb break="yes"/>Cerro de Avila genannt) bis 1350 Toisen<lb break="yes"/>über den Meeresspiegel. Das Ufer der<lb break="yes"/>Terra firme trägt überall Spuren der<lb break="yes"/>Verwüstung. Ueberall erkennt man die<lb break="yes"/>Wirkung der groſsen Strömung, wel-<lb break="no"/>che von Osten gegen Westen gerichtet<lb break="yes"/>ist, und welche, nach Zerstückelung<lb break="yes"/>der Karibischen Inseln, den Antillischen<lb break="yes"/>Meerbusen ausgefurcht hat. Die Erd-<lb break="no"/>zungen von Araya und Chuparipari,<lb break="yes"/>besonders die Küste von Cumana und<lb break="yes"/>Neu-Barcelona bietet dem Geologen ei-<lb break="no"/>nen merkwürdigen Anblick dar. Die<lb break="yes"/>Klippen-Inseln, Boracha, Caracas und<lb break="yes"/>Chimanas ragen thurmähnlich aus dem<lb break="yes"/>Meere hervor, und bezeugen den furcht-<lb break="no"/>baren Andrang der einbrechenden Flu-<lb break="no"/>then gegen die zertrümmerte Gebirgs-<lb break="no"/>kette. Vielleicht war das Antillische<lb break="yes"/>Meer, wie das Mittelländische, einst ein<lb break="yes"/>Binnenwasser, das plötzlich mit dem<lb break="yes"/><pb facs="#f0056" n="50"/>Ozean in Verbindung trat. Die Inseln<lb break="yes"/>Cuba, Haiti und Jamaica enthalten noch<lb break="yes"/>die Reste des hohen Glimmerschiefer-<lb break="maybe"/>Gebirges, welches diesen See nördlich<lb break="yes"/>begränzte. Es ist auffallend, daſs gerade<lb break="yes"/>da, wo diese drei Inseln sich einander<lb break="yes"/>am meisten nähern, auch die höchsten<lb break="yes"/>Gipfel liegen. Man möchte vermuthen,<lb break="yes"/>der Hauptgebirgsstock dieser antillischen<lb break="yes"/>Kette habe zwischen Cap Tiburon und<lb break="yes"/>Morant Point gelegen. Die Kupfer-<lb break="no"/>berge (Montañas de Cobre) bei St. Yago<lb break="yes"/>de Cuba sind noch ungemessen, aber<lb break="yes"/>wahrscheinlich höher als die <hi rendition="#g">blauen<lb break="yes"/>Berge</hi> von Jamaica (1138 Toisen),<lb break="yes"/>welche die Höhe des Gotthardspasses<lb break="yes"/>(1065 Toisen) übertreffen. Meine Ver-<lb break="no"/>muthungen über die Thalform des At-<lb break="no"/>lantischen Ozeans, und über den alten<lb break="yes"/>Zusammenhang der Continente habe<lb break="yes"/>ich in einem in Cumana geschriebenen<lb break="yes"/>Aufsatze: Fragment d’un Tableau géo-<lb break="no"/><pb facs="#f0057" n="51"/>logique de l’Amérique méridionale ge-<lb break="no"/>nauer entwickelt (Journal de Physique<lb break="yes"/>Messidor an 9.)</p>
<p>Der nördliche und cultivirtere Theil<lb break="yes"/>der Provinz Caracas ist ein Gebirgs-<lb break="no"/>land. Die Uferkette ist, wie die der<lb break="yes"/>Schweizer Alpen, in mehrere Joche<lb break="yes"/>oder Bergreihen getheilt, welche Län-<lb break="no"/>genthäler einschlieſsen. Unter diesen<lb break="yes"/>ist am berühmtesten das Thal von Ara-<lb break="no"/>gua, welches eine gsoſse Menge Indigo,<lb break="yes"/>Zucker, Baumwolle, und was am auf-<lb break="no"/>fallendsten ist, selbst Europäischen Wei-<lb break="no"/>zen hervorbringt. Den südlichen Rand<lb break="yes"/>dieses Thals begränzt der schöne See<lb break="yes"/>von Valencia, dess<unclear></unclear>n altindischer Name<lb break="yes"/>Tacarigua ist. Der Contrast seiner ge-<lb break="no"/>genüberstehenden Ufer giebt ihm eine<lb break="yes"/>auffallende Aehnlichkeit mit dem Genfer<lb break="yes"/>See. Zwar haben die öden Gebirge<lb break="yes"/>von Guigue und Guiripa einen minder<lb break="yes"/>ernsten Charakter, als die savoyischen<lb break="yes"/><pb facs="#f0058" n="52"/>Alpen, dagegen übertreffen aber auch<lb break="yes"/>die mit Pisanggebüschen, Mimosen und<lb break="yes"/>Triplaris dichtbewachsenen Ufer alle<lb break="yes"/>Weingärten des Wadtlandes an mahle-<lb break="no"/>rischer Schönheit. Der See hat eine<lb break="yes"/>Länge von etwa 10 Seemeilen (deren 20<lb break="yes"/>auf einen Grad des Aequators gehen), und<lb break="yes"/>ist voll kleiner Inseln, die, da die Ver-<lb break="no"/>dampfung des Wasserbehälters stärker<lb break="yes"/>als der Zufluſs ist, an Gröſse zuneh-<lb break="no"/>men. Seit einigen Jahren sind sogar<lb break="yes"/>Sandbänke als wahre Inseln hervorge-<lb break="no"/>treten. Man giebt ihnen den passen-<lb break="no"/>den Namen der neu erschienenen, <hi rendition="#g">Las<lb break="yes"/>Aparecidas.</hi> Auf der Insel Cura<lb break="yes"/>wird die merkwürdige Art Solanum ge-<lb break="no"/>baut, deren Früchte eſsbar sind, und<lb break="yes"/>die Herr Willdenow unter dem Namen<lb break="yes"/>Solanum Humboldti beschrieben hat<lb break="yes"/>(Hortus Berol. Fasc. II.) Die Höhe des<lb break="yes"/>Sees über dem Meere ist ungefähr 220<lb break="yes"/>Toisen. Er gehört zu den schönsten<lb break="yes"/><pb facs="#f0059" n="53"/>und freundlichsten Naturscenen, die ich<lb break="yes"/>auf dem ganzen Erdboden kenne. Beim<lb break="yes"/>Baden wurden wir, Bonpland und ich,<lb break="yes"/>oft durch den Anblick der Bava ge-<lb break="no"/>schreckt, einer unbeschriebenen, etwa<lb break="yes"/>3 bis 4 Fuſs langen Crocodilartigen<lb break="yes"/>Eidexe (Dragonne?) von scheuſslichem<lb break="yes"/>Ansehen, aber dem Menschen unschäd-<lb break="no"/>lich. In dem See von Valencia fanden<lb break="yes"/>wir ein Typha, die mit der europäischen<lb break="yes"/>angustifolia ganz identisch ist, ein son-<lb break="no"/>derbares, für die Pflanzen-Geographie<lb break="yes"/>wichtiges, Factum! — Um den See in<lb break="yes"/>den Thälern von Aragua werden beide<lb break="yes"/>Varietäten des Zuckerrohrs, das ge-<lb break="no"/>meine, Caña creolia, und das neu ein-<lb break="no"/>gefuhrte der Südsee, Caña de Otaheiti<lb break="yes"/>cultiviret. Lezteres hat ein weit lich-<lb break="no"/>teres, angenehmeres Grün, so daſs man<lb break="yes"/>in groſser Entfernung ein Feld Thahi-<lb break="no"/>tischen Zuckerschilfes von dem gemei-<lb break="no"/>nen unterscheidet. Cook und Forster<lb break="yes"/><pb facs="#f0060" n="54"/>haben es zuerst bekannt gemacht, aber,<lb break="yes"/>wie man aus Forsters Abhandlung von<lb break="yes"/>den eſsbaren Pflanzen der Südsee-Inseln<lb break="yes"/>ersieht, den Werth dieses kostbaren<lb break="yes"/>Produkts wenig gekannt. Bougainville<lb break="yes"/>brachte es nach Isle de France, von wo<lb break="yes"/>aus es nach Cayenne, und seit 1792<lb break="yes"/>nach Martinique, Santo Domingo oder<lb break="yes"/>Haiti und nach den übrigen kleinen Antil-<lb break="no"/>len kam. Der kühne, aber unglückliche<lb break="yes"/>Capitain Bligh verpflanzte es mit dem<lb break="yes"/>Brodfruchtbaum nach Jamaica. Von<lb break="yes"/>Trinidad, einer dem Continente nahen<lb break="yes"/>Insel, ging das neue Zuckerrohr (<hi rendition="#g">To</hi><lb break="yes"/>der Südsee) nach der Küste von Caracas<lb break="yes"/>über. Es ist für diese Gegenden wich-<lb break="no"/>tiger als der Brodfruchtbaum geworden,<lb break="yes"/>der ein so wohlthätiges, an Nahrungs-<lb break="no"/>stoff reiches Gewächs, als der Pisang,<lb break="yes"/>wohl nie verdrängen wird. Das Zucker-<lb break="no"/>rohr von Otaheiti ist saftreicher als das<lb break="yes"/>gewöhnliche, dem man einen ostasiati-<lb break="no"/><pb facs="#f0061" n="55"/>schen Ursprung zuschreibt. Es giebt<lb break="yes"/>auf gleichem Flächenraume ein Dritt-<lb break="no"/>theil Zucker mehr, als die Caña creo-<lb break="no"/>lia, deren Rohr dünner und engerge-<lb break="no"/>gliedert ist. Da überdies die westindi-<lb break="no"/>schen Inseln groſsen Mangel an Brenn-<lb break="no"/>material zu leiden anfangen (auf der<lb break="yes"/>Insel Cuba werden die Zuckerpfannen<lb break="yes"/>mit Orangenholz geheizt), so ist das<lb break="yes"/>neue Zuckerrohr um so wichtiger, als<lb break="yes"/>es ein dickeres holzreicheres Rohr (ba-<lb break="no"/>gasso) liefert. Wäre nicht die Einfüh-<lb break="no"/>rung dieses neuen Products fast gleich-<lb break="no"/>zeitig mit dem Anfang des blutigen<lb break="yes"/>Negerkrieges in St. Domingo gewesen,<lb break="yes"/>so würden die Zuckerpreise in Europa<lb break="yes"/>damals noch höher gestiegen seyn, als<lb break="yes"/>sie ohnedies die Störung des Landbaus<lb break="yes"/>und des Handels hatte steigen lassen. Eine<lb break="yes"/>wichtige Frage ist, ob das Zuckerrohr<lb break="yes"/>von Otaheiti, seinem vaterländischen Bo-<lb break="no"/>den entrissen, allmählig ausarten und in<lb break="yes"/><pb facs="#f0062" n="56"/>gemeines Zuckerrohr übergehen wird?<lb break="yes"/>Die bisherigen Erfahrungen haben ge-<lb break="no"/>gen die Ausartung entschieden. In der<lb break="yes"/>Insel Cuba bringt eine Cavalleria, d. i.<lb break="yes"/>ein Flächenraum von 34,969 Qu. Toisen<lb break="yes"/>870 Centner Zucker hervor, wenn die<lb break="yes"/>Cavalleria mit Südsee-Zuckerrohr be-<lb break="no"/>pflanzt ist. Von den 261,795 Kisten<lb break="yes"/>oder 4,188,720 Arrobas (zu 25 spani-<lb break="no"/>schen Pfunden), welche im Jahr 1822<lb break="yes"/>die Insel Cuba ausführte, wurde die<lb break="yes"/>Hälfte aus Thahitischem Schilfe erzeugt.<lb break="yes"/>Sonderbar genug, daſs dieses wichtige<lb break="yes"/>Erzeugniſs der Südsee-Inseln gerade in<lb break="yes"/>demjenigen Theil der spanischen Colo-<lb break="no"/>nien gebaut wird, welcher von der Süd-<lb break="no"/>see am entferntesten ist. Man schifft<lb break="yes"/>von den Peruanischen Küsten in 25 Ta-<lb break="no"/>gen nach Otaheiti, und doch kannte<lb break="yes"/>man zur Zeit meiner Reise in Peru und<lb break="yes"/>Chili noch nicht Otaheitisches Zucker-<lb break="no"/>rohr. Die Einwohner der Osterinsel,<lb break="yes"/><pb facs="#f0063" n="57"/>welche groſsen Mangel an süſsem Was-<lb break="no"/>ser leiden, trinken Zuckerrohr-Saft und<lb break="yes"/>(was physiologisch sehr merkwürdig ist)<lb break="yes"/>Seewasser. Auf den Societäts-Freund-<lb break="no"/>schafts- und Sandwich-Inseln wird das<lb break="yes"/>hellgrüne und dickrohrige Zuckerschilf<lb break="yes"/>überall cultivirt.</p>
<p>Auſser der Caña de Otaheiti und der<lb break="yes"/>Caña creolia baut man auch in West-<lb break="no"/>indien ein röthliches afrikanisches Zuk-<lb break="no"/>kerrohr an. Man nennt es Caña de<lb break="yes"/>Guinea. Es ist wenig saftreicher als das<lb break="yes"/>gemeine asiatische. Doch hält man den<lb break="yes"/>Saft der afrikanischen Abänderung zu der<lb break="yes"/>Fabrikation des Zuckerbrandtweins be-<lb break="no"/>sonders geeignet.</p>
<p>Mit dem lichten Grün des Thahiti-<lb break="no"/>schen Zuckerschilfes kontrastirt in der<lb break="yes"/>Provinz Caracas sehr schön der dunkle<lb break="yes"/>Schatten der Cacaopflanzungen. We-<lb break="no"/>nige Bäume der Tropenwelt sind so<lb break="yes"/>dicklaubig als Theobroma Cacao. Die-<lb break="no"/><pb facs="#f0064" n="58"/>ses herrliche Gewächs liebt heiſse und<lb break="yes"/>feuchte Thäler. Groſse Fruchtbarkeit<lb break="yes"/>des Bodens und Insalubrität der Luft<lb break="yes"/>sind in Südamerika wie in Südasien un-<lb break="no"/>zertrennlich verbunden. Ja man be-<lb break="no"/>merkt, daſs, je nachdem die Kultur ei-<lb break="no"/>nes Landes zunimmt, je nachdem die<lb break="yes"/>Wälder vermindert, Boden und Klima<lb break="yes"/>trockner werden, auch die Cacaopflan-<lb break="no"/>zungen weniger gedeihen. So werden<lb break="yes"/>sie in der Provinz Caracas minder zahl-<lb break="no"/>reich, während sie sich in den östlichern<lb break="yes"/>Provinzen von Neu-Barcelona und Cu-<lb break="no"/>mana, besonders in dem feuchten, wal-<lb break="no"/>digen Erdstrich zwischen Cariaco und<lb break="yes"/>dem Golfo triste, schnell vermehren.</p></note>
<note place="end" n="2)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">Bänke.</hi></p>
<p>Die Llanos von Caracas sind mit ei-<lb break="no"/>ner mächtigen überaus ausgedehnten<lb break="yes"/>Formation von altem Conglomerat aus-<lb break="no"/>gefüllt. Wenn man aus den Thälern<lb break="yes"/><pb facs="#f0065" n="59"/>von Aragua über das südlichste Berg-<lb break="no"/>joch der Küstenkette von Guigue und<lb break="yes"/>Villa de Cura gegen Parapara herab-<lb break="no"/>steigt, so trift man auf einander folgend:<lb break="yes"/>Gneis- und Glimmerschiefer; ein Ueber-<lb break="no"/>gangsgebirge von Thonschiefer und<lb break="yes"/>schwarzem Kalkstein; Serpentin und<lb break="yes"/>Grünstein in kugelig abgesonderten<lb break="yes"/>Stücken; endlich dicht an dem Rande<lb break="yes"/>der groſsen Ebene kleine Hügel von au-<lb break="no"/>githaltigem Mandelstein, und Porphyr-<lb break="no"/>schiefer. Diese Hügel zwischen Para-<lb break="no"/>para und Ortiz erschienen mir als vulkani-<lb break="no"/>sche Ausbrüche an dem alten Meerufer<lb break="yes"/>der Llanos. Weiter nördlich stehen die<lb break="yes"/>grotesken, weitberufenen, höhlenreichen<lb break="yes"/>Klippen, Morros de S. Juan genannt,<lb break="yes"/>welche eine Art Teufelsmauer bilden,<lb break="yes"/>von kristallinischem Korn, wie gehobe-<lb break="no"/>ner Dolomit <note place="foot" n="*)" xml:id="fn*)-1" next="#fn*)-2">Siehe Leopold von Buch’s denkwür-<lb break="no"/>dige Abhandlungen über den Dolomit</note>. Sie sind daher mehr als<lb break="yes"/><pb facs="#f0066" n="60"/>Theile des Ufers, denn als Inseln in dem<lb break="yes"/>alten <hi rendition="#g">Meerbusen</hi> zu betrachten. Ich<lb break="yes"/>nenne die Llanos einen Meerbusen, denn<lb break="yes"/>wenn man ihre geringe Erhabenheit<lb break="yes"/>über dem jetzigen Meeresspiegel, ihre<lb break="yes"/>dem Rotationsstrom gleichsam geöff-<lb break="no"/>nete Form, und die Niedrigkeit der öst-<lb break="no"/>lichen Küste am Ausfluſs des Orinoco<lb break="yes"/>betrachtet, so kann man wohl nicht<lb break="yes"/>zweifeln, daſs das Meer einst dies ganze<lb break="yes"/>Bassin zwischen der Küstenkette und<lb break="yes"/>der Sierra de la Parime überschwemmte,<lb break="yes"/>und westlich bis an das Gebirge von<lb break="yes"/>Merida und Pamplona schlug. Auch<lb break="yes"/>ist die Neigung oder der Abfall dieser<lb break="yes"/>Llanos von Westen gegen Osten gerich-<lb break="no"/>tet. Ihre Höhe bei Calabozo, in 100<lb break="yes"/>geographische Meilen Entfernung vom<lb break="yes"/>Meere, beträgt indeſs kaum 30 Toisen.<lb break="yes"/><note place="foot" n="*)" xml:id="fn*)-2" prev="#fn*)-1">als Gebirgsart (1822 und 1823) und<lb break="yes"/>meine Relation hist. T. II. p. 140.</note><lb break="yes"/><pb facs="#f0067" n="61"/>Die Horizontalität (Söligkeit) der Lla-<lb break="no"/>nos ist so vollkommen, daſs in mehre-<lb break="no"/>ren Orten in mehr als 30 Quadratmeilen<lb break="yes"/>kein Theil Einen Fuſs höher als der<lb break="yes"/>andere zu liegen scheint. Denkt man<lb break="yes"/>sich dazu die Abwesenheit alles Gesträu-<lb break="no"/>ches, ja in der Mesa de Pavones selbst<lb break="yes"/>aller isolirten Palmenstämme, so kann<lb break="yes"/>man sich ein Bild entwerfen von dem<lb break="yes"/>sonderbaren Anblick, den diese meer-<lb break="no"/>gleiche, öde Fläche gewährt. So weit<lb break="yes"/>das Auge reicht, ruht es fast auf kei-<lb break="no"/>nem Gegenstand, der einige Zolle erha-<lb break="no"/>ben ist. Wäre nicht, wegen des Zu-<lb break="no"/>standes der untern Luftschichten und<lb break="yes"/>des Spiels der Strahlenbrechung, der<lb break="yes"/>Horizont stets unbestimmt begränzt und<lb break="yes"/>wellenförmig zitternd, so könnte man<lb break="yes"/>mit dem Sextanten Sonnenhöhen über<lb break="yes"/>dem Saume der Ebene, wie über dem<lb break="yes"/>Meerhorizonte nehmen. Bei dieser gro-<lb break="no"/>ſsen Söligkeit des alten Seebodens sind<lb break="yes"/><pb facs="#f0068" n="62"/>die <hi rendition="#g">Bänke</hi> um so auffallender. Es sind<lb break="yes"/>gebrochene Flözschichten, welche pral-<lb break="no"/>lig ansteigen, 2 bis 3 Fuſs höher als<lb break="yes"/>das umliegende Gestein, und sich in<lb break="yes"/>einer Länge von 10 bis 12 geogra-<lb break="no"/>phischen Meilen einförmig ausdehnen.<lb break="yes"/>Diese Bänke geben den kleinen Steppen-<lb break="no"/>flüssen ihren Ursprung. Auf der Rück-<lb break="no"/>reise vom Rio Negro, als wir die Llanos<lb break="yes"/>de Barcelona durchstrichen, fanden wir<lb break="yes"/>häufige Spuren von Erdfällen. Statt der<lb break="yes"/>der hohen Bänke sahen wir hier einzelne<lb break="yes"/>Gypsschichten 3 bis 4 Toisen tiefer als<lb break="yes"/>das umliegende Gestein. Ja, weiter west-<lb break="no"/>lich, nahe bei der Einmündung des Caura-<lb break="maybe"/>Stroms in den Orinoco, versank im Jahr<lb break="yes"/>1790 (bei einem Erdbeben) ein groſser<lb break="yes"/>Strich dicken Waldes östlich von der Mis-<lb break="no"/>sion von S. Pedro de Alcantara. Es bil-<lb break="no"/>dete sich dort in der Ebene ein See, der<lb break="yes"/>über 300 Toisen im Durchmesser hat.<lb break="yes"/>Die hohen Bäume (Desmanthus, Hy-<lb break="no"/><pb facs="#f0069" n="63"/>menäen und Uvarien) blieben lange grün<lb break="yes"/>und belaubt unter dem Wasser.</p></note>
<note place="end" n="3)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">zitternd ihr Bild verdop-<lb break="no"/>peln.</hi></p>
<p>Die Aussicht auf die ferne Steppe ist<lb break="yes"/>um so auffallender, wenn man lange, im<lb break="yes"/>Dickigt der Wälder, an einen engen Ge-<lb break="no"/>sichtskreis, und mit diesem an den An-<lb break="no"/>blick einer reichgeschmückten Natur<lb break="yes"/>gewöhnt ist. Unauslöschlich wird mir<lb break="yes"/>der Eindruck seyn, den uns die Llanos<lb break="yes"/>gewährten, als wir sie auf der Rück-<lb break="no"/>kehr vom oberen Orinoco, von einem<lb break="yes"/>Berge, dem Ausfluſs des Rio Apure ge-<lb break="no"/>genüber, bei dem Hato del Capuchino,<lb break="yes"/>zuerst in weiter Ferne wieder sahen.<lb break="yes"/>Die Sonne war eben untergegangen.<lb break="yes"/>Die Steppe schien wie eine Halbkugel<lb break="yes"/>anzusteigen. Die aufgehenden Gestirne<lb break="yes"/>spiegelten sich in der Schicht der untern<lb break="yes"/>Luft. Denn da die Ebene durch die<lb break="yes"/><pb facs="#f0070" n="64"/>Wirkung der scheitelrechten Sonnen-<lb break="no"/>strahlen übermäſsig erhizt wird, so<lb break="yes"/>dauert das Spiel der strahlenden Wärme,<lb break="yes"/>des aufsteigenden Luftstroms und der<lb break="yes"/>unmittelbaren Berührung ungleich dich-<lb break="no"/>ter Schichten der Atmosphäre die ganze<lb break="yes"/>Nacht über fort.</p></note>
<note place="end" n="4)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">nackte Felsrinde.</hi></p>
<p>Ungeheuere Landstrecken, in denen<lb break="yes"/>blos nacktes Gestein plattenförmig zu<lb break="yes"/>Tage ansteht, geben den Wüsten Afri-<lb break="no"/>ka’s und Asien’s einen eigenen Character.<lb break="yes"/>Im Shamo, der die Mongolei von China<lb break="yes"/>trennt, heiſsen diese Felsbänke Tsy. In<lb break="yes"/>der Waldebene des Orinoco trifft man<lb break="yes"/>sie von dem üppigsten Pflanzenwuchse<lb break="yes"/>umgeben. (Relat. hist. T. II. p. 279.)</p></note>
<note place="end" n="5)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">Grasfluren am Missoury.</hi></p>
<p>Unsere physikalische und geognosti-<lb break="no"/>sche Ansicht von Nordamerika ist neuer-<lb break="no"/><pb facs="#f0071" n="65"/>lichst durch die kühnen Reisen des Ma-<lb break="no"/>jor <hi rendition="#g">Long</hi> und durch die treflichen Ar-<lb break="no"/>beiten seines Begleiters, Edwin James,<lb break="yes"/>mannichfaltig berichtigt worden. Alle<lb break="yes"/>eingezogenen Nachrichten setzen nun<lb break="yes"/>in ein klares Licht, was ich in meinem<lb break="yes"/>Werke über Neu-Spanien von den nörd-<lb break="no"/>lichen Gebirgsketten und Ebenen nur<lb break="yes"/>als Vermuthungen entwicke In konnte.<lb break="yes"/>In der Naturbeschreibung wie in histori-<lb break="no"/>schen Untersuchungen, stehen die That-<lb break="no"/>sachen lange einzeln da, bis es gelingt,<lb break="yes"/>durch mühsames Nachforschen sie in<lb break="yes"/>Verbindung zu setzen. Die Ostküste<lb break="yes"/>der Vereinigten Staaten von Nord-Ame-<lb break="no"/>rika ist von Südwest gegen Nordost ge-<lb break="no"/>richtet, wie jenseits des Aequators die<lb break="yes"/>brasilianische Küste vom Platastrome<lb break="yes"/>an bis gegen Olinda hin. In einer ge-<lb break="no"/>ringen Entfernung vom Littoral strei-<lb break="no"/>chen in beiden Ländern zwei Gebirgs-<lb break="no"/>züge, mehr parallel unter einander, als<lb break="yes"/><pb facs="#f0072" n="66"/>der westlich gelegenen Andeskette, als<lb break="yes"/>den Cordilleren von Chili und Peru oder<lb break="yes"/>den nord-mexicanischen <hi rendition="#g">Rocky-Moun-<lb break="no"/>tains.</hi> Das Gebirgssystem der südli-<lb break="no"/>chen Erdhälfte, das Brasilianische, bildet<lb break="yes"/>eine isolirte Gruppe, deren höchste Gip-<lb break="no"/>fel (Itacolumi und Itambe) sich nicht<lb break="yes"/>über 900 Toisen erheben. Nur die<lb break="yes"/>östlichen, dem Meere näheren Berg-<lb break="no"/>jöcher, sind regelmäſsig von SSW.<lb break="yes"/>nach NNO. gerichtet; gegen Westen<lb break="yes"/>nimmt die Gruppe an Breite zu, in-<lb break="no"/>dem sie an Höhe beträchtlich abnimmt.<lb break="yes"/>Die Hügelketten der Parecis näheren<lb break="yes"/>sich den Flüssen Itenes oder Guaporè,<lb break="yes"/>wie die Berge von Aguapehy und San<lb break="yes"/>Fernando (südlich von Villaballa) sich<lb break="yes"/>dem Hochgebirge der Andes von Co-<lb break="no"/>chamba und Santa Cruz de la Sierra<lb break="yes"/>nahen. Eine Verbindung der beiden<lb break="yes"/>Bergsysteme an der atlantischen und<lb break="yes"/>Südsee-Küste (den brasilianischen und<lb break="yes"/><pb facs="#f0073" n="67"/>peruanischen Cordilleren) findet nicht<lb break="yes"/>statt: die Niederung der Provinz Chi-<lb break="no"/>quitos, ein von Norden gegen Süden<lb break="yes"/>gerichtetes Längenthal, gleichmäſsig<lb break="yes"/>geöffnet in die Ebenen des Amazonen-<lb break="maybe"/>und Plata-Stroms, trennt das westliche<lb break="yes"/>Brasilien von dem östlichen <hi rendition="#g">Alto-Pe-<lb break="no"/>rù.</hi> Hier, wie in Polen und Ruſsland,<lb break="yes"/>bildet ein oft unbemerkbarer Erdrücken<lb break="yes"/>(slavisch Uwalli) die Wasserscheidungs-<lb break="no"/>linie zwischen dem Pilcomayo und Ma-<lb break="no"/>deira, zwischen dem Aguapehy und Gua-<lb break="no"/>porè, zwischen dem Paraguay und dem<lb break="yes"/>Rio-Topayos. Die Schwelle (<hi rendition="#g">seuil</hi>)<lb break="yes"/>zieht sich von Chayanta und Pomabam-<lb break="no"/>ba (Br. 19° — 20°) gegen Südost hin,<lb break="yes"/>durchsezt die Niederung der dem Geo-<lb break="no"/>graphen, seit Vertreibung der Jesuiten<lb break="yes"/>wieder unbekannt gewordenen Provinz<lb break="yes"/>Chiquitos und bildet in nordöstlicher<lb break="yes"/>Richtung, wo wieder einzelne Berge-<lb break="no"/>sich erheben, die <hi rendition="#g">divortia aquarum</hi><lb break="yes"/><pb facs="#f0074" n="68"/>an den Quellen des Baures und bei Vil-<lb break="no"/>labella (Br. 15° — 17°). Dieser, dem<lb break="yes"/>Verkehr der Völker und ihrer wach-<lb break="no"/>senden Kultur so wichtigen Wasser-<lb break="no"/>scheidungslinie entspricht in der nörd-<lb break="no"/>lichen Hemisphäre von Süd-Amerika<lb break="yes"/>eine zweite (Br. 2° — 3°), welche das<lb break="yes"/>Fluſsgebiet des Orinoco von dem Fluſs-<lb break="no"/>gebiet des Rio Negro und Amazonen-<lb break="maybe"/>Flusses trennt. Man möchte diese Erhe-<lb break="no"/>bungen in den Ebenen, diese <hi rendition="#g">Schwel-<lb break="no"/>len</hi> gleichsam wie <hi rendition="#g">unentwickelte<lb break="yes"/>Bergsysteme</hi> betrachten, welche be-<lb break="no"/>stimmt waren, zwei isolirt scheinende<lb break="yes"/>Gruppen, die Sierra Parime und das<lb break="yes"/>brasilianische Hochland an die Andes-<lb break="no"/>kette von Timana und Cochabamba an-<lb break="no"/>zuknüpfen. Diese bisher wenig beach-<lb break="no"/>teten Verhältnisse begründen die von<lb break="yes"/>mir aufgestellte Eintheilung von Süd-<lb break="maybe"/>Amerika in drei Niederungen oder Fluſs-<lb break="no"/>gebiete, des Orinoco (im untern Laufe),<lb break="yes"/><pb facs="#f0075" n="69"/>des Amazonenstromes und des Rio de<lb break="yes"/>la Plata; Niederungen, von denen (wie<lb break="yes"/>bereits oben bemerkt) die äuſsersten<lb break="yes"/>Steppen oder Grasfluren sind, die mitt-<lb break="no"/>lere aber, zwischen der Sierra Parime<lb break="yes"/>und der brasilianischen Berggruppe, als<lb break="yes"/>Waldebene (<hi rendition="#g">Hylæa</hi>) zu betrachten ist.</p>
<p>Will man mit gleich wenigen Zügen<lb break="yes"/>ein Naturbild von Nord-Amerika ent-<lb break="no"/>werfen, so hefte man erst den Blick<lb break="yes"/>auf das anfangs schmale, dann an Höhe<lb break="yes"/>und Breite zunehmende Bergjoch der<lb break="yes"/>Andeskette, in Panama, Veragua, Gua-<lb break="no"/>timala und Neu-Spanien, von Südost<lb break="yes"/>gegen Nordwesten gerichtet. Dieses<lb break="yes"/>Bergjoch, ein Sitz früherer Menschen-<lb break="no"/>kultur, sezt dem allgemeinen tropischen<lb break="yes"/>Meeresstrome, wie der schnellern Han-<lb break="no"/>delsverbindung zwischen Europa, West-<lb break="maybe"/>Afrika und China gleiche Hindernisse<lb break="yes"/>entgegen. Seit dem 17ten Breitengrade,<lb break="yes"/><pb facs="#f0076" n="70"/>seit dem berufenen Isthmus vom Gua-<lb break="no"/>sacualco wendet es sich ab von der Küste<lb break="yes"/>des Stillen Meeres, und wird, von Sü-<lb break="no"/>den gegen Norden streichend, eine Cor-<lb break="no"/>dillere des <hi rendition="#g">innern Landes.</hi> In Nord-<lb break="maybe"/>Mexico und West-Canada bildet das<lb break="yes"/>Kranich-Gebirge (<hi rendition="#g">Sierra de las<lb break="yes"/>Grullas</hi>) einen Theil der <hi rendition="#g">Rocky<lb break="yes"/>Mountains.</hi> Hier entspringen westlich<lb break="yes"/>der Columbia-Fluſs und der Rio Colo-<lb break="no"/>rado von Californien; östlich der Rio<lb break="yes"/>roxo de Natchitoches, der Canadian-<lb break="maybe"/>River, der Arkansas und der (seichte)<lb break="yes"/>Platte-Fluſs, den unwissende Geogra-<lb break="no"/>phen neuerdings in einen silberverhei-<lb break="no"/>ſsenden <hi rendition="#g">Plata-Strom</hi> umgewandelt<lb break="yes"/>haben. Zwischen den Quellen dieser<lb break="yes"/>Ströme erheben sich (Br. 37° 20′ bis<lb break="yes"/>40° 13′) drei Schreckhörner von glim-<lb break="no"/>merarmem und hornblendereichem Gra-<lb break="no"/>nit, die Spanischen Pics, James und<lb break="yes"/><pb facs="#f0077" n="71"/>Long’s Pic <note place="foot" n="*)"><hi rendition="#g">Tanner’s</hi> Geograph. Memoir. 1823.<lb break="yes"/>p. 16. Long’s Pic nennen Melish und<lb break="yes"/>James schlechthin <hi rendition="#g">the Highest.<lb break="yes"/>Peak,</hi> oder <hi rendition="#g">Big Horn.</hi></note> genannt. Ihre Höhe über-<lb break="no"/>trifft alle Gipfel der mexicanischen An-<lb break="no"/>deskette, die, von dem Parallel des 18ten<lb break="yes"/>und 19ten Grades, oder von der Gruppe<lb break="yes"/>des Orizaba (2717 t.) und Popocatepetl<lb break="yes"/>(2771 t.) an bis zu Santa Fe und Taos<lb break="yes"/>in Neu-Mexico hin, nirgends in die<lb break="yes"/>ewige Schneegrenze reicht. James Pic<lb break="yes"/>(Br. 38° 38′, Pariser Länge 107° 52′)<lb break="yes"/>soll 1798 Toisen hoch seyn, aber von<lb break="yes"/>dieser Höhe sind nur 1335 t. trigono-<lb break="no"/>metrisch gemessen, die übrigen 463 t.<lb break="yes"/>gründen sich, bei Abwesenheit aller<lb break="yes"/>Barometer-Beobachtungen<note place="foot" n="**)" xml:id="fn**)-1" next="#fn**)-2">Da fast nie eine trigonometrische<lb break="yes"/>Messung am Meeresspiegel selbst un-<lb break="no"/>ternommen werden kann, so sind die<lb break="yes"/>Bestimmungen unersteigbarer Höhen</note> auf unge-<lb break="no"/><pb facs="#f0078" n="72"/>wisse Schätzungen des Gefälles der Flüsse.<lb break="yes"/>Von dem 40sten Breitengrade an wenden<lb break="yes"/><note place="foot" n="**)" xml:id="fn**)-2" prev="#fn**)-1">immer zum Theil trigonometrisch,<lb break="yes"/>zum Theil barometrisch. Die Schä-<lb break="no"/>zungen der Gefälle der Flüsse, ihrer<lb break="yes"/>Schnelligkeit und der Länge ihres Laufs<lb break="yes"/>sind so trügerisch, daſs die Ebene am<lb break="yes"/>Fuſs der Rocky Mountains zunächst<lb break="yes"/>den im Text genannten Berggipfeln,<lb break="yes"/>bald 8000, bald 3000 Fuſs hoch geschäzt<lb break="yes"/>worden ist. <hi rendition="#g">Long’s Expedition</hi><lb break="yes"/>T. II. p. 36. 362. 382. Ap. p. XXXVII.<lb break="yes"/>Aus einem ähnlichen Mangel von Ba-<lb break="no"/>rometern ist so lange die wahre Höhe<lb break="yes"/>des Himalaya ungewiſs geblieben, da-<lb break="no"/>gegen jezt wissenschaftliche Kultur in<lb break="yes"/>Ostindien dergestalt zugenommen hat,<lb break="yes"/>daſs, als Lieutenant Gerard sich auf dem<lb break="yes"/>Tarhigang, nahe am Sutledge, nörd-<lb break="no"/>lich von Shipke zu der Höhe von 19,411<lb break="yes"/>engl. Fuſs erhob, er drei Barometer<lb break="yes"/>zerbrechen konnte, und ihm doch noch<lb break="yes"/>vier eben so genaue übrig blieben.<lb break="yes"/><hi rendition="#g">Critical Researches on philo-<lb break="no"/>logy and geography,</hi> 1824. p. 144.</note><lb break="yes"/><pb facs="#f0079" n="73"/>sich die Rocky Mountains nordwestlich<lb break="yes"/>und senken sich gegen den langbeeisten<lb break="yes"/>Mackenzie-Strom hinab, das Polarmeer<lb break="yes"/>im 68° Breite und 130° 20′ Länge er-<lb break="no"/>reichend.</p>
<p>Von der Granitklippe Diego Ramirez<lb break="yes"/>und dem Cap Horn an bis zu diesem Po-<lb break="no"/>lar-Meere hin, haben die Cordilleren<lb break="yes"/>2800 bis 3000 Seemeilen Länge. Sie sind<lb break="yes"/>nicht die höchste, aber die ausgedehnte-<lb break="no"/>ste Bergkette unserer Erde, vielleicht aus<lb break="yes"/>einer Spalte emporgehoben, die meri-<lb break="no"/>dianartig, fast von Pol zu Pol, eine Hälfte<lb break="yes"/>des Planeten durchläuft, an Erstreckung<lb break="yes"/>der Meilenzahl gleich, die man von den<lb break="yes"/>Säulen des Herkules bis zum Eiscap der<lb break="yes"/>Tschuktschen im nordöstlichen Asien<lb break="yes"/>zählt. Mit dem Centralgebirge von Nord-<lb break="maybe"/>Amerika, den mexicanischen und canadi-<lb break="no"/>schen Andes, sind nicht die See-Alpen von<lb break="yes"/>Californien und Neu-Albion zu verwech-<lb break="no"/>seln, die nur durch Querjöcher zwischen<lb break="yes"/><pb facs="#f0080" n="74"/>den 46sten und 48sten Breitengraden mit<lb break="yes"/>einander verbunden sind. Diese See-Alpen<lb break="yes"/>reichen von dem Cap San Lucas bis in<lb break="yes"/>das Russische Amerika, wo der Eliasberg,<lb break="yes"/>falls das Resultat der Malaspinaischen Mes-<lb break="no"/>sung (2792 t.) der Lapeyrousischen (1980<lb break="yes"/>t.) vorzuziehen ist, selbst die Höhe der<lb break="yes"/>Schneeberge von Anahuac übersteigt.<lb break="yes"/>Die Kette dieser Schneeberge, das ist, die<lb break="yes"/>mexicanischen und canadischen Andes,<lb break="yes"/>haben gegenwärtig keinen brennenden<lb break="yes"/>Vulcan, nördlich vom 20sten Breitengra-<lb break="no"/>de an, aber hier, wie in Süd-Amerika, be-<lb break="no"/>merkt man, daſs wenn das unterirdische<lb break="yes"/>Feuer in einer Kette unsichtbar wird, so<lb break="yes"/>bricht es in einer anderen, parallel strei-<lb break="no"/>chenden aus. Der Vulcan von Colima<lb break="yes"/>(nach Capitain Basil Hall im 19° 36′<lb break="yes"/>Br.?) ist der lezte in den Cordilleren von<lb break="yes"/>Mexico: von den Küsten von Mechoa-<lb break="no"/>can und Guadalaxara an, scheinen die<lb break="yes"/>Eruptions-Klüfte sich nur gegen Nord-<lb break="no"/><pb facs="#f0081" n="75"/>westen offen erhalten zu haben. In den<lb break="yes"/>See-Alpen von Californien hat man die<lb break="yes"/><hi rendition="#g">Sierra de las Virgines</hi> rauchen<lb break="yes"/>gesehen, und von Neu-Norfolk an bis<lb break="yes"/>zur Halbinsel Alaska, und zu dem Kam-<lb break="no"/>tschadalischen Meere hin, sind das Lit-<lb break="no"/>toral und der Meeresboden unaufhörlich<lb break="yes"/>durch unterirdische Kräfte erschüttert.<lb break="yes"/>Die bei Unalaschka im Jahr 1784 em-<lb break="no"/>porgehobene Insel nennen die Russen<lb break="yes"/><hi rendition="#g">Gromov Syn,</hi> Sohn der Donner.<lb break="yes"/>Zwischen der mexicanischen Andeskette,<lb break="yes"/>zu der die <hi rendition="#g">Stony-Mountains</hi> gehö-<lb break="no"/>ren, und den Alleghanis, deren höchster<lb break="yes"/>Gipfel nicht 1100 Toisen Höhe errei-<lb break="no"/>chen, dehnt sich eine unermeſsliche<lb break="yes"/>Ebene vom antillischen Meerbusen bis<lb break="yes"/>zur Hudsonsbay hin. Oestlich vom<lb break="yes"/>Missisipi herrschen undurchdringliche<lb break="yes"/>Wälder, westlich Grasfluren, in denen<lb break="yes"/>der Buffalo (Bos americanus) und der<lb break="yes"/>Bisamstier (Bos moschatus) herdenweise<lb break="yes"/><pb facs="#f0082" n="76"/>weiden. Beide Thiere, die gröſsten<lb break="yes"/>der Neuen Welt, dienen den nomadi-<lb break="no"/>schen Indianern, den Apaches Llaneros<lb break="yes"/>und Apaches Lipanos zur Nahrung. Der<lb break="yes"/>amerikanische Bison, von den Mexica-<lb break="no"/>nern Cibolo genannt, wird meist bloſs der<lb break="yes"/>Zunge (eines gesuchten Leckerbissens)<lb break="yes"/>wegen getödtet. Er ist keinesweges eine<lb break="yes"/>bloſse Spielart des Auerochsen der alten<lb break="yes"/>Welt, obwohl andere Thierarten, z. B.<lb break="yes"/>das Elend (Cervus alces) und das Renn-<lb break="no"/>thier (C. tarandus), wie der kurzleibige<lb break="yes"/>Polarmensch, den nördlichen Theilen<lb break="yes"/><hi rendition="#g">aller</hi> Continente, gleichsam als Beweise<lb break="yes"/>ihres ehemaligen allgemeinen Zusam-<lb break="no"/>menhanges, gemein sind. Den euro-<lb break="no"/>päischen Ochsen nennen die Mexikaner<lb break="yes"/>im atztekischen Dialect Oquichquaquave<lb break="yes"/>ein gehörntes Thier, von quaquavitl,<lb break="yes"/><hi rendition="#g">Horn.</hi> Ungeheuere Rindshörner, wel-<lb break="no"/>che in alten mexicanischen Gebäuden<lb break="yes"/>unweit Cuernavaca, südwestlich von<lb break="yes"/><pb facs="#f0083" n="77"/>der Hauptstadt Mexico gefunden wor-<lb break="no"/>den sind, schienen mir dem Bos mo-<lb break="no"/>schatus anzugehören. Der kanadische<lb break="yes"/>Bison kann zur Ackerarbeit gezähmt<lb break="yes"/>werden. Er begattet sich mit dem eu-<lb break="no"/>ropäischen Ochsen. Doch ist noch un-<lb break="no"/>gewiſs, ob der Bastard selbst fruchtbar<lb break="yes"/>ist, und sich fortpflanzt. Die Lieblings-<lb break="no"/>nahrung des Bisons ist Tripsacum da-<lb break="no"/>ctyloides (Buffalo-Gras in Nord-Caro-<lb break="no"/>lina genannt), und eine unbeschriebene,<lb break="yes"/>dem Trifolium repens verwandte Klee-<lb break="no"/>art, welches Herr Barton mit dem Na-<lb break="no"/>men Trifolium bisonicum (buffalo-clo-<lb break="no"/>ver) bezeichnet.</p></note>
<note place="end" n="6)" xml:id="a02" prev="#a01"><p>am <hi rendition="#g">Basaltgebirge Harusch.</hi></p>
<p>Nahe bei den ägyptischen Natron-<lb break="maybe"/>Seen, welche zu Strabo’s Zeiten noch<lb break="yes"/>nicht in sechs Behälter getrennt waren,<lb break="yes"/>erhebt sich eine Hügelkette. Sie steigt<lb break="yes"/>nördlich von Libbak prallig an, und<lb break="yes"/><pb facs="#f0084" n="78"/>zieht sich von Osten gegen Westen über<lb break="yes"/>Fezzan hinaus, wo sie sich endlich an<lb break="yes"/>die Atlaskette anzuschlieſsen scheint.<lb break="yes"/>Sie trennt im nordöstlichen Afrika (wie<lb break="yes"/>der Atlas im nordwestlichen), Herodots<lb break="yes"/>bewohntes meernahes Lybien von dem<lb break="yes"/>thierreichen Berberenlande oder Bile-<lb break="no"/>dulgerid. An den Gränzen von Mittel-<lb break="no"/>ägypten ist der ganze Erdstrich südlich<lb break="yes"/>vom 30sten Breitengrade ein Sandmeer,<lb break="yes"/>in dem quellen- und vegetationsreiche In-<lb break="no"/>seln, als Oasen, zerstreut liegen. Die Zahl<lb break="yes"/>dieser Oasen, deren die Alten nur drei<lb break="yes"/>zählten, und die Strabo mit den Flecken<lb break="yes"/>der Pantherfelle vergleicht, hat durch die<lb break="yes"/>Entdeckung neuerer Reisenden beträcht-<lb break="no"/>lich zugenommen. <note place="foot" n="*)">Caillaud Voyage à l’Oasis de Thebes<lb break="yes"/>pag. 54.</note> Die dritte Oasis<lb break="yes"/>der Alten, jezt Syouah genannt, war<lb break="yes"/>der Hammonische Nomos, ein Priester-<lb break="maybe"/><pb facs="#f0085" n="79"/>staat und Ruheplatz für die Karavanen,<lb break="yes"/>die Tempel <note place="foot" n="*)"><hi rendition="#g">Diodor. pag. Wessel.</hi> 589. Die-<lb break="no"/>ser Geograph unterscheidet den Tem-<lb break="no"/>pel in der Burg von dem Wald-Tem-<lb break="no"/>pel neben dem Sonnen-Brunnen. Vgl.<lb break="yes"/><hi rendition="#g">Caillaud Voy. à Syouah</hi> p. 14.<lb break="yes"/><hi rendition="#g">Ideler</hi> in den <hi rendition="#g">Fundgruben</hi> des<lb break="yes"/><hi rendition="#g">Orients,</hi> B. IV. p. 399—411.</note> des gehörnten Ammun<lb break="yes"/>und den periodisch kühlen Sonnen-<lb break="maybe"/>Brunn einschlieſsend. Die Trümmer<lb break="yes"/>von Ummibida (Omm-Beydah) gehö-<lb break="no"/>ren unstreitig zu dem befestigten Kara-<lb break="no"/>vanserei am Ammon-Tempel und da-<lb break="no"/>her zu den ältesten Denkmählern, wel-<lb break="no"/>che aus den Zeiten aufdämmernder Men-<lb break="no"/>schenbildung auf uns gekommen sind.</p>
<p>Das Wort Oasis ist ägyptisch und<lb break="yes"/>mit Auasis und Hyasis gleichbedeutend<lb break="yes"/>(Strabo lib. XVII. p. Alm. 1140. Herod.<lb break="yes"/>lib. III. p. Wessel. 207). Abulfeda nennt<lb break="yes"/>die Oase: al Wahat. In den spätern<lb break="yes"/><pb facs="#f0086" n="80"/>Zeiten der Cäsaren schickte man Misse-<lb break="no"/>thäter in die Oasen. Man verbannte<lb break="yes"/>sie auf die Inseln im Sandmeere, gleich-<lb break="no"/>sam wie die Spanier und Engländer ihre<lb break="yes"/>Verbrecher auf die Malouinen oder nach<lb break="yes"/>Neuholland senden. Durch den Ozean<lb break="yes"/>ist leichter zu entkommen, als durch<lb break="yes"/>die Wüste, welche die Oasen umgiebt.<lb break="yes"/>Leztere nehmen übrigens durch Ver-<lb break="no"/>sandungen an Fruchtbarkeit ab.</p>
<p>Das kleine Gebirge Harusch <note place="foot" n="*)">S. Ritter’s Meisterwerk der afrikani-<lb break="no"/>schen Erdkunde, (1822. Th. I. p. 885.<lb break="yes"/>988. 993.) und die treffliche <hi rendition="#g">Karte<lb break="yes"/>von Afrika,</hi> in der Berghaus die Un-<lb break="no"/>ebenheiten des Bodens in der ihm ei-<lb break="no"/>genen geistreichen Manier darstellt.</note> (Ha-<lb break="no"/>rudje) besteht aus Basalthügeln von gro-<lb break="no"/>tesker Form. Es ist der <hi rendition="#g">Mons ater</hi> des<lb break="yes"/>Plinius, und in seiner westlichsten Er-<lb break="no"/>streckung, wo es das <hi rendition="#g">Soudahge-</hi><lb break="no"/><pb facs="#f0087" n="81"/><hi rendition="#g">birge</hi> heiſst, neuerlichst von meinem<lb break="yes"/>unglücklichen Freunde Ritchie un-<lb break="no"/>tersucht worden. Diese Basaltausbrü-<lb break="no"/>che in tertiärem Kalkstein, diese Hü-<lb break="no"/>gelreihen, wie auf Gängen mauerartig<lb break="yes"/>erhoben, scheinen den Basaltausbrü-<lb break="no"/>chen im Vicentinischen analog zu seyn.<lb break="yes"/>Die Natur wiederholt dieselben Phäno-<lb break="no"/>mene in den entlegensten Erdstrichen.<lb break="yes"/>In den neuesten Kalksteinformationen<lb break="yes"/>des <hi rendition="#g">weiſsen Harusch</hi> (Harudje al<lb break="yes"/>Abiad) fand Hornemann eine unge-<lb break="no"/>heure Menge versteinerter Fischköpfe.<lb break="yes"/>Ritchie und Lyon bemerkten, daſs der<lb break="yes"/>Basalt der Soudahberge an mehreren<lb break="yes"/>Stellen, wie der am Monte Berico in-<lb break="no"/>nigst mit kohlensaurer Kalkerde ge-<lb break="no"/>mengt war, ein Phänomen, das wahr-<lb break="no"/>scheinlich mit dem Durchbruch durch<lb break="yes"/>Kalkstein-Schichten zusammenhängt.<lb break="yes"/>Lyon’s Karte giebt in der Nähe selbst<lb break="yes"/>Dolomit an. — In Aegypten haben<lb break="yes"/><pb facs="#f0088" n="82"/>neuere Mineralogen Syenit und Urgrün-<lb break="no"/>stein, aber nicht Basalt entdeckt. Soll-<lb break="no"/>ten daher die antiken Gefäſse, welche<lb break="yes"/>man hier und da von wahrem Basalt<lb break="yes"/>findet, ihr Material zum Theil diesem<lb break="yes"/>westlichen Gebirge verdanken? Sollte<lb break="yes"/>dort auch Obsidius lapis vorkommen?<lb break="yes"/>Oder sind Basalt und Obsidian am rothen<lb break="yes"/>Meere zu suchen? Der Strich vulka-<lb break="no"/>nischer Ausbrüche des Harusch, an dem<lb break="yes"/>Saume der afrikanischen Wüste, erin-<lb break="no"/>nert übrigens den Geographen an die<lb break="yes"/>augithaltigen blasigen Mandelsteine, Pho-<lb break="no"/>nolithe und Grünstein-Porphyre, wel-<lb break="no"/>che man nur an der nördlichen und west-<lb break="no"/>lichen Grenze der Steppen von Venezuela<lb break="yes"/>und Arkansas <note place="foot" n="*)">Humboldt, <hi rendition="#g">Relat. historiq.</hi> T. II.<lb break="yes"/>p. 142. <hi rendition="#g">Long’s Expedition te<lb break="yes"/>the Rocky Mountains.</hi> T. II.<lb break="yes"/>p. 91. u. 405.</note> (gleichsam an den al-<lb break="no"/>ten Uferketten) findet.</p></note>
<pb facs="#f0089" n="83"/>
<note place="end" n="7)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">wo ihn plötzlich der tropi-<lb break="no"/>sche Ostwind verläſst.</hi></p>
<p>Es ist eine merkwürdige, aber den<lb break="yes"/>Schifffahrern allgemein bekannte Er-<lb break="no"/>scheinung, daſs in der Nähe der afrika-<lb break="no"/>nischen Küste (zwischen den Canarischen<lb break="yes"/>und Cap-Verdischen Inseln, besonders<lb break="yes"/>zwischen dem Vorgebirge Bojador und<lb break="yes"/>dem Ausfluſs des Senegal) statt des, unter<lb break="yes"/>den Wendekreisen allgemein herrschen-<lb break="no"/>den Ost- oder Passatwindes, ein West-<lb break="no"/>wind weht. Die Ursache dieses Win-<lb break="no"/>des ist die weit ausgedehnte Wüste Za-<lb break="no"/>hara. Ueber der erhitzten Sandfläche<lb break="yes"/>verdünnt sich die Luft, und steigt senk-<lb break="no"/>recht in die Höhe. Um diesen luftdün-<lb break="no"/>nen Raum zu füllen, strömt die Mee-<lb break="no"/>resluft zu, und so entsteht an den west-<lb break="no"/>lichen Küsten Afrikas ein Westwind,<lb break="yes"/>der den, nach Amerika bestimmten Schif-<lb break="no"/>fen entgegen ist. Diese fühlen, ohne<lb break="yes"/>den Continent zu sehen, die Wirkung<lb break="yes"/><pb facs="#f0090" n="84"/>des wärmestrahlenden Sandes. Auf dem-<lb break="no"/>selben Grunde beruht der Wechsel<lb break="yes"/>der Land- und Seewinde, welche an<lb break="yes"/>allen Küsten zu bestimmten Stunden<lb break="yes"/>des Tages und der Nacht abwechselnd<lb break="yes"/>wehen.</p>
<p>Um die Cap-Verdischen Inseln ist<lb break="yes"/>das Meer mit einer ungeheuren Fülle<lb break="yes"/>schwimmenden Seetangs (Fucus natans)<lb break="yes"/>bedeckt. Andre Fucus - Bänke liegen<lb break="yes"/>nordwestlicher, fast im Meridian der<lb break="yes"/>azorischen Inseln Cuervo und Flores<lb break="yes"/>zwischen dem 23sten und 35sten Grade<lb break="yes"/>der Breite. Die Alten kannten diese wie-<lb break="no"/>senartigen Stellen schon. „Von dem<lb break="yes"/>Ostwinde getrieben, sagt Aristoteles <note place="foot" n="*)" xml:id="fn*)-1" next="#fn*)-2">Aristot. de Mirabilius auscult. pag. du<lb break="yes"/>Val. 1157. In dieser wichtigen Stelle<lb break="yes"/>ist offenbar nicht von den Cap-Verdi-<lb break="no"/>schen Inseln, sondern von einer seich-<lb break="no"/>ten Stelle im 34sten oder 36sten Grade<lb break="yes"/>der Breite die Rede. Der Seetang,</note>,<lb break="yes"/><pb facs="#f0091" n="85"/>kamen nach viertägiger Fahrt, von Ca-<lb break="no"/>dix aus, phönizische Schiffer in eine Ge-<lb break="no"/>gend, wo das Meer mit Schilf und See-<lb break="no"/>tang (<foreign xml:lang="grc">ϑρυον και φυκος</foreign>) bedeckt ge-<lb break="no"/>funden wurde.“ Viele hielten diese<lb break="yes"/>Fülle des Seetangs für eine Erscheinung,<lb break="yes"/>die die Existenz der untergegangenen<lb break="yes"/>Atlantis bezeuge. Zu Columbus Zei-<lb break="no"/>ten schien man dies alles wiederum ver-<lb break="no"/>gessen zu haben. Denn seine Gefähr-<lb break="no"/>ten erschraken über diesen pflanzenrei-<lb break="no"/>chen Theil des Meeres, welchen die<lb break="yes"/>Portugiesen <hi rendition="#g">Mar de Sargasso</hi> nen-<lb break="no"/>nen. — Die bei den Cap-Verdischen<lb break="yes"/><note place="foot" n="*)" xml:id="fn*)-2" prev="#fn*)-1">sagt Aristoteles, wird von der Ebbe<lb break="yes"/>entblöſst, und von der Fluth über-<lb break="no"/>schwemmt. Ist diese Untiefe durch<lb break="yes"/>vulkanische Revolutionen verschwun-<lb break="no"/>den, oder gehört sie zu den von Vo-<lb break="no"/>bonne gesehenen Klippen nördlich von<lb break="yes"/>Madera? S. auch <hi rendition="#g">Edrisi Geogr.<lb break="yes"/>Nub. ed. Par.</hi> 1619. p. 157.</note><lb break="yes"/><pb facs="#f0092" n="86"/>Inseln mit Seetang bedeckte Region ist<lb break="yes"/>im Scylax (pag. Gronov. 126.) beschrie-<lb break="no"/>ben. „Das Meer über Cerne hinaus<lb break="yes"/>„ist wegen seiner Seichtigkeit, wegen<lb break="yes"/>„des Morastes und wegen des Tangs<lb break="yes"/>„nicht mehr zu befahren. Der Tang<lb break="yes"/>„liegt eine Spanne dick und ist ober-<lb break="no"/>„wärts spitzig, so daſs er sticht.“ Ist<lb break="yes"/>Cerne (wie auch der gelehrte Alter-<lb break="no"/>thumsforscher, Herr Ideler, annimmt)<lb break="yes"/>die Insel Arguin, so deutet jene Stelle<lb break="yes"/>auf die Inseln des grünen Vorgebirges.</p></note>
<note place="end" n="8)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">Die nomadischen Tibbos und<lb break="yes"/>Tuaryks.</hi></p>
<p>Diese beiden Nationen bewohnen die<lb break="yes"/>Wüste zwischen Bornou, Fezzan und<lb break="yes"/>Niederägypten. Sie sind uns erst durch<lb break="yes"/>Hornemanns und Lyon’s Reise genauer<lb break="yes"/>bekannt geworden. Die Tibbos oder<lb break="yes"/>Tibbous schwärmen in dem östlichen,<lb break="yes"/>die Tuaryks in dem westlichen Theile<lb break="yes"/><pb facs="#f0093" n="87"/>des groſsen Sandmeeres. Die ersteren<lb break="yes"/>werden wegen ihrer Beweglichkeit <hi rendition="#g">Vö-<lb break="no"/>gel</hi> genannt. Die Tuaryks unterschei-<lb break="no"/>det man in die von Aghadez und Ta-<lb break="no"/>gazi. Sie sind Karavanenführer und<lb break="yes"/>Handelsleute. Sie haben einerlei Spra-<lb break="no"/>che mit den Berberen, und gehören un-<lb break="no"/>streitig zu den primitiven Lybischen<lb break="yes"/>Völkern. Sie bieten eine merkwürdige<lb break="yes"/>physiologische Erscheinung dar. Ein-<lb break="no"/>zelne Stämme derselben sind nach Be-<lb break="no"/>schaffenheit des Klimas weiſs, gelb-<lb break="no"/>lich, ja fast schwarz, doch <hi rendition="#g">ohne<lb break="yes"/>Wollhaar und ohne negerarti-<lb break="no"/>ge Gesichtszüge.</hi></p></note>
<note place="end" n="9)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">Des Schiffs der Wüste.</hi></p>
<p>Iu orientalischen Gedichten wird das<lb break="yes"/>Kameel das <hi rendition="#g">Landschiff</hi> oder das<lb break="yes"/><hi rendition="#g">Schiff der Wüste</hi> genannt. <hi rendition="#g">Char-<lb break="no"/>din Voyage.</hi> T. II. p. 192.</p></note>
<pb facs="#f0094" n="88"/>
<note place="end" n="10)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">zwischen dem Altai und<lb break="yes"/>Zung-ling.</hi></p>
<p>Die groſse Berggruppe, oder wie<lb break="yes"/>man gewöhnlich sagt, das Gebirgspla-<lb break="no"/>teau von Asien, welches die kleine Bu-<lb break="no"/>charei, Turkistan, die Songarei, Thi-<lb break="no"/>bet, Tangut und das Mongolen-Land<lb break="yes"/>der Chalchas und Oloten einschlieſst,<lb break="yes"/>liegt zwischen dem 30sten und 50sten<lb break="yes"/>Grade der Breite. Irrig ist die An-<lb break="no"/>sicht, nach der man sich diesen Theil<lb break="yes"/>von Inner-Asien, der an Gröſse und fast<lb break="yes"/>selbst an Gestalt mit Neu-Holland ver-<lb break="no"/>glichen werden kann, als eine einzige<lb break="yes"/>ungetheilte Bergfeste, als eine buckel-<lb break="no"/>förmige Erhebung vorstellt, in der eine<lb break="yes"/>Erdfläche von fast 160,000 geographi-<lb break="no"/>schen Quadratmeilen continuirlich, wie<lb break="yes"/>die Hochebenen von Quito und Mexico,<lb break="yes"/>zwischen sieben und neun tausend Fuſs<lb break="yes"/>über dem Meeresspiegel erhaben liege.<lb break="yes"/>Daſs es in diesem Sinne kein unge-<lb break="no"/><pb facs="#f0095" n="89"/>theiltes Gebirgsplateau von Inner-Asien<lb break="yes"/>giebt, habe ich schon in meinen <hi rendition="#g">Unter-<lb break="no"/>suchungen über die Gebirge von<lb break="yes"/>Nord-Indien</hi> erinnert. Allerdings<lb break="yes"/>übersteigen an Höhe ungeheure Länder-<lb break="no"/>strecken zwischen dem Himalaya und Al-<lb break="no"/>tai, selbst wenn man sie als Hochebenen,<lb break="yes"/>nicht als bloſse Berggehänge betrachtet,<lb break="yes"/>das weitberufene Plateau der Provinz de<lb break="yes"/>los Pastos auf dem Rücken der Andesket-<lb break="no"/>te; aber die Geographie der Pflanzen,<lb break="yes"/>der herrliche Baumwollen- und Weinbau<lb break="yes"/>nördlich von Zung-ling, und Küen-lun<lb break="yes"/>Gebirge wie in Hami, zwischen 36° und<lb break="yes"/>42° Breite, die Wärme, welche solche<lb break="yes"/>Kultur bedarf, beweisen hinlänglich,<lb break="yes"/>daſs beträchtliche Niederungen jene asia-<lb break="no"/>tischen Bergfesten durchschneiden. Ue-<lb break="no"/>ber die Lage der Gebirgszüge hat neuer-<lb break="no"/>dings durch eben so mühevolle als gründ-<lb break="no"/>liche Untersuchungen Julius Klaproth<lb break="yes"/>ein helles Licht zu verbreiten angefan-<lb break="no"/><pb facs="#f0096" n="90"/>gen. Seitdem die schwankenden, viel-<lb break="no"/>deutigen Benennungen von Mustag und<lb break="yes"/>Musart (eigentlich Mussur, Eisberge)<lb break="yes"/>auf den Karten verschwinden, erschei-<lb break="no"/>nen die Bergketten, wie sie chinesische,<lb break="yes"/>mandschuische und mongolische Schrift-<lb break="no"/>steller mit der ihnen eigenen Vorliebe<lb break="yes"/>zur Statistik und Länderbeschreibung<lb break="yes"/>darstellen. In der ungeheuren inner-<lb break="no"/>asiatischen Berggruppe sind die einzelnen<lb break="yes"/>Ketten freilich gitterartig verbunden:<lb break="yes"/>plötzliche, fast rechtwinklige Wendun-<lb break="no"/>gen, wie nur der westlichste Theil unse-<lb break="no"/>rer europäischen Alpen sie zeigt, sind<lb break="yes"/>häufig; doch erkennt man in diesen<lb break="yes"/>mannichfaltig verzweigten Berggruppen<lb break="yes"/>noch vier groſse Züge, die von Osten<lb break="yes"/>gegen Westen und von ONO. gegen<lb break="yes"/>WSW. gerichtet aufgestellt werden kön-<lb break="no"/>nen:</p>
<p>1) das <hi rendition="#g">Himalaya-Gebirge,</hi><lb break="yes"/>westlich Hindo-Koh genannt, gegen<lb break="yes"/><pb facs="#f0097" n="91"/>Herat und Chorasan abfallend, und dann<lb break="yes"/>südlich vom kaspischen Meere sich wie-<lb break="no"/>der erhebend im Demavend und gegen<lb break="yes"/>Adzarbidjan hin;</p>
<p>2) das <hi rendition="#g">Zung-ling-Gebirge,</hi><lb break="yes"/>Mustag und Musart vieler Karten (Br.<lb break="yes"/>36°), östlich Küen-lun genannt, nörd-<lb break="no"/>lich von Thibet (Tübet) und Katschi,<lb break="yes"/>südlich von Koten (Chotian), vom See<lb break="yes"/>Lop und von Turfan.</p>
<p>3) Das <hi rendition="#g">Himmels-Gebirge</hi> oder<lb break="yes"/>Thian-schan (Br. 43°), zwischen Turfan<lb break="yes"/>oder dem innern Fluſssysteme des Step-<lb break="no"/>pensees Lop und dem Songarenlande<lb break="yes"/>oder dem Steppensee Saisan. Nordöst-<lb break="no"/>lich schlieſst sich das Himmelsgebirge<lb break="yes"/>(Alak, Musart und Bogdo der Karten)<lb break="yes"/>an das Gebirge Nomchun an; südöstlich<lb break="yes"/>an das Gebirge von Tangut. Zwischen<lb break="yes"/>beiden Zweigen (Nomchun und Tan-<lb break="no"/>gut) liegt das warme Bassin von Cha-<lb break="no"/>mil oder Hami. Zu dieser Kette des<lb break="yes"/><pb facs="#f0098" n="92"/>Himmelsgebirges gehört der dreigipflige<lb break="yes"/>Eisberg Bokdo-oola, der heilige Berg,<lb break="yes"/>nach dem Pallas die ganze Kette Bogdo<lb break="yes"/>genannt hat.</p>
<p>4) Das grofse und kleine <hi rendition="#g">Altai-<lb break="maybe"/>Gebirge</hi> (Br. 47° — 52°), mit dem<lb break="yes"/>Tangnu und dem Himmelsgebirge ver-<lb break="no"/>zweigt, und östlich in den hohen Berg-<lb break="no"/>rücken In-schan auslaufend, der die<lb break="yes"/>Wüste (Schamo, Gobi nicht Cobi) von<lb break="yes"/>dem Bassin des Amur trennt.</p>
<p>Welcher von diesen Bergzügen der<lb break="yes"/>höchste sey, wissen wir nicht; denn<lb break="yes"/>selbst im Himalaya (einem Theil des<lb break="yes"/>Imaus, über dessen Erstreckung die Al-<lb break="no"/>ten wunderbar systematisirten) sind viel-<lb break="no"/>leicht die höchsten Gipfel noch nicht ge-<lb break="no"/>messen. Englische Gesandte haben sich<lb break="yes"/>in Sänften durch Nordindien nach Thi-<lb break="no"/>bet tragen lassen; sie kamen aus Cal-<lb break="no"/>cutta, wo Barometer leicht anzuschaf-<lb break="no"/>fen sind, und doch haben wir durch sie<lb break="yes"/><pb facs="#f0099" n="93"/>nichts über die Höhe der Thibetanischen<lb break="yes"/>Bergebene erfahren. Um so dankbarer<lb break="yes"/>erfreuen wir uns der trefflichen trigo-<lb break="no"/>metrischen und barometrischen Messun-<lb break="no"/>gen, welche in den lezten 20 Jahren<lb break="yes"/>andere englische Reisende, Colebrooke,<lb break="yes"/>Webb, Hodgson, Herbert, Gerard und<lb break="yes"/>Blake angestellt haben. Es ist gegenwär-<lb break="no"/>tig keinem Zweifel unterworfen, daſs ein-<lb break="no"/>zelne Gipfel des Himalaya den Chimbora-<lb break="no"/>zo wenigstens um 4000 paris. Fuſs Höhe<lb break="yes"/>übertreffen. Man hat geglaubt, aber nach<lb break="yes"/>Winkeln die in groſser Entfernung ge-<lb break="no"/>messen wurden, daſs der Pic Chamalari,<lb break="yes"/>bei dem Turner vorbei ging, als er nach<lb break="yes"/>Tissu-Lumbu reiste, und der Pic Dha-<lb break="no"/>walagiri (südlich von Mustung an den<lb break="yes"/>Quellen des Gunduck) 4390 Toisen <note place="foot" n="*)">Journal of the Royal Institut. 1821.<lb break="yes"/>Vol. II. p. 242.</note><lb break="yes"/>hoch sey. Webb’s Bestimmung des<lb break="yes"/><pb facs="#f0100" n="94"/>Dhawalagiri ist sogar von Blake bestä-<lb break="no"/>tigt worden, aber in der folgenden Ta-<lb break="no"/>fel <note place="foot" n="*)">Humboldt, Relat. hist. T. III. p. 192.</note> groſser Bergketten habe ich für<lb break="yes"/>den Himalaya, dem von Herbert und<lb break="yes"/>Hodgson mit noch vorzüglicherer Ge-<lb break="no"/>nauigkeit gemessenen Pic Jawahir (Br.<lb break="yes"/>30° 22′ 19″) den Vorzug gegeben.</p>
<table>
<row><cell><hi rendition="#g">Bergketten.</hi></cell><cell>Höchste<lb break="yes"/>Gipfel<lb break="yes"/>in Toisen.</cell><cell>Mittlere<lb break="yes"/>Höhe der<lb break="yes"/>Rücken.</cell></row>
<row><cell><hi rendition="#g">Himalaya</hi> (Br. 30°<lb break="yes"/>18′ bis 31° 53′ paris.<lb break="yes"/>Länge 75° 23′ bis 77°<lb break="yes"/>38′)</cell><cell>4026 T.</cell><cell>2450 T.</cell></row>
<row><cell><hi rendition="#g">Andes</hi> (zwischen 5°<lb break="yes"/>nördl. u. 2° südl.Br.)</cell><cell>3350 —</cell><cell>1850 —</cell></row>
<row><cell><hi rendition="#g">Alpen</hi> <note place="foot" n="**)" xml:id="fn**)-1" next="#fn**)-2"><hi rendition="#g">Ludwig von Welden,</hi> über den<lb break="yes"/><hi rendition="#g">Monte Rosa.</hi> 1824. p. 29. (Monte</note> in der<lb break="yes"/>Schweiz</cell><cell>2460 —</cell><cell>1150 —</cell></row>
<row><cell><hi rendition="#g">Pyrenäen</hi> <note place="foot" n="***)">Der höchste Gipfel der Pyrenäen ist,<lb break="yes"/>wie man neuerlichst erkannt, der Pic<lb break="yes"/>d’Anethou ou Malahita (der östliche<lb break="yes"/>Theil des Maladetta). Er ist 40 Toi-<lb break="no"/>sen höher als der Montperdu. (Vidal<lb break="yes"/>und Reboul in Annales de Chimie et<lb break="yes"/>de Physique. T. V. p. 234. Charpen-<lb break="no"/>tier, Essai sur la constitution geogno-<lb break="no"/>stique des Pyrenées. 1823. p. 539.)</note></cell><cell>1787 —</cell><cell>1150 —</cell></row>
</table>
<pb facs="#f0101" n="95"/>
<p>Die Pässe, welche über den Himalaya<lb break="yes"/>von Hindostan in die Chinesische Tarta-<lb break="no"/>rei oder vielmehr in das westliche Thi-<lb break="no"/>bet führen, haben 2400 bis 2700 Toi-<lb break="no"/>sen Höhe. In der Andeskette habe ich<lb break="yes"/>den Paſs von Assuay zwischen Quito<lb break="yes"/>und Cuenca, an der Ladera de Cadlud,<lb break="yes"/>auch 2428 Toisen hoch gefunden. Ein<lb break="yes"/>groſser Theil der Bergebenen von In-<lb break="no"/>ner-Asien würde das ganze Jahr hin-<lb break="no"/>durch in ewigem Schnee und Eis ver-<lb break="no"/>graben liegen, wenn nicht durch die
<note place="foot" n="**)" xml:id="fn**)-2" prev="#fn**)-1">Rosa 2370 T.; Mont Cervin 2309 T.;<lb break="yes"/>Finster-Aarhorn 2206 T.</note><lb break="yes"/><pb facs="#f0102" n="96"/>Kraft der strahlenden Wärme und die,<lb break="yes"/>dem östlichen Continental-Clima eigene<lb break="yes"/>starke Sonnenhitze, am nördlichen Ab-<lb break="no"/>hange des Himalaya die Grenze des<lb break="yes"/>ewigen Schnees wundersam gehoben<lb break="yes"/>wäre, vielleicht bis zu 2500 Toisen<lb break="yes"/>Höhe über der Meeresfläche. Weiden<lb break="yes"/>und kultivirte Aecker will man bis 2334<lb break="yes"/>Toisen gefunden haben, während am<lb break="yes"/>südlichen Abhange der Himalaya die<lb break="yes"/>Schneegrenze bis 1900 T. herabsinkt.<lb break="yes"/>Ohne diese merkwürdige Vertheilung<lb break="yes"/>der Wärme in den obern Luftschichten<lb break="yes"/>würde die Bergebene des westlichen Thi-<lb break="no"/>bets Millionen von Menschen unbe-<lb break="no"/>wohnbar seyn <note place="foot" n="*)"><hi rendition="#g">Humboldt,</hi> Premier Memoire sur les<lb break="yes"/>montagnes de l’Indes in Annales de Chi-<lb break="no"/>mie. T. III. p. 297. Second Memoire<lb break="yes"/>T. XIV. p. 51. <hi rendition="#g">Klaproth</hi> Asia poly-<lb break="no"/>glotta. p. 147, 205, 210. Quarterly Re-<lb break="no"/>view. n. 44. (1820) p. 415—430.</note>.</p></note>
<pb facs="#f0103" n="97"/>
<note place="end" n="11)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">Ein brauner Hirtenstamm,<lb break="yes"/>die Hiongnu.</hi></p>
<p>Die Hiong-nu (Hioung-nou), wel-<lb break="no"/>che Deguignes und mit ihm viele für<lb break="yes"/>das Volk der Hunnen hielten, bewohnten<lb break="yes"/>den ungeheuern tartarischen Landstrich,<lb break="yes"/>welcher in Osten an Uo-leang-ho, das<lb break="yes"/>jetzige Gebiet der Mant-schu, gegen<lb break="yes"/>Süden an die chinesische Mauer, ge-<lb break="no"/>gen Westen an U-siün und gegen Nor-<lb break="no"/>den an das Land der Eleuthen grenzt.<lb break="yes"/>Die <hi rendition="#g">nördlichen</hi> Hunnen, ein rohes<lb break="yes"/>Hirtenvolk, das keinen Ackerbau kann-<lb break="no"/>te, waren (von der Sonne verhrannt?)<lb break="yes"/><hi rendition="#g">schwarzbraun.</hi> Die <hi rendition="#g">südliche-<lb break="no"/>ren</hi> Hiong-nu, Hajatelah, sind die<lb break="yes"/>bei den Byzantinern oft vorkommen-<lb break="no"/>den Euthaliten oder Nephtaliten, welche<lb break="yes"/>längs der östlichen Küste des caspischen<lb break="yes"/>Meeres wohnten, und von weiſserer<lb break="yes"/>Gesichtsfarbe waren. Diese waren ak-<lb break="no"/>kerbauende, in Städten wohnende Men-<lb break="no"/><pb facs="#f0104" n="98"/>schen. Sie werden oft <hi rendition="#g">weiſse Hun-<lb break="no"/>nen</hi> genannt, und D’Herbelot erklärt<lb break="yes"/>sie gar für Indo-Scythen. Ueber den<lb break="yes"/>Punu, Heerführer oder Tanju der Hun-<lb break="no"/>nen, über die groſse Dürre und Hun-<lb break="no"/>gersnoth, welche ums Jahr 46 nach<lb break="yes"/>Christi Geburt die Wanderung eines<lb break="yes"/>Theils der Nation gegen Norden ver-<lb break="no"/>anlaſst. S. <hi rendition="#g">Deguigne’s Geschichte<lb break="yes"/>der Hunnen.</hi> B. II. p. 13, 123, 223,<lb break="yes"/>447. Alle diese, demselben Werke ent-<lb break="no"/>lehnten Nachrichten über die Hiongnu<lb break="yes"/>sind neuerlichst von Herrn Julius Klap-<lb break="no"/>roth einer gelehrten und strengen Prü-<lb break="no"/>fung unterworfen worden. Nach dem<lb break="yes"/>Resultate seiner Untersuchung gehören<lb break="yes"/>die Hiongnu zu den weitverbreiteten<lb break="yes"/>Türkenstämmen des Altai- und Tang-<lb break="no"/>nu-Gebirges. Der Name Hiongnu war<lb break="yes"/>selbst im 3ten Jahrl<unclear></unclear>dert vor der<lb break="yes"/>christlichen Zeitrechnung ein <unclear></unclear>llgemei-<lb break="no"/>ner Name für die <hi rendition="#g">Ti</hi> oder Türken im<lb break="yes"/><pb facs="#f0105" n="99"/>Norden und Nordwesten von China.<lb break="yes"/>Die südlichen Hiongnu unterwarfen sich<lb break="yes"/>den Chinesen, und zerstörten, in deren<lb break="yes"/>Gemeinschaft, das Reich der nördlichen<lb break="yes"/>Hiongnu. Diese wurden gezwungen,<lb break="yes"/>nach Westen zu fliehen, und diese Flucht<lb break="yes"/>scheint den ersten Stoſs zur Völkerwan-<lb break="no"/>derung in Mittel-Asien gegeben zu ha-<lb break="no"/>ben. <note place="foot" n="*)"><hi rendition="#g">Klaproth,</hi> Asia polyglotta p. 211.<lb break="yes"/>Id. Tableaux historiques de l’Asie. p.<lb break="yes"/>109.</note> Die Hunnen, welche man lan-<lb break="no"/>ge mit den Hiongnu (wie die Uiguren<lb break="yes"/>mit den Uguren und Ungern) verwech-<lb break="no"/>selt hat, gehörten, nach Klaproth, dem<lb break="yes"/>finnischen Völkerstamme der uralischen<lb break="yes"/>Scheideberge an, einem Stamme, der<lb break="yes"/>mannichfaltig mit Germanen, Türken<lb break="yes"/>und Samojeden vermischt wurde. <note place="foot" n="**)">Asia polyglotta. p. 183. 189.</note></p></note>
<pb facs="#f0106" n="100"/>
<note place="end" n="12)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">Kein behauener Stein.</hi></p>
<p>An den Ufern des Orinoco bei Cai-<lb break="no"/>cara, wo die waldigte Region an die<lb break="yes"/>Ebene grenzt, haben wir allerdings Son-<lb break="no"/>nenbilder und Thierfiguren in Felsen<lb break="yes"/>eingehauen gefunden. Aber in den<lb break="yes"/>Llanos selbst ist nie eine Spur dieser ro-<lb break="no"/>hen Denkmäler früherer Bewohner ent-<lb break="no"/>deckt worden. Zu bedauern ist indeſs,<lb break="yes"/>daſs man keine genauere Nachricht von<lb break="yes"/>einem Monumente erhalten hat, wel-<lb break="no"/>ches an den Grafen Maurepas nach<lb break="yes"/>Frankreich gesandt wurde, und das nach<lb break="yes"/>Kalms <note place="foot" n="*)">Kalms Reisen. Th. 3. p. 416.</note> Erzählung Mr. de Verandrier<lb break="yes"/>in den Grasfluren von Canada, 900<lb break="yes"/>französische Meilen westlich von Mont-<lb break="no"/>real, auf einer Expedition nach der<lb break="yes"/>Südseeküste aufgefunden hatte. Dieser<lb break="yes"/>Reisende traf mitten in der Ebene unge-<lb break="no"/>heure, durch Menschenhände aufgerich-<lb break="no"/><pb facs="#f0107" n="101"/>tete Steinmassen, und an einer dersel-<lb break="no"/>ben etwas, das man für eine tartarische<lb break="yes"/>Inschrift hielt (Archaeologia or miscel-<lb break="no"/>laneous tracts publishd by the Society<lb break="yes"/>of Antiquarians of London. Vol. 8. p.<lb break="yes"/>304.). Wie hat ein so wichtiges Mo-<lb break="no"/>nument ununtersucht bleiben können?<lb break="yes"/>Sollte es wirkliche <hi rendition="#g">Buchstaben-<lb break="no"/>schrift</hi> enthalten haben, oder nicht<lb break="yes"/>vielmehr ein historisches Gemälde seyn,<lb break="yes"/>wie die sogenannte, seit Court de Gebe-<lb break="no"/>lin berufene, phönicische Inschrift an<lb break="yes"/>dem Ufer von Taunton-River? Ich<lb break="yes"/>halte es allerdings für sehr wahrschein-<lb break="no"/>lich, daſs kultivirte Völker einst diese<lb break="yes"/>Ebenen durchstreift haben. Pyramidale<lb break="yes"/>Grabhügel und Bollwerke von auſser-<lb break="no"/>ordentlicher Länge zwischen dem Rocky-<lb break="maybe"/>Mountains und dem Alleghanys schei-<lb break="no"/>nen diese Züge zu bewähren.<note place="foot" n="*)" xml:id="fn*)-1" next="#fn*)-2">Ich habe neuerlichst vieles gesammelt,<lb break="yes"/>was auf diese Spuren enemaliger nord-</note> Veran-<lb break="no"/><pb facs="#f0108" n="102"/>drier wurde von dem Chevalier de Beau-<lb break="no"/>harnois, demGeneral-Gouverneur vonCa-<lb break="no"/>nada, etwa um das Jahr 1746 ausgesandt.<lb break="yes"/>Mehrere Jesuiten in Quebec versicher-<lb break="no"/>ten Herrn Kalm, die sogenannte In-<lb break="no"/>schrift in Händen gehabt zu haben. Sie<lb break="yes"/>war in eine kleine Tafel eingegraben,<lb break="yes"/>die man in einen behauenen Pfeiler ein-<lb break="no"/>gelassen gefunden hatte. Ich habe meh-<lb break="no"/>rere meiner Freunde in Frankreich ver-<lb break="no"/>geblich aufgefordert, diesem Monumente<lb break="yes"/>nachzuforschen, falls es wirklich in des<lb break="yes"/>Grafen Maurepas Sammlung befindlich<lb break="yes"/>war. Mons. de Verandrier behauptete<lb break="yes"/>auch (was andre Reisende schon vor<lb break="yes"/>ihm beobachtet haben wollen), daſs man<lb break="yes"/>in den Grasfluren von Westkanada ganze<lb break="yes"/>Tagereisen lang Spuren der Pflugschaar<lb break="yes"/>entdeckte. Aber die völlige Unbekannt-<lb break="no"/><note place="foot" n="*)" xml:id="fn*)-2" prev="#fn*)-1">amerikanischer, vielleicht aztekischer<lb break="yes"/>Kultur Bezug hat. S. <hi rendition="#g">Relat. hist.</hi><lb break="yes"/>T. III. p. 155.</note><lb break="no"/><pb facs="#f0109" n="103"/>schaft der Urvölker von Amerika mit<lb break="yes"/>diesem Ackergeräth, der Mangel an<lb break="yes"/>Zugvieh und die Gröſse der Strecken,<lb break="yes"/>welche jene Furchen in der Savanne<lb break="yes"/>einnehmen, läſst mich vermuthen, daſs<lb break="yes"/>durch irgend eine Wasserbewegung die<lb break="yes"/>Erdoberfläche dieses sonderbare Ansehen<lb break="yes"/>eines gepflügten Ackers erhalten habe!</p></note>
<note place="end" n="13)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">gleich einem Meeresarme.</hi></p>
<p>Die groſse Steppe, welche sich vom<lb break="yes"/>Ausfluſs des Orinoco bis zum Schnee-<lb break="maybe"/>Gebirge von Merida, von Osten gegen<lb break="yes"/>Westen ausdehnt, wendet sich unter<lb break="yes"/>dem 8ten Grade der Breite gegen Süden,<lb break="yes"/>und füllt den Raum zwischen dem öst-<lb break="no"/>lichen Abfall des Hochgebirgs von Neu-<lb break="maybe"/>Granada und dem hier gegen Norden<lb break="yes"/>flieſsenden Orinoco aus. Dieser Theil<lb break="yes"/>der Llanos, welchen der Meta, der Vi-<lb break="no"/>chada, Zama und Guaviare wässern,<lb break="yes"/>verbindet gleichsam das Thal des Ama-<lb break="no"/><pb facs="#f0110" n="104"/>zonenstroms mit dem Thal des Nieder-<lb break="maybe"/>Orinoco. — Das Wort Paramo, des-<lb break="no"/>sen ich mich oft in diesen Blättern<lb break="yes"/>bedient habe, bezeichnet in den spa-<lb break="no"/>nischen Kolonien alle Gebirgsgegenden,<lb break="yes"/>welche 1800 bis 2200 Toisen über<lb break="yes"/>dem Meeresspiegel erhaben sind, und<lb break="yes"/>in denen ein unfreundlich rauhes Klima<lb break="yes"/>herrscht. Hagel und Schneegestöber<lb break="yes"/>fallen täglich mehrere Stunden lang in<lb break="yes"/>den höheren Paramos. Die Bäume sind<lb break="yes"/>daselbst niedrig, schirmartig ausgebrei-<lb break="no"/>tet, aber mit frischem, immer grü-<lb break="no"/>nem Laube an knorrigen Zweigen ge-<lb break="no"/>schmückt. Sie haben meist ein myrten-<lb break="maybe"/>und lorbeerartiges Ansehen. Escallonia<lb break="yes"/>tubar, Escallonia myrtilloides, die Fre-<lb break="no"/>zieren und unser Myrtus microphylla <note place="foot" n="*)">Humboldt et Bonpland Plantae aequi-<lb break="no"/>noctiales Fase. II.</note><lb break="yes"/>können als Repräsentanten dieser Pflan-<lb break="no"/><pb facs="#f0111" n="105"/>zenphysiognomie betrachtet werden.<lb break="yes"/>Südlich von der Stadt Santa Fe de Bo-<lb break="no"/>gota liegt der berufene <hi rendition="#g">Paramo de la<lb break="yes"/>Suma Paz,</hi> ein einsamer Gebirgsstock,<lb break="yes"/>in dem, nach der Sage der Indianer,<lb break="yes"/>groſse Schätze verborgen liegen. Aus<lb break="yes"/>diesem Paramo entspringt der Bach;<lb break="yes"/>welcher in der Felskluft von Ycononzo<lb break="yes"/>unter einer merkwürdigen natürlichen<lb break="yes"/>Brücke hinschäumt.</p></note>
<note place="end" n="14)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">nicht eingedenk der Berg-<lb break="no"/>joche.</hi></p>
<p>Der unermeſsliche Raum, welcher<lb break="yes"/>zwischen den östlichen Küsten von Süd-<lb break="maybe"/>Amerika und dem östlichen Abfall der<lb break="yes"/>Andeskette liegt, ist durch zwei Ge-<lb break="no"/>birgsmassen eingeengt, welche die drei<lb break="yes"/>Thäler oder Ebenen des Nieder-Orinoco,<lb break="yes"/>des Amazonenstroms und La Plataflus-<lb break="no"/>ses theilweise von einander scheiden.<lb break="yes"/>Die nördlichere Gebirgsmasse, die Grup-<lb break="no"/><pb facs="#f0112" n="106"/>pe der Parime genannt, liegt den Anden<lb break="yes"/>von Cundinamarca gegenüber, welche<lb break="yes"/>sich weit gegen Osten vorstrecken, und<lb break="yes"/>nimmt unter dem 68sten und 70sten Grad<lb break="yes"/>der Länge die Gestalt eines Hochgebirges<lb break="yes"/>an. Durch den schmalen Bergrücken<lb break="yes"/>Pacarayma verbindet sie sich mit den<lb break="yes"/>Granithügeln der französischen Guiana.<lb break="yes"/>Auf der Karte von Columbia, welche<lb break="yes"/>ich nach eigenen astronomischen Beob-<lb break="no"/>achtungen entworfen, ist diese Verbin-<lb break="no"/>bindung deutlich dargestellt. Die Ka-<lb break="no"/>raiben, welche von den Missionen von<lb break="yes"/>Carony nach den Ebenen des Rio Branco<lb break="yes"/>bis an die brasilianische Grenze vor-<lb break="no"/>dringen, übersteigen auf dieser Reise<lb break="yes"/>den Rücken von Pacaraima und Quimi-<lb break="no"/>ropaca. Die zweite Gebirgsmasse, wel-<lb break="no"/>che das Thal des Amazonenstroms von<lb break="yes"/>dem des Plataflusses absondert, ist die<lb break="yes"/>brasilianische Gruppe. Sie nähert sich in<lb break="yes"/>der Provinz Chiquitos (westlich von der<lb break="yes"/><pb facs="#f0113" n="107"/>Hügelreihe der Parecis) dem Vorgebirge<lb break="yes"/>von Santa Cruz de la Sierra. Da we-<lb break="no"/>der die Gruppe der Parime, welche die<lb break="yes"/>groſsen Cataracten des Orinoco veran-<lb break="no"/>laſst, noch die brasilianische Berggruppe<lb break="yes"/>sich unmittelbar an die Andeskette an-<lb break="no"/>schlieſsen, so hängen die Ebenen von<lb break="yes"/>Venezuela mit denen von Patagonien<lb break="yes"/>unmittelbar zusammen. (S. mein geo-<lb break="no"/>gnostisches Gemälde von Südamerika in<lb break="yes"/><hi rendition="#g">Relat. hist.</hi> T. III. p. 188—244.)</p></note>
<note place="end" n="15)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">Verwildete Hunde.</hi></p>
<p>In den Grasfluren (Pampas) von Bue-<lb break="no"/>nos ayres sind die europäischen Hunde<lb break="yes"/>verwildert. Sie leben gesellschaftlich<lb break="yes"/>in Gruben, in welchen sie ihre Jun-<lb break="no"/>gen verbergen. Häuft sich die Gesell-<lb break="no"/>schaft zu sehr an, so ziehen einzelne<lb break="yes"/>Familien aus, und bilden eine neue Ko-<lb break="no"/>lonie. Der verwilderte europäische<lb break="yes"/>Hund bellt eben so laut, als der ur-<lb break="no"/><pb facs="#f0114" n="108"/>sprünglich amerikanische. Garcilasso er-<lb break="no"/>zählt: die Peruaner hätten vor Ankunft<lb break="yes"/>der Spanier <hi rendition="#g">perros gozques</hi> gehabt.<lb break="yes"/>Er nennt den einheimischen Hund allco.<lb break="yes"/>Um diesen gegenwärtig in der Qqui-<lb break="no"/>chuasprache von dem europäischen Hun-<lb break="no"/>de zu unterscheiden, bezeichnet man<lb break="yes"/>ihn mit dem Worte Run-allco gleich-<lb break="no"/>sam indischer Hund (Hund der Landes-<lb break="no"/>einwohner). Dieser Run-allco scheint<lb break="yes"/>eine bloſse Varietät des Schäferhundes<lb break="yes"/>zu seyn. Er ist kleiner, langhaarig,<lb break="yes"/>weiſs und braun gefleckt, mit aufrecht-<lb break="no"/>stehenden spitzigen Ohren. Er bellt<lb break="yes"/>sehr viel, beiſst aber desto seltener. Als<lb break="yes"/>der Inka Pachacutec in seinen Religions-<lb break="no"/>kriegen die Indianer von Xauxa und<lb break="yes"/>Huanca besiegte, und gewaltsam zum<lb break="yes"/>Sonnendienste hekehrte, fand er gött-<lb break="no"/>liche Verehrung der Hunde unter ihnen.<lb break="yes"/>Die Priester bliesen auf skelettirten<lb break="yes"/>Hundsköpfen. Auch wurde die Hunds-<lb break="no"/><pb facs="#f0115" n="109"/>gottheit von den Gläubigen in Substanz<lb break="yes"/>verzehrt (Commentarios Reales, T. I.<lb break="yes"/>p. 184.). Bei den Mondfinsternissen<lb break="yes"/>spielten die peruanischen Hunde eine<lb break="yes"/>eigene Rolle. Sie wurden so lange ge-<lb break="no"/>schlagen, bis die Verfinsterung vorüber<lb break="yes"/>war. Der einzige stumme, aber ganz<lb break="yes"/>stumme Hund war der mexikanische Te-<lb break="no"/>chichi, eine Spielart des gemeinen Hun-<lb break="no"/>des, den man Chichi nennt. Vielleicht<lb break="yes"/>kommt Techichi von dem atztekischen<lb break="yes"/>Wurzelworte Techichializtli <hi rendition="#g">warten,<lb break="yes"/>dem Feinde auflauern,</hi> her; die-<lb break="no"/>ser stumme Hund wurde (nach halb<lb break="yes"/>chinesischer Sitte) gegessen. Auch den<lb break="yes"/>Spaniern war diese Speise vor Einfüh-<lb break="no"/>rung des Rindviehs so unentbehrlich,<lb break="yes"/>daſs nach und nach die ganze Race aus-<lb break="no"/>gerottet wurde (Clavigero Storia di Mes-<lb break="no"/>sico, T. I. p. 73.). Buffon verwechselt<lb break="yes"/>den Techichi mit dem Koupara der<lb break="yes"/>Guyana (Tom. 15. p. 155.). Aber lez-<lb break="no"/><pb facs="#f0116" n="110"/>terer ist identisch mit dem Ursus can-<lb break="no"/>crivorus oder dem muschelfressenden<lb break="yes"/>Aguara-Guaza der patagonischen Küste<lb break="yes"/>(Azara sur les Quadrupedes du Para-<lb break="no"/>guay, T. I. p. 315.). Linné verwech-<lb break="no"/>selt dagegen den stummen Hund mit<lb break="yes"/>dem Itzcuinte-potzoli, einer noch un-<lb break="no"/>vollkommen beschriebenen Hundeart,<lb break="yes"/>die sich durch einen kurzen Schwanz,<lb break="yes"/>durch einen sehr kleinen Kopf und<lb break="yes"/>durch einen groſsen <hi rendition="#g">Buckel</hi> auf dem<lb break="yes"/>Rücken auszeichnen soll. Auffallend ist<lb break="yes"/>mir noch in Amerika, besonders in Quito<lb break="yes"/>und Peru, die groſse Zahl schwarzer<lb break="yes"/>haarloser Hunde gewesen, welche Buf-<lb break="no"/>fon chiens turcs nennt (Canis aegyptius,<lb break="yes"/>Lin.). Selbst unter den Indianern ist<lb break="yes"/>diese Spielart gemein, im Ganzen sehr<lb break="yes"/>verachtet und schlecht behandelt. Ex-<lb break="no"/>istirten auch <hi rendition="#g">diese</hi> Hunde <hi rendition="#g">vor</hi> der Ent-<lb break="no"/>deckung des neuen Welttheils durch die<lb break="yes"/>Europäer, oder brachten ihn die Portu-<lb break="no"/><pb facs="#f0117" n="111"/>giesen, nebst andern Produkten, aus<lb break="yes"/>Afrika, oder entstand die Race im neuen<lb break="yes"/>Continent durch lokale Einwirkung des<lb break="yes"/>Klimas? Die leztere Meinung ist fast<lb break="yes"/>unwahrscheinlich. Denn alle europäi-<lb break="no"/>sche Hunde pflanzen sich sehr gut in<lb break="yes"/>Südamerika fort, und findet man da-<lb break="no"/>selbst nicht so schöne Hunde als in Eu-<lb break="no"/>ropa, so liegt der Grund davon theils<lb break="yes"/>in der schlechten Pflege, theils darin,<lb break="yes"/>daſs die schönsten Spielarten (feine<lb break="yes"/>Windspiele, dänische Tigerhunde) gar<lb break="yes"/>nicht eingeführt worden sind. In den<lb break="yes"/>spanischen Kolonien hält man den haar-<lb break="no"/>losen Hund für chinesisch. Man nennt<lb break="yes"/>ihn perro chinesco oder chino, und<lb break="yes"/>glaubt die Race sey aus Canton oder<lb break="yes"/>aus Manilla gekommen. Nach Klap-<lb break="no"/>roth ist die Race im chinesischen Rei-<lb break="no"/>che allerdings sehr gemein und zwar<lb break="yes"/>seit den ältesten Zeiten der Cultur. In<lb break="yes"/>Mexiko war ein ganz haarloser, hunds-<lb break="no"/><pb facs="#f0118" n="112"/>artiger, aber dabei sehr groſser Wolf Xa-<lb break="no"/>loitzcuintli einheimisch! Ueber die ame-<lb break="no"/>rikanischen Hunde s. Smith Barton’s<lb break="yes"/>Fragments of the Natural History of<lb break="yes"/>Pensylvania, P. I. p. 34. Der Verfasser<lb break="yes"/>findet eine auffallende Aehnlichkeit zwi-<lb break="no"/>schen den Namen, welche im alten und<lb break="yes"/>neuen Continent den Hund bezeichnen.<lb break="yes"/>Das römische Wort Canis hat allerdings<lb break="yes"/>einige Aehnlichkeit mit dem Mekanne<lb break="yes"/>der kanadischen Nation der Wuanau-<lb break="no"/>meeh, und mit dem asiatisch-samojedi-<lb break="no"/>schen Kannang, mit dem chinesischen<lb break="yes"/>Kiuan. Verwilderte europäische Hunde<lb break="yes"/>gab es zu Anfang der spanischen Ero-<lb break="no"/>berung auch in der Insel St. Domingo<lb break="yes"/>und in Cuba (Garcilasso, T. I. p. 326.)<lb break="yes"/>Auch in den Grasfluren zwischen dem<lb break="yes"/>Meta, Arauca und Apare wurden, bis<lb break="yes"/>in das 16te Jahrhundert, <hi rendition="#g">stumme Hun-<lb break="no"/>de (perros mudos)</hi> gegessen. Die<lb break="yes"/>Eingebornen nannten sie <hi rendition="#g">Majos</hi> oder<lb break="yes"/><pb facs="#f0119" n="113"/>Auries, sagt Alonso de Herera, der im<lb break="yes"/>Jahr 1535 eine Expedition nach dem<lb break="yes"/>Orinoco unternahm. Ein sehr unter-<lb break="no"/>richteter Reisender, Herr Gisecke, fand<lb break="yes"/>dieselbe nicht bellende Hunde-Varietät in<lb break="yes"/>Grönland. Die Hunde der Esquimaux<lb break="yes"/>bringen ihr ganzes Leben in freier Luft<lb break="yes"/>zu; sie graben sich des Nachts Höhlen<lb break="yes"/>in den Schnee und heulen wie die Wölfe.<lb break="yes"/>In Mexico wurden die Hunde kastrirt,<lb break="yes"/>um sie feister und schmackhafter zu ma-<lb break="no"/>chen. An den Grenzen der Provinz Du-<lb break="no"/>rango, und nördlicher am Sclavensee,<lb break="yes"/>laden die Eingebornen ihre Zelte von<lb break="yes"/>Büffelleder auf den Rücken groſser Hun-<lb break="no"/>de, wenn sie beim Wechsel der Jahres-<lb break="no"/>zeiten ihren Wohnort verändern. Dies<lb break="yes"/>alles sind Züge aus dem Leben ost-asia-<lb break="no"/>tischer Völker. (<hi rendition="#g">Humb. Essai po-<lb break="no"/>lit.</hi> T. II. p. 448. <hi rendition="#g">Relat. hist.</hi> T. II.<lb break="yes"/>p. 625.)</p></note>
<pb facs="#f0120" n="114"/>
<note place="end" n="16)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">Mindere Dürre und Wärme<lb break="yes"/>des neuen Continents.</hi></p>
<p>Ich habe versucht die mannigfalti-<lb break="no"/>gen Ursachen der Nässe und mindern<lb break="yes"/>Wärme Amerikas in <hi rendition="#g">ein</hi> Bild zusam-<lb break="no"/>menzudrängen. Es versteht sich von<lb break="yes"/>selbst, daſs hier nur von der <hi rendition="#g">allgemei-<lb break="no"/>nen</hi> hygroskopischen Beschaffenheit der<lb break="yes"/>Luft, wie von der Temperatur des <hi rendition="#g">gan-<lb break="no"/>zen</hi> neuen Continents die Rede ist. Ein-<lb break="no"/>zelne Gegenden, die Insel Margaritha,<lb break="yes"/>die Küsten von Cumana und Coro sind<lb break="yes"/>so heiſs und dürre, als irgend ein Theil<lb break="yes"/>von Afrika. Auch ist das Maximum der<lb break="yes"/>Wärme, wenn man eine lange Reihe<lb break="yes"/>von Jahren betrachtet, in allen Erd-<lb break="no"/>strichen, an der Neva, am Senegal, am<lb break="yes"/>Ganges und am Orinoco fast gleich groſs<lb break="yes"/>befunden worden, zwischen 30 und 32<lb break="yes"/>Grad Reaumur; nicht höher, sobald<lb break="yes"/>man nämlich die Beobachtung im Schat-<lb break="no"/>ten, fern von wärmestrahlenden festen<lb break="yes"/><pb facs="#f0121" n="115"/>Körpern, nicht in einer mit heiſsem<lb break="yes"/>Staube (Sandkörnern) gefüllten Luft<lb break="yes"/>oder mit lichtverschluckenden Weingeist-<lb break="no"/>thermometern anstellt. Die <hi rendition="#g">mittlere</hi><lb break="yes"/>Temperatur der Tropenländer oder des<lb break="yes"/>eigentlichen Palmen-Klimas ist zwi-<lb break="no"/>schen 21° und 22°,7 R., ohne daſs man<lb break="yes"/>Unterschiede zwischen den in Senegal,<lb break="yes"/>Pondichery und Surinam gesammelten<lb break="yes"/>Beobachtungen bemerkt. (<hi rendition="#g">Humboldt<lb break="yes"/>Memoir. sur les lignes isother-<lb break="no"/>mes,</hi> 1817. p. 54.)</p>
<p>Die groſse Kühle, man möchte sagen<lb break="yes"/>Kälte, welche einen groſsen Theil des<lb break="yes"/>Jahres unter dem Wendekreise an der<lb break="yes"/>peruanischen Küste herrscht, und wel-<lb break="no"/>che das Thermometer bis 12° Reaum.<lb break="yes"/>herabsinken läſst, ist, wie ich an einem<lb break="yes"/>andern Orte zu beweisen gedenke, kei-<lb break="no"/>nesweges Wirkung naher Schneegebir-<lb break="no"/>ge, sondern vielmehr Folge der in Ne-<lb break="no"/>bel (garua) eingehüllten Sonnenscheibe<lb break="yes"/><pb facs="#f0122" n="116"/>und eines <hi rendition="#g">Stroms kalten Meer-<lb break="no"/>wassers,</hi> der mit Ungestüm von der<lb break="yes"/>magellanischen Straſse gegen Norden<lb break="yes"/>bis Cap Pariña fortsezt. An der Küste<lb break="yes"/>von Lima ist die Temperatur des stil-<lb break="no"/>len Meeres 12,°5, wenn sie unter der-<lb break="no"/>selben Breite auſser der Strömung 21°<lb break="yes"/>ist. Sonderbar, daſs ein so auffallen-<lb break="no"/>des Faktum bisher unbeachtet geblie-<lb break="no"/>ben ist.</p></note>
<note place="end" n="17)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">als sey Amerika später aus<lb break="yes"/>der chaotischen Wasser-<lb break="no"/>bedeckung hervorgetreten.</hi></p>
<p>Ein scharfsinniger Naturforscher Hr.<lb break="yes"/>Benjamin Smith Barton sagt schon sehr<lb break="yes"/>richtig (Fragments of the Nat. Hist. of<lb break="yes"/>Pensylvania, P. I. p. 4.): I cannot but<lb break="yes"/>deem it a puerile supposition unsuppor-<lb break="no"/>ted by the evidence of nature, that a<lb break="yes"/>great part of America has probably la-<lb break="no"/>ter emerged from the bosom of the<lb break="yes"/><pb facs="#f0123" n="117"/>ocean than the other Continents. Es<lb break="yes"/>sey mir erlaubt, hier eine Stelle aus mei-<lb break="no"/>nem früheren Aufsatze über die Urvöl-<lb break="no"/>ker von Amerika (Berliner Monatsschrift,<lb break="yes"/>B. 15. S. 190.) einzuschalten. „Nur zu<lb break="yes"/>„oft haben allgemein und mit Recht be-<lb break="no"/>„lobte Schriftsteller wiederholt: daſs<lb break="yes"/>„Amerika, in jedem Sinne des Worts,<lb break="yes"/>„ein neuer Continent sey. Jene Uep-<lb break="no"/>„pigkeit der Vegetation, jene unge-<lb break="no"/>„heure Wassermenge der Ströhme, jene<lb break="yes"/>„Unruhe mächtiger Vulkane verkün-<lb break="no"/>„digen (sagen sie), daſs die stets erbe-<lb break="no"/>„bende noch nicht ganz abgetrocknete<lb break="yes"/>„Erde dort dem chaotischen Primor-<lb break="no"/>„dialzustande näher als im alten Conti-<lb break="no"/>„nent, sey. Solche Ideen haben mir,<lb break="yes"/>„schon lange vor dem Antritt meiner<lb break="yes"/>„Reise, eben so unphilosophisch als den<lb break="yes"/>„allgemein anerkannten physischen Ge-<lb break="no"/>„setzen widerstreitend geschienen. Diese<lb break="yes"/>„Bilder von Jugend und Unruhe, von<lb break="yes"/><pb facs="#f0124" n="118"/>„zunehmender Dürre und Trägheit der<lb break="yes"/>„alternden Erde, können nur bei denen<lb break="yes"/>„entstehen, die spielend nach Konstra-<lb break="no"/>„sten zwischen den beiden Hemisphären<lb break="yes"/>„haschen, und sich nicht bemühen, die<lb break="yes"/>„Konstruktion des Erdkörpers mit einem<lb break="yes"/>„allgemeinen Blick zu umfassen. Soll<lb break="yes"/>„man das südliche Italien für neuer als<lb break="yes"/>„das nördliche halten, weil jenes durch<lb break="yes"/>„Erdbeben und vulkanische Eruptionen<lb break="yes"/>„fast fortdauernd beunruhigt wird? Was<lb break="yes"/>„sind überdieſs unsre heutigen Vulkane<lb break="yes"/>„und Erdbeben für kleinliche Phänome-<lb break="no"/>„ne, in Vergleich mit den Naturrevolutio-<lb break="no"/>„nen, die der Geognost in dem chaoti-<lb break="no"/>„schen Zustande der Erde, bei der He-<lb break="no"/>„bung der Erstarrung und der der Zer-<lb break="no"/>„klüftung der Gebirgsmassen, voraus-<lb break="no"/>„setzen muſs? Verschiedenheit der Ur-<lb break="no"/>„sachen muſs in den entfernten Kli-<lb break="no"/>„maten auch verschiedenartige Wir-<lb break="no"/>„kungen der Naturkräfte veranlassen.<lb break="yes"/><pb facs="#f0125" n="119"/>„In dem neuen Continent haben sich<lb break="yes"/>„die Vulkane“ (ich zähle deren jezt<lb break="yes"/>noch 54) „vielleicht darum länger bren-<lb break="no"/>„nend erhalten, weil die hohen Gebirgs-<lb break="no"/>„rücken, auf denen sie ausgebrochen<lb break="yes"/>„sind, dem Meere näher liegen, und weil<lb break="yes"/>„diese Nähe und der ewige Schnee, der<lb break="yes"/>„sie bedeckt, auf eine noch nicht genug<lb break="yes"/>„aufgeklärte Weise die Energie des un-<lb break="no"/>„terirdischen Feuers zu modificiren<lb break="yes"/>„scheint. Dazu wirken Erdbeben und<lb break="yes"/>„feuerspeiende Berge periodisch. Jetzt<lb break="yes"/>„herrscht physische Unruhe und politi-<lb break="no"/>„sche Stille in dem neuen Continent,<lb break="yes"/>„während in dem alten der verheerende<lb break="yes"/>„Zwist der Völker den Genuſs der Ruhe<lb break="yes"/>„in der Natur stört. Vielleicht kom-<lb break="no"/>„men Zeiten, wo in diesem sonderbaren<lb break="yes"/>„Kontrast zwischen physischen und mo-<lb break="no"/>„ralischen Kräften ein Welttheil des an-<lb break="no"/>„dern Rolle übernimmt. <note place="foot" n="*)">Geschrieben im Herbst 1805!</note> Die Vul-<lb break="no"/><pb facs="#f0126" n="120"/>„kane ruhen Jahrhunderte, ehe sie von<lb break="yes"/>„neuem toben; und die Idee, daſs in<lb break="yes"/>„dem ältern Lande ein gewisser Friede<lb break="yes"/>„in der Natur herrschen müsse, ist auf<lb break="yes"/>„einem bloſsen Spiele unserer Einbil-<lb break="no"/>„dungskraft gegründet. Eine Seite un-<lb break="no"/>„seres Planeten kann nicht älter oder<lb break="yes"/>„neuer als die andere seyn. Inseln, die<lb break="yes"/>„von Vulkanen herausgeschoben, oder<lb break="yes"/>„von Korallenthieren allmälig gebildet<lb break="yes"/>„worden, wie die Azoren und viele In-<lb break="no"/>„seln der Südsee, sind allerdings neuer<lb break="yes"/>„als die Granitmassen der europäischen<lb break="yes"/>„Centralkette. Ein kleiner Erdstrich,<lb break="yes"/>„der, wie Böhmen und viele Mondthä-<lb break="no"/>„ler, mit ringförmigen Gebirgen umge-<lb break="no"/>„ben ist, kann durch parzielle Ueber-<lb break="no"/>„schwemmungen lange seeartig bedeckt<lb break="yes"/>„seyn; und nach Abfluſs dieser Binnen-<lb break="no"/>„wasser dürfte man den Boden, in dem<lb break="yes"/>„die Pflanzen sich allmählig anzusiedeln<lb break="yes"/>„beginnen, bildlich neueren Ursprungs<lb break="yes"/><pb facs="#f0127" n="121"/>„nennen. Allein Wasserbedeckungen<lb break="yes"/>„(wie der Geognost sie sich bei Entste-<lb break="no"/>„hung der Flözgebirge denkt) kann<lb break="yes"/>„man sich aus hydrostatischen Gesetzen<lb break="yes"/>„nur in allen Welttheilen, in allen Kli-<lb break="no"/>„maten, als gleichzeitig existirend vor-<lb break="no"/>„stellen. Das Meer kann die unermeſs-<lb break="no"/>„lichen Ebenen am Orinoco und Ama-<lb break="no"/>„zonen-Strome nicht dauernd über-<lb break="no"/>„schwemmen, ohne zugleich unsere bal-<lb break="no"/>„tischen Länder zu verwüsten. Auch<lb break="yes"/>„zeigt (wie ich bereits in meinem geo-<lb break="no"/>„gnostischen Gemälde von Südamerika<lb break="yes"/>„entwickelt habe) die Folge und Iden-<lb break="no"/>„tität der Flözschichten in Caracas, Thü-<lb break="no"/>„ringen und Nieder-Aegypten, daſs je-<lb break="no"/>„ne groſsen Niederschläge auf dem<lb break="yes"/>„ganzen Erdboden fast gleichzeitig er-<lb break="no"/>„folgt sind.“</p></note>
<pb facs="#f0128" n="122"/>
<note place="end" n="18)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">Die südliche Halbkugel ist<lb break="yes"/>kühler und feuchter als die<lb break="yes"/>nördliche.</hi></p>
<p>Chili, Buenos-Ayres, der südliche<lb break="yes"/>Theil von Brasilien und Peru haben we-<lb break="no"/>gen Schmalheit des gegen Süden sich<lb break="yes"/>verengenden Continents ein wahres <hi rendition="#g">In-<lb break="no"/>selklima,</hi> kühle Sommer und milde<lb break="yes"/>Winter. Dieser Vorzug der südlichen<lb break="yes"/>Halbkugel äuſsert sich bis zum 40sten<lb break="yes"/>Grade südlicher Breite, aber tiefer ge-<lb break="no"/>gen den beeisten Südpol hinab wird<lb break="yes"/>Südamerika eine unwirthbare Einöde.<lb break="yes"/>Die magellanische Straſse liegt zwischen<lb break="yes"/>dem 53sten und 54sten Grade der Breite,<lb break="yes"/>und doch sinkt das Thermometer da-<lb break="no"/>selbst im December und Januar, wo die<lb break="yes"/>Sonne 18 Stunden lang scheint, auf 4°<lb break="yes"/>Reaumur herab. Es schneit fast täg-<lb break="no"/>lich in der Ebene, und die höchste Luft-<lb break="no"/>wärme, welche Churruca 1788 im De-<lb break="no"/>cember, also im dortigen Sommer, be-<lb break="no"/><pb facs="#f0129" n="123"/>obachtete, war nicht über 9°. Cabo<lb break="yes"/>Pilar, dessen thurmähnlicher Felsen nur<lb break="yes"/>218 Toisen hoch ist, und welches gleich-<lb break="no"/>sam die südliche Spitze der Andeskette<lb break="yes"/>bildet, liegt, fast unter einerlei geogra-<lb break="no"/>phischer Breite mit Berlin. <hi rendition="#g">Relation<lb break="yes"/>del Viage al Estrecho de Magel-<lb break="no"/>lanes (appendice 1793.)</hi> p. 76.</p></note>
<note place="end" n="19)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">ein zusammenhängendes<lb break="yes"/>Sandmeer.</hi></p>
<p>So wie die gesellschaftlich lebenden<lb break="yes"/>Eriken von dem Ausfluſs der Schelde<lb break="yes"/>bis an die Elbe, von der Spitze von Jüt-<lb break="no"/>land bis an den Harz als ein zusammen-<lb break="no"/>hängender <hi rendition="#g">Pflanzenzug</hi> zu betrach-<lb break="no"/>ten sind, so kann man auch die Sand-<lb break="no"/>meere durch Afrika und Asien, von dem<lb break="yes"/>Cabo Blanco bis jenseits des Indus in einer<lb break="yes"/>Strecke von 1400 geographischen Mei-<lb break="no"/>len verfolgen. Herodots sandige Re-<lb break="no"/>gion, welche die Araber die Wüste Sa-<lb break="no"/><pb facs="#f0130" n="124"/>hara nennen, durchsezt, wie ein ausge-<lb break="no"/>trockneter Meeresarm, ganz Afrika zwi-<lb break="no"/>schen dem 18ten und 28sten Grad nörd-<lb break="no"/>licher Breite. Am ausgedehntesten von<lb break="yes"/>Norden bis Süden ist die Wüste zwi-<lb break="no"/>schen Marocco und dem mittleren Ni-<lb break="no"/>gerbette; am schmalsten und am häufig-<lb break="no"/>sten durch wasserreiche Gegenden un-<lb break="no"/>terbrochen, zwischen Tripolis und Dar-<lb break="maybe"/>Baghermi. Das Nilthal ist die östliche<lb break="yes"/>Grenze der lybischen Wüste. Jenseits<lb break="yes"/>des Isthmus von Suez, jenseits der Por-<lb break="no"/>phyr-Syenit und Grünstein-Klippen<lb break="yes"/>des Sinai <note place="foot" n="*)" xml:id="fn*)-1" next="#fn*)-2">Die Mönche des Berges zeigen den<lb break="yes"/>Reisenden noch jezt die mosaischen Ge-<lb break="no"/>setztafeln. Herr Rozier, der die fran-<lb break="no"/>zösich-ägyptische Expedition beglei-<lb break="no"/>tete, besizt Stücke der Gesetztafeln,<lb break="yes"/>welche hornblendereicher Syenit sind.<lb break="yes"/>Dieser Syenit scheint auf sogenanntem<lb break="yes"/>Hornstein-Porphyr aufgesezt zu seyn.</note> fängt das wüste Bergplateau<lb break="yes"/><pb facs="#f0131" n="125"/>Nedsjed an, welches das ganze Innere<lb break="yes"/>der arabischen Halbinsel ausfüllt, und<lb break="yes"/>von den fruchtbaren, glücklicheren Kü-<lb break="no"/>stenländern Hedjaas und Hadramaut ge-<lb break="no"/>gen Westen und Süden begrenzt wird.<lb break="yes"/>Der Euphrat schlieſst gegen Osten die<lb break="yes"/>arabische und syrische Wüste. Unge-<lb break="no"/>heure Sandmeere durchschneiden ganz<lb break="yes"/>Persien <note place="foot" n="*)" xml:id="fn*)-1" next="#fn*)-2">Im Persischen unterscheidet der Sprach-<lb break="no"/>gebrauch <hi rendition="#g">descht,</hi> Ebene, <hi rendition="#g">Llano</hi> im<lb break="yes"/>Allgemeinen, im Gegensatz des Ber-</note> vom kaspischen bis zum indi-<lb break="yes"/><note place="foot" n="*)" xml:id="fn*)-2" prev="#fn*)-1">Tiefer in der Ebene findet man Ue-<lb break="no"/>bergangs-Thonschiefer, Grauwacke<lb break="yes"/>und ein sehr altes Conglomerat, in dem<lb break="yes"/>Granit- und Porphyrbrocken einge-<lb break="no"/>knetet sind. Diese Conglomerate wa-<lb break="no"/>ren den alten Bildhauern von groſsem<lb break="yes"/>Werthe. Unser treffliche Landsmann,<lb break="yes"/>Burkhardt, hat ebenfalls den Trapp-<lb break="maybe"/>Porphyr des Sinai untersucht, aber<lb break="yes"/>seine geognostische Schilderung ist<lb break="yes"/>verworren und unbestimmt.</note><unclear></unclear><unclear></unclear><lb break="yes"/><pb facs="#f0132" n="128"/><unclear></unclear><unclear></unclear>„über Madera hinaus bis zu den Capo-<lb break="no"/>„verdischen Inseln. Sie besuchten un-<lb break="no"/>„ter andern den Archipel der kanari-<lb break="no"/>„schen Inseln. Hier fiel ihnen der Pic<lb break="yes"/>„von Teneriffa auf, dessen schon an<lb break="yes"/>„sich sehr bedeutende Höhe noch um<lb break="yes"/>„so gröſser erscheint, da er sich unmit-<lb break="no"/>„telbar aus dem Meere erhebt. Durch<lb break="yes"/>„die Kolonien, die sie nach Griechen-<lb break="no"/>„land, besonders unter Cadmus nach<lb break="yes"/>„Böotien sandten, gelangte die Notiz<lb break="yes"/>„von diesem, bis über die Region der<lb break="yes"/>„Wolken hoch emporsteigenden Berge<lb break="yes"/>„und von den glücklichen, mit Früch-<lb break="no"/>„ten aller Art, besonders den goldenen<lb break="yes"/>„Orangen geschmückten Inseln, auf<lb break="yes"/>„welchen der Berg sich befindet, nach<lb break="yes"/>„Griechenland. Hier pflanzte sich die<lb break="yes"/>„Tradition durch die Gesänge der Bar-<lb break="no"/>„den fort und gelangte so zum Homer.<lb break="yes"/>„Dieser spricht von einem <hi rendition="#g">Atlas,</hi> der<lb break="yes"/>„alle Tiefen des Meeres kennt, und die<lb break="yes"/><pb facs="#f0133" n="129"/>„groſsen Säulen trägt, die Himmel und<lb break="yes"/>„Erde von einander trennen (Od. I. 52.),<lb break="yes"/>„wie von den <hi rendition="#g">elyseischen Gefil-<lb break="no"/>„den</hi> <note place="foot" n="*)">Das Wort ist phönizischen Ursprungs,<lb break="yes"/>und bedeutet einen <hi rendition="#g">Ortder Freude.</hi></note>, die er als ein äuſserst reizendes<lb break="yes"/>„Land in Westen schildert (II. IV. 561.).<lb break="yes"/>„Hesiod drückt sich über den Atlas auf<lb break="yes"/>„eine ähnliche Weise aus, und macht<lb break="yes"/>„ihn zum Nachbar der Hesperidischen<lb break="yes"/>„Nymphen (Theog. V. 517.). Die ely-<lb break="no"/>„seischen Gefilde, die er an die westliche<lb break="yes"/>„Grenze der Erde versezt, nennt er <hi rendition="#g">In-<lb break="no"/>„seln der Glückseeligen</hi> (Op. et<lb break="yes"/>„dies v. 167.). Die spätern Dichter ha-<lb break="no"/>„ben diese Mythen vom Atlas, von den<lb break="yes"/>„Hesperiden, ihren goldenen Aepfeln<lb break="yes"/>„und von den Inseln der Glückseeligen,<lb break="yes"/>„die den bessern Menschen zum Wohn-<lb break="no"/>„sitz nach ihrem Tode angewiesen wur-<lb break="no"/>„den, weiter ausgeschmückt, und die<lb break="yes"/><pb facs="#f0134" n="130"/>„Expeditionen des tyrischen Handelsgot-<lb break="no"/>„tes Melicertes, bey den Griechen Her-<lb break="no"/>„kules, damit in Verbindung gebracht.<lb break="yes"/>„Die Griechen fingen sehr spät an, mit<lb break="yes"/>„den Phöniziern und Karthagern in der<lb break="yes"/>„Schifffahrt zu rivalisiren. Sie besuch-<lb break="no"/>„ten zwar die Küsten des atlantischen<lb break="yes"/>„Meeres, scheinen aber nie sehr tief in<lb break="yes"/>„dasselbe vorgedrungen zu seyn. Ob<lb break="yes"/>„sie die kanarischen Inseln und den Pic<lb break="yes"/>„gesehen haben, ist zweifelhaft. Dem<lb break="yes"/>„sey wie ihm wolle, sie glaubten den<lb break="yes"/>„Atlas, den ihnen ihre Dichter und<lb break="yes"/>„Volkssagen als einen sehr hohen, an<lb break="yes"/>„der westlichen Gränze der Erde liegen-<lb break="no"/>„den Berg schilderten, an der Westküste<lb break="yes"/>„Afrikas suchen zu müssen. Dorthin<lb break="yes"/>„versetzten ihn dann auch ihre spätern<lb break="yes"/>„Geographen, Strabo, Ptolemäus und<lb break="yes"/>„andere. Da sich indessen kein ausge-<lb break="no"/>„zeichnet hoher Berg im nordwestlichen<lb break="yes"/>„Afrika findet, so war man über die<lb break="yes"/><pb facs="#f0135" n="131"/>„eigentliche Lage des Atlas in Verle-<lb break="no"/>„genheit, und suchte ihn bald an der<lb break="yes"/>„Küste, bald im Innern des Landes,<lb break="yes"/>„bald in der Nähe des mittelländischen<lb break="yes"/>„Meeres, bald tiefer gegen Süden hin-<lb break="no"/>„ab. Es wurde nun (in dem ersten<lb break="yes"/>„Jahrhundert unserer Zeitrechnung, wo<lb break="yes"/>„die Waffen der Römer in das Innere<lb break="yes"/>„von Mauritanien und Numidien vor-<lb break="no"/>„drangen) gewöhnlich, die Bergkette,<lb break="yes"/>„welche von Westen gegen Osten fast<lb break="yes"/>„parallel mit der Küste des mittelländi-<lb break="no"/>„Meeres durch Afrika hinstreicht, At-<lb break="no"/>„las zu nennen. Plinius und Solin fühl-<lb break="no"/>„ten aber sehr wohl, daſs die Beschrei-<lb break="no"/>„bungen, die die griechischen und rö-<lb break="no"/>„mischen Dichter vom Atlas machen,<lb break="yes"/>„nicht auf jenen Gebirgsrücken passen,<lb break="yes"/>„sie glaubten daher, den Atlas, von<lb break="yes"/>„dem sie eine pittoreske Schilderung<lb break="yes"/>„nach Anleitung der Dichtersagen ma-<lb break="no"/>„chen, in die terra incognita des mitt-<lb break="no"/><pb facs="#f0136" n="132"/>„lern Afrika’s versetzen zu müssen. —<lb break="yes"/>„Der Atlas des Homer und Hesiod kann<lb break="yes"/>„demnach kein anderer Berg als der Pic<lb break="yes"/>„von Teneriffa seyn, so wie der Atlas<lb break="yes"/>„der griechischen und römischen Gec-<lb break="no"/>„graphen im nördlichen Afrika zu su-<lb break="no"/>„chen ist.“</p>
<p>Ich wage es, zu dieser belehrenden<lb break="yes"/>Erläuterung des Hrn. Ideler nur folgen-<lb break="no"/>de Bemerkungen hinzuzufügen. Nach<lb break="yes"/>Plinius und Solin steigt der Atlas aus<lb break="yes"/>der Sandebene hervor (e medio arena-<lb break="no"/>rum); Elephanten (die Teneriffa gewiſs<lb break="yes"/>nie kannte) weiden an seinem Abhange.<lb break="yes"/>Was wir jetzt Atlas nennen, ist ein lan-<lb break="no"/>ger Rücken. Wie kamen die Römer da-<lb break="no"/>zu, in diesem Bergrücken Herodots einen<lb break="yes"/>isolirten Kegelberg zu erkennen? Sollte<lb break="yes"/>die Ursache davon nicht in der optischen<lb break="yes"/>Täuschung liegen, nach der jede Berg-<lb break="no"/>kette seitwärts, in der verlängerten Flä-<lb break="no"/>che der Richtung gesehen, als ein schma-<lb break="no"/><pb facs="#f0137" n="133"/>ler Kegel erscheint. Oft habe ich so<lb break="yes"/>auf dem Meere lange Rücken für iso-<lb break="no"/>lirte Berge angesehen. Nach Höst ist<lb break="yes"/>der Atlas bei Marocco mit ewigem<lb break="yes"/>Schnee bedeckt. Seine Höhe muſs dem-<lb break="no"/>nach wohl dort über 1800 Toisen be-<lb break="no"/>tragen. Merkwürdig ist mir auch, daſs<lb break="yes"/>die Barbaren, die alten Mauritanier,<lb break="yes"/>nach Plinius, den Atlas Dyris nannten.<lb break="yes"/>Noch jetzt heiſst die Atlaskette bei den<lb break="yes"/>Arabern Daran, ein Wort, was diesel-<lb break="no"/>ben Mitlauter als Dyris hat. Hornius<lb break="yes"/>(de originibus Americanorum p. 195.)<lb break="yes"/>glaubt dagegen Dyris in dem Guanchen-<lb break="maybe"/>Namen des Pic von Teneriffa Aya-dyr-<lb break="no"/>ma zu erkennen.</p></note>
<note place="end" n="21)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">Das Mondgebirge al komri.</hi></p>
<p>Das Mondgebirge des Ptolomäus oder<lb break="yes"/>Abulfedas al Komri ist auf Rennell’s<lb break="yes"/>und Arrowsmith’s Karten als ein unge-<lb break="no"/>heurer ununterbrochener Bergparallel<lb break="yes"/><pb facs="#f0138" n="134"/>gezeichnet. Seine Existenz ist gewiſs,<lb break="yes"/>aber seine Ausdehnung und Richtung<lb break="yes"/>sind viel zu problematisch, um sie so<lb break="yes"/>bestimmt darzustellen, als jene Geogra-<lb break="no"/>phen zu thun gewagt haben. Habesch<lb break="yes"/>ist eine Gebirgsebene wie Quito, und<lb break="yes"/>nach Bruce’s Barometermessungen, de-<lb break="no"/>nen wohl nicht viel zu trauen ist, sind<lb break="yes"/>die Quellen des blauen (grünen) Nils 1654<lb break="yes"/>Toisen über dem Meere erhaben. Merk-<lb break="no"/>würdig ist es, daſs diese Gebirgsgegend<lb break="yes"/>dem Sitz früher Menschenkultur, dem<lb break="yes"/>Staat von Meroe am nächsten lag. So<lb break="yes"/>waren in Afrika wie im Neuen Conti-<lb break="no"/>nente die gebildeten Völker entweder<lb break="yes"/>selbst Gebirgsbewohner, oder doch an<lb break="yes"/>diese grenzend.</p></note>
<note place="end" n="22)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">Folge des groſsen Wirbels.</hi></p>
<p>In dem nördlichen Theil des atlanti-<lb break="no"/>schen Ozeans, zwischen Europa, Nord-<lb break="maybe"/>Afrika und dem neuen Continente, wer-<lb break="no"/><pb facs="#f0139" n="135"/>den die Wasser in einem wahren, in<lb break="yes"/>sich selbst wiederkehrenden Wirbel um-<lb break="no"/>hergetrieben. Unter den Wendekrei-<lb break="no"/>sen geht bekanntlich die allgemeine<lb break="yes"/>Strömung, welche man ihrer Ursache<lb break="yes"/>wegen eine <hi rendition="#g">Rotations-Strömung</hi><lb break="yes"/>nennen könnte, wie der Passatwind von<lb break="yes"/>Osten gegen Westen. Sie beschleunigt<lb break="yes"/>die Fahrt der Schiffe, welche von den<lb break="yes"/>canarischen Inseln nach Süd-Amerika<lb break="yes"/>segeln. Sie macht es fast unmöglich,<lb break="yes"/>auf geradem Wege von Carthagena de<lb break="yes"/>Yndias nach Cumana (stromaufwärts)<lb break="yes"/>zu schiffen. Nun bildet der neue Con-<lb break="no"/>tinent vom Isthmus an bis gegen den<lb break="yes"/>nördlichen Theil von Mexico einen<lb break="yes"/>Damm, der dieser westlichen Bewegung<lb break="yes"/>des Meeres entgegensteht. Daher wird<lb break="yes"/>die Strömung gezwungen, von Vera-<lb break="no"/>gua an eine nördliche Richtung zu neh-<lb break="no"/>men, und den Krümmungen der Küste<lb break="yes"/>von Costa Ricca, Mosquitos, Campeche<lb break="yes"/><pb facs="#f0140" n="136"/>und Tabasco zu folgen. Die Wasser,<lb break="yes"/>welche zwischen Cap Catoche und der<lb break="yes"/>Insel Cuba in den mexikanischen Meer-<lb break="no"/>busen eintreten, dringen, nachdem sie<lb break="yes"/>zwischen Veracruz, Tamiagua, der Mün-<lb break="no"/>dung des Rio bravo del Norte und des<lb break="yes"/>Missisipi einen groſsen partiellen Wirbel<lb break="yes"/>vollbracht, nördlich durch den Kanal<lb break="yes"/>von Bahama in den freien Ozean zu-<lb break="no"/>rück. Hier bilden sie, was die Seefahrer<lb break="yes"/>den <hi rendition="#g">Golfstrom</hi> nennen, einen Fluſs<lb break="yes"/>warmen, sich rasch fortbewegenden<lb break="yes"/>Wassers, der sich in diagonaler Rich-<lb break="no"/>tung immer mehr und mehr von der<lb break="yes"/>Küste von Nordamerika entfernt. Schif-<lb break="no"/>fe, welche von Europa aus nach dieser<lb break="yes"/>Küste bestimmt und ihrer geographi-<lb break="no"/>schen Länge ungewiſs sind, orientiren<lb break="yes"/>sich, sobald sie den Golfstrom errei-<lb break="no"/>chen, dessen Lage durch Franklin, Wil-<lb break="no"/>liams und Pownall genau bezeichnet<lb break="yes"/>worden ist. Von dem 41sten Grade der<lb break="yes"/><pb facs="#f0141" n="137"/>Breite an wendet sich dieser Streifen<lb break="yes"/>warmen Wassers, der an Schnelligkeit<lb break="yes"/>allmählig abnimmt, zugleich aber auch<lb break="yes"/>immer breiter und breiter wird, gegen<lb break="yes"/>Osten. Ja ehe er die westlichsten Azo-<lb break="no"/>ren erreicht, theilt er sich gar in zwei<lb break="yes"/>Arme, von denen einer, wenigstens zu<lb break="yes"/>gewissen Jahreszeiten, sich nach Irlaland<lb break="yes"/>und Norwegen, der andere aber gegen<lb break="yes"/>die kanarischen Inseln und gegen die<lb break="yes"/>westliche Küste von Nord-Afrika wen-<lb break="no"/>det. Durch diesen <hi rendition="#g">atlantischen<lb break="yes"/>Wirbel,</hi> den ich an einem andern Or-<lb break="no"/>te (in dem 1sten Bande meiner Reise<lb break="yes"/>nach den Tropenländern) umständlicher<lb break="yes"/>geschildert, wird es erklärbar, wie, trotz<lb break="yes"/>der Passatwinde, Stämme der südame-<lb break="no"/>rikanischen und westindischen Cedrela<lb break="yes"/>odorata an die Küste von Teneriffa an-<lb break="no"/>geschwemmt werden können. Ich ha-<lb break="no"/>be in der Nähe der Bank von Neu-Fund-<lb break="no"/>land viele Versuche über die Tempera-<lb break="no"/><pb facs="#f0142" n="138"/>lur des Golfstroms gemacht. Er bringt<lb break="yes"/>mit groſser Schnelligkeit die warmen<lb break="yes"/>Gewässer der niedrigen Breiten in nörd-<lb break="no"/>lichere Regionen. Daher ist die Tem-<lb break="no"/>peratur des Stroms um zwei bis drei<lb break="yes"/>Reaumür’sche Grade höher, als die des<lb break="yes"/>angrenzenden, unbewegten Wassers,<lb break="yes"/>welches gleichsam das <hi rendition="#g">Ufer des Flus-<lb break="no"/>ses</hi> bildet. Dies ganze Phänomen ist<lb break="yes"/>demjenigen analog, welches wir an den<lb break="yes"/>peruanischen Küsten beobachtet, und<lb break="yes"/>dessen in der 16ten Note erwähnt wor-<lb break="no"/>den ist.</p></note>
<note place="end" n="23)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">Lecideen noch andere Flech-<lb break="no"/>ten.</hi></p>
<p>In den nördlichen Ländern über-<lb break="no"/>zieht sich die pflanzenleere Erde mit<lb break="yes"/>Baeomyces roseus, Cenomyce rangife-<lb break="no"/>rinus, Lecidea muscorum, L. icmado-<lb break="no"/>phila und mit ähnlichen Cryptogamen,<lb break="yes"/>welche die Vegetation der Gräser und<lb break="yes"/><pb facs="#f0143" n="139"/>Kräuter gleichsam vorbereiten. In der<lb break="yes"/>Tropen-Welt, wo Moose und Flechten<lb break="yes"/>nur an schattigen Orten häufig sind,<lb break="yes"/>vertreten einige fette Pflanzen die Stelle<lb break="yes"/>der Erd-Flechten.</p></note>
<note place="end" n="24)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">Pflege milchgebender Thie-<lb break="no"/>re.</hi></p>
<p>Zwei Stiere, deren wir schon oben<lb break="yes"/>erwähnt, Bos americanus und Bos mo-<lb break="no"/>schatus, sind dem nördlichen Theile<lb break="yes"/>des neuen Continents eigenthümlich.<lb break="yes"/>Aber die Eingebornen</p>
<p><unclear></unclear><hi rendition="#right">Queis neque mos, neque cultus erat, nec<lb break="yes"/>jungere tauros.</hi></p>
<p><unclear></unclear><hi rendition="#right"><hi rendition="#i">Virg. Aen. I.</hi> 316.</hi></p>
<p>tranken das frische <hi rendition="#g">Blut,</hi> nicht die<lb break="yes"/><hi rendition="#g">Milch</hi> dieser Thiere. Herr Barton hat<lb break="yes"/>wahrscheinlich gemacht, daſs bei eini-<lb break="no"/>gen west-canadischen Stämmen der ame-<lb break="no"/>rikanische Büffel von jeher, des Flei-<lb break="no"/>sches und Leders wegen, ein Gegen-<lb break="no"/><pb facs="#f0144" n="140"/>stand der Viehzucht war (Fragments,<lb break="yes"/>P. I. p. 4.). Sonderbar, daſs den Chi-<lb break="no"/>nesen, von Hirtenvölkern gegen Norden<lb break="yes"/>und Westen begrenzt, der Genuſs von<lb break="yes"/>Kuh-, Schaaf- oder Pferde-Milch fast<lb break="yes"/>ganz unbekannt ist. In Peru wird be-<lb break="no"/>kanntlich das Lama, ein Hausthier, nir-<lb break="no"/>gends mehr im ursprünglich-wilden Zu-<lb break="no"/>stande gefunden. Die Lamas am west-<lb break="no"/>lichen Abfall des Chimborazo sind ver-<lb break="no"/>wildert, als die alte Residenz der Herr-<lb break="no"/>scher von Quito, Lican, verbrannt<lb break="yes"/>wurde.</p>
<p>Südlich vom Gyla-Flusse, der sich<lb break="yes"/>mit dem Rio Colorado in den californi-<lb break="no"/>schen Meerbusen (Mar de Cortes) er-<lb break="no"/>gieſst, liegen einsam in der Steppe die<lb break="yes"/>räthselhaften Trümmer des Azteken-Pal-<lb break="no"/>lastes, von den Spaniern las Casas gran-<lb break="no"/>des genannt. Als nämlich die Azteken<lb break="yes"/>ums Jahr 1160 aus dem unbekannten<lb break="yes"/>Lande Aztlan ausbrechend, in Anahuak<lb break="yes"/><pb facs="#f0145" n="141"/>erschienen <note place="foot" n="*)">Merkwürdig ist es (nach der Bemer-<lb break="no"/>kung eines groſsen Geschichtsforschers,<lb break="yes"/>Johannes von Müller), daſs gerade um<lb break="yes"/>diese Zeit in Nord-Asien groſse Völ-<lb break="no"/>kerzüge eintrafen. Durch den Einbruch<lb break="yes"/>der Tartaren Niü-sche wurden die chi-<lb break="no"/>nesischen Kaiser aus der Dynastie Süm<lb break="yes"/>gezwungen, ihre Residenz weiter ge-<lb break="no"/>gen Süden, nach Linegan zu verlegen.<lb break="yes"/>(<hi rendition="#g">Deguignes Einl.</hi> S. 83.)</note>, lieſsen sie sich eine Zeit-<lb break="no"/>lang am Gila-Strome nieder. Die Fran-<lb break="no"/>ziskaner-Mönche Garces und Font sind<lb break="yes"/>die lezten Reisenden, welche die Casas<lb break="yes"/>grandes 1773 besucht haben. Sie ver-<lb break="no"/>sichern, die Ruinen nähmen über 1<lb break="yes"/>□ Meile Flächeninhalt ein. Die ganze<lb break="yes"/>Ebene ist dabei mit Scherben von künst-<lb break="no"/>lich bemahlten irdenem Geschirr be-<lb break="no"/>deckt. Der Hauptpallast (falls ein Haus,<lb break="yes"/>das von ungebrannten Letten aufgeführt<lb break="yes"/>ist, einen solchen Namen verdient) hat<lb break="yes"/><pb facs="#f0146" n="142"/>420 Fuſs Länge und 260 Fuſs Breite.<lb break="yes"/>Siehe die seltene, in Mexiko gedruckte,<lb break="yes"/><hi rendition="#g">Cronica serafica del Colegio de<lb break="yes"/>Propaganda Fide de Quereta-<lb break="no"/>ro por Fray Domingo Arricivi-<lb break="no"/>ta.</hi> — Der Tayé aus Californien, wel-<lb break="no"/>chen der Pater Venegas abgebildet,<lb break="yes"/>scheint wenig vom Mouflon (Capra Am-<lb break="no"/>mon) des alten Continents verschieden.<lb break="yes"/>Dasselbe Thier ist auch an den Stony<lb break="yes"/>Mountains bei den Quellen des Friedens-<lb break="no"/>flusses gesehen worden. Dagegen ist<lb break="yes"/>davon verschieden das kleine weiſs und<lb break="yes"/>schwarz gefleckte ziegenartige Geschöpf,<lb break="yes"/>welches am Missoury und Arkansaw-Ri-<lb break="no"/>ver weidet.</p></note>
<note place="end" n="25)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">mahlerischer Grasarten.</hi></p>
<p>Eine äuſserst auffallende Erscheinung<lb break="yes"/>ist es gewiſs, daſs auf einer Seite unse-<lb break="no"/>res Planeten Völker sich finden, denen<lb break="yes"/>Mehl aus schmalährigten Grasfrüchten<lb break="yes"/><pb facs="#f0147" n="143"/>und Milch völlig unbekannt sind, wäh-<lb break="no"/>rend die andere Hemisphäre fast in je-<lb break="no"/>dem Lande Nationen darbietet, wel-<lb break="no"/>che Cerealien bauen und milchgeben-<lb break="no"/>de Thiere pflegen. Die Kultur ver-<lb break="no"/>schiedenartiger Grasarten charakterisirt<lb break="yes"/>gleichsam beide Welttheile. Im neuen<lb break="yes"/>Continente sehen wir von 45° nördlicher<lb break="yes"/>bis 42° südlicher Breite nur eine Gras-<lb break="no"/>art, den Mays, angebaut. In dem al-<lb break="no"/>ten Continente <note place="foot" n="*)" xml:id="fn*)-1" next="#fn*)-2">Denjenigen, welche in den Sagen von<lb break="yes"/>der Atlantis dunkle Nachrichten von<lb break="yes"/>einem groſsen westlichen Lande (Ame-<lb break="no"/>rika) zu erkennen glauben, muſs eine<lb break="yes"/>Stelle im dritten Buche des Diodor<lb break="yes"/>willkommen seyn. Der Geograph sagt<lb break="yes"/>dort ausdrücklich: die Atlanten haben<lb break="yes"/><hi rendition="#g">die Früchte der Ceres nicht<lb break="yes"/>gekannt,</hi> weil sie sich früher von<lb break="yes"/>dem übrigen Menschengeschlechte ge-<lb break="no"/>trennt, als jene Früchte dem Sterbli-<lb break="no"/></note> dagegen entdeckten<lb break="yes"/><pb facs="#f0148" n="144"/>wir überall, seit den frühesten Zeiten,<lb break="yes"/>zu denen die Geschichte hinaufreicht,<lb break="yes"/>die Früchte der Ceres, Kultur des Wai-<lb break="no"/>zens, der Gerste, des Spelzes und Ha-<lb break="no"/>fers. Daſs Waizen in den leontinischen<lb break="yes"/>Gefilden, wie an mehrern andern Orten<lb break="yes"/>Siciliens, <hi rendition="#g">wild</hi> wächst, war ein Glau-<lb break="no"/>be alter Völker, dessen schon <hi rendition="#g">Diodo-<lb break="no"/>rus Siculus</hi> (<hi rendition="#g">lib. V. pag. Wessel.</hi><lb break="yes"/>199 u. 232) erwähnt. Auch ward die<lb break="yes"/>Ceres in der Alpen-Matte von Enna ge-<lb break="no"/>funden. Herr Sprengel hat mehrere in-<lb break="no"/>teressante Stellen gesammelt, nach wel-<lb break="no"/>chen es ihm wahrscheinlich wurde, daſs<lb break="yes"/>der gröſsere Theil unsrer europäischen<lb break="yes"/>Getraidearten in <hi rendition="#g">Nord-Persien</hi> und<lb break="yes"/>Indien ursprünglich wild wachse, näm-<lb break="no"/><note place="foot" n="*)" xml:id="fn*)-2" prev="#fn*)-1">chen gezeigt wurden (Diod. p. Wes-<lb break="no"/>sel. 130.). Die Guanchen der kanari-<lb break="no"/>schen Inseln bauten Gersten, aus der<lb break="yes"/>sie den Gofio bereiteten.</note><lb break="no"/><pb facs="#f0149" n="145"/>lich: <hi rendition="#g">Sommerwaizen</hi> im Lande der<lb break="yes"/>Musicaner, einer Provinz in Nord-In-<lb break="no"/>dien (Strabo XV. 1017.), <hi rendition="#g">Gerste,</hi> an-<lb break="no"/>tiquissimum frumentum, wie es Plinius<lb break="yes"/>nennt, nach Moses von Chorene (Geogr.<lb break="yes"/>armen. pag. 360.) am Araxes oder Kur<lb break="yes"/>in Georgien und nach Marco Polo in<lb break="yes"/>Balascham in Nord-Indien (Ramusio<lb break="yes"/>II. 10.); <hi rendition="#g">Spelt</hi> bei Hamadan. Aber<lb break="yes"/>Herr Link hat in einem gehaltvollen<lb break="yes"/>kritischen Aufsatze (<hi rendition="#g">Abhandl. der<lb break="yes"/>Berl. Akad.</hi> 1816. p. 123) gezeigt, daſs<lb break="yes"/>die Stellen der Alten vielen Zweifel<lb break="yes"/>übrig lassen. Ich selbst habe ehemals<lb break="yes"/>(Essai sur la Géographie des plantes<lb break="yes"/>1807. p. 28) die Existenz der wilden Ge-<lb break="no"/>traidearten in Asien bezweifelt, und die-<lb break="no"/>selben für verwildert gehalten. — Ein<lb break="yes"/>Negersklave des groſsen Cortes war der<lb break="yes"/>erste, welcher in Neu-Spanien Waizen<lb break="yes"/>baute. Er fand drei Körner davon un-<lb break="no"/>ter dem Reis, den man aus Spanien als<lb break="yes"/><pb facs="#f0150" n="146"/>Provision für die Armee mitgebracht<lb break="yes"/>hatte. In Quito fand man im Franzis-<lb break="no"/>kanerkloster gleichsam als Reliquie den<lb break="yes"/>irdenen Topf aufbewahrt, in dem der<lb break="yes"/>erste Waizen enthalten war, welchen<lb break="yes"/>der Franziskaner-Mönch Fray Jodoco<lb break="yes"/>Rixi de Gante zu Quito aussäete. Rixi<lb break="yes"/>war aus Gent (Gante) in Flandern ge-<lb break="no"/>bürtig. Das erste Korn wurde vor dem<lb break="yes"/>Kloster, in la plazuela de S. Francisco,<lb break="yes"/>gebaut, nachdem man den bis dahin vor-<lb break="no"/>dringenden Wald am Fuſs des Vulkans<lb break="yes"/>Pichincha umgehauen hatte. Die Mön-<lb break="no"/>che, die ich während meines Aufent-<lb break="no"/>halts in Quito oft besuchte, baten mich,<lb break="yes"/>ihnen die Inschrift zu erklären, welche<lb break="yes"/>auf dem Topfe stand, und in der sie eine<lb break="yes"/>geheime Beziehung auf den Waizen<lb break="yes"/>ahneten. Ich las in altdeutschem Dia-<lb break="no"/>lekte den Denkspruch: „wer aus mir<lb break="yes"/>trinkt, vergesse seines Gottes nicht.“<lb break="yes"/>Auch für mich hatte dies altdeutsche<lb break="yes"/><pb facs="#f0151" n="147"/>Trink-Gefäſs etwas sehr Ehrwürdiges!<lb break="yes"/>Möchte man doch überall im Neuen Con-<lb break="no"/>tinent die Namen derer aufbewahret ha-<lb break="no"/>ben, welche, statt den Boden zu ver-<lb break="no"/>wüsten, ihm die ersten Früchte der Ce-<lb break="no"/>res anvertrauten.</p></note>
<note place="end" n="26)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">Kälteliebend den Andesrük-<lb break="no"/>ken verfolgend.</hi></p>
<p>In ganz Mexico und Peru findet man<lb break="yes"/>die Spuren groſser Menschenkultur auf<lb break="yes"/>der hohen Gebirgsebene. Wir haben<lb break="yes"/>Ruinen von Pallästen und <hi rendition="#g">Bädern</hi> in<lb break="yes"/>1600 bis 1800 Toisen Höhe gesehen.<lb break="yes"/>Nur nordische Menschen konnten sich<lb break="yes"/>so eines Klima’s erfreuen.</p></note>
<note place="end" n="27)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">Bevölkerung.</hi></p>
<p>Daſs die Völker des Neuen Conti-<lb break="no"/>nents lange vor Ankunft der Spanier im<lb break="yes"/>Verkehr mit Ost-Asien gestanden ha-<lb break="no"/><pb facs="#f0152" n="148"/>ben, glaube ich in meinem Werke über<lb break="yes"/>die Monumente amerikanischer Urvöl-<lb break="no"/>ker (Vues des Cordilleres et Monumens,<lb break="yes"/>2 Bände) durch Vergleichung des mexi-<lb break="no"/>canischen und tübetanisch-japanischen<lb break="yes"/>Kalenderwesens, der wohl orientirten<lb break="yes"/>Pyramiden und der ältesten Mythen von<lb break="yes"/>den vier Zeitaltern oder Weltzerstörun-<lb break="no"/>gen (vor der Verbreitung des Menschen-<lb break="no"/>geschlechts nach einer groſsen Ueber-<lb break="no"/>schwemmung) erwiesen zu haben. Was<lb break="yes"/>seit der Erscheinung meines Werks von<lb break="yes"/>den wundersamen Bildwerken in den<lb break="yes"/>Ruinen von Guatimala <note place="foot" n="*)"><hi rendition="#g">Dr. Antonia del Rio,</hi> Descrip-<lb break="no"/>tion of the ruins discovered near Pa-<lb break="no"/>lenque. Lond. 1822. p. 9. Tab. 12 et 13.</note> ganz in indi-<lb break="no"/>schem Style in England publicirt wor-<lb break="no"/>den ist, giebt diesen Analogien einen<lb break="yes"/>noch höhern Werth. Einen alten Ver-<lb break="no"/>kehr zwischen den West-Amerikanern<lb break="yes"/><pb facs="#f0153" n="149"/>und Ost-Asiaten halte ich für gewiſs,<lb break="yes"/>aber auf welchen Wegen und mit wel-<lb break="no"/>chen asiatischen Völkerstämmen die Ver-<lb break="no"/>bindung statt gefunden hat, das kann<lb break="yes"/>gegenwärtig noch nicht ausgesprochen<lb break="yes"/>werden. Eine geringe Zahl von Indivi-<lb break="no"/>duen aus der gebildeten Priesterkaste<lb break="yes"/>konnte hinreichen, um groſse Verände-<lb break="no"/>rungen im westlichen Amerika hervor-<lb break="no"/>zubringen. Was man ehemals von<lb break="yes"/>Chinesischen Expeditionen nach dem<lb break="yes"/>Neuen Continente gefabelt, bezieht sich<lb break="yes"/>auf Schifffahrten nach Fusang oder Ja-<lb break="no"/>pan. Aber Japaner und Sian-Pi aus<lb break="yes"/>Corea können von Stürmen verschlagen<lb break="yes"/>auf der amerikanischen Küste gelandet<lb break="yes"/>seyn. Bonzen und andere Abentheurer<lb break="yes"/>beschifften das östliche chinesiche Meer,<lb break="yes"/>um ein Heilmittel zu suchen; welches<lb break="yes"/>den Menschen unsterblich mache. So<lb break="yes"/>wurde unter Tschin chi huang ti eine<lb break="yes"/>Schaar von 300 Paaren junger Männer<lb break="yes"/><pb facs="#f0154" n="150"/>und Weiber, 209 Jahr vor unserer Zeit-<lb break="no"/>rechnung, nach Japan gesandt <note place="foot" n="*)"><hi rendition="#g">Klaproth,</hi> Tableaux historiques de<lb break="yes"/>l’Asie. 1824. p. 79.</note>; statt<lb break="yes"/>nach China zurückzukebren, lieſsen sie<lb break="yes"/>sich auf der Insel nieder. Soltte der Zu-<lb break="no"/>fall nicht ähnliche Expeditionen nach den<lb break="yes"/>Fuchsinseln, nach Alaschka oder nach<lb break="yes"/>Neu-Californien geführt haben? Da<lb break="yes"/>die Küsten des amerikanischen Conti-<lb break="no"/>nents von NW. gegen SO. gerichtet sind,<lb break="yes"/>so scheint die Entfernung in der mil-<lb break="no"/>deren, geistigen Entwickelung zuträg-<lb break="no"/>licheren Zone von 45° Breite allzube-<lb break="no"/>trächtlich: man muſs daher annehmen,<lb break="yes"/>die erste Landung geschah in dem un-<lb break="no"/>wirthbaren Klima von 52° und 55° und<lb break="yes"/>die Bildung ging schnell und schrittwei-<lb break="no"/>se, wie der allgemeine Völkerzug, ge-<lb break="no"/>gen Süden <note place="foot" n="**)" xml:id="fn**)-1" next="#fn**)-2">Ich habe von diesem wichtigen Pro-<lb break="no"/>blem neuerdings an einem andern Orte</note>. An den Küsten des nörd-<lb break="no"/><pb facs="#f0155" n="151"/>lichen Dorado (Quivira und Cibora ge-<lb break="no"/>nannt) wollte man im Anfang des 16ten<lb break="yes"/>Jahrhunderts sogar Trümmer von Schif-<lb break="no"/>fen aus Catayo, das heiſst, aus Japan und<lb break="yes"/>China gefunden haben. (<hi rendition="#g">Gomara,<lb break="yes"/>Hist. general. de Indias.</hi> p. 117.)</p>
<p>Bisher kennen wir die amerikanischen<lb break="yes"/>Sprachen zu wenig, als daſs man bei<lb break="yes"/>ihrer groſsen Mannichfaltigkeit die Hoff-<lb break="no"/>nung schon ganz aufgeben könnte, einst<lb break="yes"/>ein Idiom zu entdecken, das mit gewis-<lb break="no"/>sen Modificationen am Amazonenstrome<lb break="yes"/>und in Inner-Asien zugleich gesprochen<lb break="yes"/>würde. Eine solche Entdeckung wäre<lb break="yes"/>gewiſs eine der glänzendsten, die man in<lb break="yes"/>der Geschichte des Menschengeschlechts<lb break="yes"/>erwarten dürfte!</p><lb break="yes"/><note place="foot" n="**)" xml:id="fn**)-2" prev="#fn**)-1">weitläuftig gehandelt. (<hi rendition="#g">Rel.</hi> hist. T. III.<lb break="yes"/>p. 155—160.)</note></note>
<pb facs="#f0156" n="152"/>
<note place="end" n="28)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">Viele andere Thiere.</hi></p>
<p>In den Steppen von Caracas schwär-<lb break="no"/>men ganze Heerden des sogenannten Cer-<lb break="no"/>vus mexicanus umher. Der junge Hirsch<lb break="yes"/>ist buntgefleckt von rehartigem Ansehen.<lb break="yes"/>Wir haben, was für eine so heiſse Zone<lb break="yes"/>auffallend ist, viele ganz weiſse Spielarten<lb break="yes"/>darunter gefunden. Der Cervus mexi-<lb break="no"/>canus steigt an der Andeskette, nahe am<lb break="yes"/>Aequator, nicht über 700 oder 800 Toi-<lb break="no"/>sen am Gebirgsabhange aufwärts. Aber<lb break="yes"/>bis 2000 Toisen Höhe findet sich ein<lb break="yes"/>groſser, ebenfalls oft weiſser Hirsch, den<lb break="yes"/>ich vom europäischen kaum durch ein<lb break="yes"/>specifisches Kennzeichen zu unterschei-<lb break="no"/>den wuſste. Cavia capybara wird in der<lb break="yes"/>Provinz Caracas, Chiguire, genannt.<lb break="yes"/>Dies unglückliche Thier ist im Was-<lb break="no"/>ser vom Crocodil, auf der Ebene vom<lb break="yes"/>Tiger (Jaguar) verfolgt. Es läuft so<lb break="yes"/>schlecht, daſs wir es oft mit den Hän-<lb break="no"/>den greifen konnten. Man räuchert die<lb break="yes"/><pb facs="#f0157" n="153"/>Extremitäten als Schinken, deren Ge-<lb break="no"/>schmack wegen des Moschus-Geruchs<lb break="yes"/>sehr unangenehm ist. Die prächtig-ge-<lb break="no"/>streiften Stinkthiere sind Viverra Ma-<lb break="no"/>purito, Viverra Zorilla, Viverra vit-<lb break="no"/>tata.</p></note>
<note place="end" n="29)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">Die Fächerpalme, Mauritia.</hi></p>
<p>Die schöne Palme Moriche, Mau-<lb break="no"/>ritia flexuosa, hat Linné sehr un-<lb break="no"/>vollständig beschrieben, da er sie so-<lb break="no"/>gar fälschlich für blattlos hielt. Der<lb break="yes"/>Stamm ist bis 25 Fuſs hoch, erreicht<lb break="yes"/>aber wahrscheinlich erst in 120 bis 150<lb break="yes"/>Jahren diese Höhe. Die Mauritia bildet<lb break="yes"/>an feuchten Orten herrliche Gruppen<lb break="yes"/>von frischem glänzenden Grün, ohnge-<lb break="no"/>fähr wie unsere Ellergebüsche. Durch<lb break="yes"/>ihren Schatten erhalten die Bäume die<lb break="yes"/>Nässe des Bodens, daher die Indianer<lb break="yes"/>behaupten, die Mauritia ziehe durch<lb break="yes"/>eine geheimniſsvolle Attraction das Was-<lb break="no"/><pb facs="#f0158" n="154"/>ser um ihre Wurzeln zusammen. Nach<lb break="yes"/>einer ähnlichen Theorie rathen sie, man<lb break="yes"/>solle die Schlangen nicht tödten, weil<lb break="yes"/>mit Ausrottung der Schlangen die La-<lb break="no"/>chen (Lagunas) austrocknen: So ver-<lb break="no"/>wechselt der rohe Naturmensch Ursache<lb break="yes"/>und Wirkung. — An den unbesuchten<lb break="yes"/>Ufern des Rio Atabapo im Innern der<lb break="yes"/>Guayana haben wir eine neue Species<lb break="yes"/>von Mauritia mit stachlichtem Stamme<lb break="yes"/>(Schafte) entdeckt, unsere Mauritia acu-<lb break="no"/>leata. (Humb. Bonpl. et Kunth. Nov.<lb break="yes"/>gen. et spec. T. I. p. 310.)</p></note>
<note place="end" n="30)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">einen amerikanischen Sty-<lb break="no"/>liten.</hi></p>
<p>Der Stifter der Styliten-Secte, der<lb break="yes"/>Syrer Simeon Sisanites, brachte 37 Jah-<lb break="no"/>re lang in heiliger Beschauung auf fünf<lb break="yes"/>Säulen zu. Die leztere Säule, die er<lb break="yes"/>bewohnte, war 40 Ellen hoch. Sieben-<lb break="no"/>hundert Jahre lang gab es Menschen,<lb break="yes"/><pb facs="#f0159" n="155"/>welche diese Lebensart nachahmten, und<lb break="yes"/>Sancti columnares hieſsen. Selbst in<lb break="yes"/>Deutschland, im Trierschen, versuchte<lb break="yes"/>man solche Luft-Klöster anzulegen. Die<lb break="yes"/>Bischöfe aber widersezten sich dieser ge-<lb break="no"/>fahrvollen Unternehmung. <hi rendition="#g">Mosheim<lb break="yes"/>Institut. Hist. Eccles.</hi> p. 192.</p></note>
<note place="end" n="31)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">Städte an den Steppenflüs-<lb break="no"/>sen.</hi></p>
<p>Familien, die von der Viehzucht,<lb break="yes"/>nicht vom Ackerbau, leben, haben sich<lb break="yes"/>mitten in der Steppe in kleinen Städten<lb break="yes"/>zusammengedrängt, Städte, die in dem<lb break="yes"/>kultivirten Theile von Europa kaum als<lb break="yes"/>Dörfer betrachtet werden würden, wie<lb break="yes"/>Calabozo, nach meinen astronomischen<lb break="yes"/>Beobachtungen unter 8° 56′ 14″ nörd-<lb break="no"/>licher Breite und 4<hi rendition="#sup">h.</hi> 40′ 20″ westlicher<lb break="yes"/>Länge, Villa del Pao (Breite 8° 38′ 1″<lb break="yes"/>Länge 4<hi rendition="#sup">h.</hi> 27′ 47″). S. Sebastian u. a.</p></note>
<pb facs="#f0160" n="156"/>
<note place="end" n="32)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">als trichterförmige Wolken.</hi></p>
<p>Das sonderbare Phänomen dieser<lb break="yes"/>Sandhosen, von den wir in Europa et-<lb break="no"/>was Analoges auf allen Kreuzwegen se-<lb break="no"/>hen, ist besonders der peruanischen Sand-<lb break="no"/>wüste zwischen Amotape und Coquim-<lb break="no"/>bo eigenthümlich. Eine solche dichte<lb break="yes"/>Staubwolke kann dem Reisenden, der<lb break="yes"/>ihr nicht mit Vorsicht ausweicht, ge-<lb break="no"/>fährlich werden. Merkwürdig ist noch,<lb break="yes"/>daſs diese partiellen, entgegenstreben-<lb break="no"/>den Luftströme nur bei allgemeiner<lb break="yes"/>Windstille eintreten. Der Luftocean ist<lb break="yes"/>darin dem Meere ähnlich. Auch in die-<lb break="no"/>sem sind die kleinen Ströme, in denen<lb break="yes"/>das Wasser oft hörbar plätschernd fort-<lb break="no"/>rieselt (filets de courant), nur bei <hi rendition="#g">tod-<lb break="no"/>ter Stille</hi> (calme plat) bemerklich.</p></note>
<note place="end" n="33)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">vermehrt die erstickende<lb break="yes"/>Luftwärme.</hi></p>
<p>Ich habe in den Llanos de Apure,<lb break="yes"/><pb facs="#f0161" n="157"/>in der Meierei Guadalupe beobachtet,<lb break="yes"/>daſs das Reaumür’sche Thermometer<lb break="yes"/>von 27 bis 29° stieg, so oft der heiſse<lb break="yes"/>Wind der Wüste zu wehen anfing. Mit-<lb break="no"/>ten in der Staubwolke war die Tempe-<lb break="no"/>ratur einige Minuten lang 35°. Der<lb break="yes"/>dürre Sand im Dorfe San Fernando de<lb break="yes"/>Apure hatte 42° Wärme.</p></note>
<note place="end" n="34)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">Das Trugbild des wellen-<lb break="no"/>schlagenden Wasserspie-<lb break="no"/>gels.</hi></p>
<p>Die bekannte Erscheinung der Spie-<lb break="no"/>gelung, <hi rendition="#g">mirage,</hi> in Sanscrit <hi rendition="#g">Durst<lb break="yes"/>der Gazelle</hi> genannt <note place="foot" n="*)">S. meine <hi rendition="#g">Relat. histor.</hi> T. I. p.<lb break="yes"/>296. 625. T. II. p. 164.</note>. Alle Gegen-<lb break="no"/>stände erscheinen in der Luft schwe-<lb break="no"/>bend, und spiegeln sich dabei in der un-<lb break="no"/>tern Luft-Schicht. Die ganze Wüste<lb break="yes"/>gleicht einem unermeſslichen See, des-<lb break="no"/><pb facs="#f0162" n="158"/>sen Oberfläche in wellenförmiger Be-<lb break="no"/>wegung ist. In der lezten ägyptischen<lb break="yes"/>Expedition der Franzosen brachte diese<lb break="yes"/>optische Täuschung den durstenden Sol-<lb break="no"/>daten oft zur Verzweiflung. In allen<lb break="yes"/>Welttheilen bemerkt man dieses Phäno-<lb break="no"/>men. Auch die Alten kannten die son-<lb break="no"/>derbare Brechung des Lichtstrahls in der<lb break="yes"/>lybischen Wüste. Wunderbare Trug-<lb break="no"/>bilder, eine afrikanische Fata morgana,<lb break="yes"/>mit noch abentheuerlicheren Erklärun-<lb break="no"/>gen über das Zusammenballen der Luft-<lb break="no"/>theile finde ich erwähnt in Diod. Sic.<lb break="yes"/>lib. III. p. Rhod. 184. (p. Wessel 219.)</p></note>
<note place="end" n="35)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">Der Melonen-Cactus.</hi></p>
<p>Der Cactus melocactus, welcher oft<lb break="yes"/>10 Zoll im Durchmesser und meist 14<lb break="yes"/>Rippen hat. Ihm und dem, in Linné’s<lb break="yes"/>Mantissa so unvollkommen beschriebe-<lb break="no"/>nen Cactus nobilis sind mehrere neue,<lb break="yes"/>noch unaufgeführte Species verwandt.</p></note>
<pb facs="#f0163" n="159"/>
<note place="end" n="36)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">es verändert sich plötzlich<lb break="yes"/>die Scene in der Steppe.</hi></p>
<p>Ich habe hier gesucht den Eintritt<lb break="yes"/>der Regenzeit und die Symptome zu<lb break="yes"/>schildern, die sie verkünden. Die tiefe<lb break="yes"/>und dunkle Bläue des Himmels entsteht<lb break="yes"/>aus der vollkommnen Auflösung der<lb break="yes"/>Dünste in der Tropenluft. Das Cyano-<lb break="no"/>meter zeigt lichtere Bläue an, so bald<lb break="yes"/>die Dünste anfangen, sich niederzuschla-<lb break="no"/>gen. Der schwarze Flecken im südli-<lb break="no"/>chen Kreuze wird in eben dem Maaſse<lb break="yes"/>undeutlich, als die Durchsichtigkeit der<lb break="yes"/>Atmosphäre abnimmt. Eben so ver-<lb break="no"/>löscht der helle Glanz der nubecula ma-<lb break="no"/>jor und minor. Die Fixsterne, welche<lb break="yes"/>vorher mit ruhigem Lichte wie Plane-<lb break="no"/>ten leuchten, funkeln nun selbst im Ze-<lb break="no"/>nith <note place="foot" n="*)">Siehe Arago’s Erklärung der Scintil-<lb break="no"/>lation in meiner <hi rendition="#g">Rel. hist.</hi> T. I. p.<lb break="yes"/>623.</note>. Alle diese Erscheinungen sind<lb break="yes"/><pb facs="#f0164" n="160"/>Folgen der sich vermehrenden und im<lb break="yes"/>Luftkreis schwebenden Dünste.</p></note>
<note place="end" n="37)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">die Letten sich langsam und<lb break="yes"/>schollenweise erheben.</hi></p>
<p>Dürre bringt in Pflanzen und Thie-<lb break="no"/>ren dieselben Erscheinungen als Entzie-<lb break="no"/>hung des Wärmereizes hervor. Wäh-<lb break="no"/>rend der Dürre entblättern sich viele<lb break="yes"/>Tropenpflanzen. Die Crocodile und an-<lb break="no"/>dre Amphibien verstecken sich im Let-<lb break="no"/>ten. Sie liegen scheintodt, wie im nörd-<lb break="no"/>lichen Afrika, wo die Kälte sie in den<lb break="yes"/>Winterschlaf versenkt.</p></note>
<note place="end" n="38)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">ein unermeſsliches Binnen-<lb break="no"/>wasser.</hi></p>
<p>Nirgends sind diese Ueberschwem-<lb break="no"/>mungen ausgebreiteter, als in dem Ne-<lb break="no"/>ze von Flüssen, welches der Apure,<lb break="yes"/>Arachuna Pajara, Arauca und Cabu-<lb break="no"/>liare bilden. Groſse Fahrzeuge segeln<lb break="yes"/><pb facs="#f0165" n="161"/>hier 10 bis 12 Meilen weit über die<lb break="yes"/>Steppe quer durch das Land.</p></note>
<note place="end" n="39)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">bis zur Gebirgsebene des<lb break="yes"/>Antisana.</hi></p>
<p>Die groſse Gebirgsebene, welche den<lb break="yes"/>Vulkan Antisana umgiebt, hat eine Hö-<lb break="no"/>he von 2107 Toisen über dem Meere.<lb break="yes"/>Der Luftdruck ist daselbst so geringe,<lb break="yes"/>daſs die verwilderten Stiere, wenn man<lb break="yes"/>sie mit Hunden hezt, Blut aus der Nase<lb break="yes"/>und aus dem Munde verlieren.</p></note>
<note place="end" n="40)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">Bera und Rastro.</hi></p>
<p>Ich habe diesen Fang der Gymnoten<lb break="yes"/>an einem andern Orte umständlich be-<lb break="no"/>schrieben. Observations de Zoologie<lb break="yes"/>et d’Anatomie comparée. T. I. p. 83.<lb break="yes"/>und <hi rendition="#g">Rel. hist.</hi> T. II. p. 173—191. An<lb break="yes"/>einem lebendigen Gymnoten, den wir<lb break="yes"/>vor Kurzem in Paris gehabt, ist Herrn<lb break="yes"/>Gay-Lussac und mir der Versuch <hi rendition="#g">oh-</hi><lb break="no"/><pb facs="#f0166" n="162"/><hi rendition="#g">ne Kette</hi> vollkommen gelungen. Die<lb break="yes"/>Entladung ist allein von dem Willen des<lb break="yes"/>Thieres abhängig. Licht sahen wir<lb break="yes"/>nicht überströmen.</p></note>
<note place="end" n="41)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">Berührung feuchter und un-<lb break="no"/>gleichartiger Theile er-<lb break="no"/>weckt.</hi></p>
<p>In allen organischen Theilen stehen<lb break="yes"/>ungleichartige Stoffe mit einander in Be-<lb break="no"/>rührung. In allen ist das Starre mit<lb break="yes"/>dem Flüssigen gepaart. Wo also Or-<lb break="no"/>ganismus und Leben ist, da tritt elek-<lb break="no"/>trische Spannung oder das Spiel der<lb break="yes"/>Voltaischen Säule ein.</p></note>
<note place="end" n="42)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">Osiris und Typhon.</hi></p>
<p>Ueber den Kampf der zwei Men-<lb break="no"/>schenracen, der arabischen Hirtenvöl-<lb break="no"/>ker in Unter-Aegypten und der gebil-<lb break="no"/>deten ackerbauenden Aethiopier; über<lb break="yes"/>den blonden, Pelusium gründenden Für-<lb break="no"/>sten Baby oder Typhon und den schwar-<lb break="no"/><pb facs="#f0167" n="163"/>zen Bachus oder Osiris. S. Zoega’s Mei-<lb break="no"/>sterwerk <hi rendition="#g">de Obelis</hi> c. p. 575.</p></note>
<note place="end" n="43)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">das Gebiet europäischer<lb break="yes"/>Halbkultur.</hi></p>
<p>In der Capitania General de Caracas<lb break="yes"/>ist die, durch Europäer eingeführte,<lb break="yes"/>Kultur auf den schmalen Landesstrich<lb break="yes"/>längs der Küste eingeschränkt. In<lb break="yes"/>Mexiko, Neu-Granada und Quito da-<lb break="no"/>gegen findet sie sich tief im Innern des<lb break="yes"/>Landes, auf dem Rücken der Cordille-<lb break="no"/>ren. In dieser lezteren Region existirte<lb break="yes"/>nämlich schon im 15ten Jahrhundert<lb break="yes"/>eine frühere Bildung des Menschenge-<lb break="no"/>schlechts. Wo die Spanier diese Bil-<lb break="no"/>dung fanden, sind sie ihr gefolgt, un-<lb break="no"/>bekümmert ob der Wohnsitz derselben<lb break="yes"/>der Meeresküste nahe oder fern lag.</p></note>
<note place="end" n="44)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">bleifarbige Granitmassen.</hi></p>
<p>Im Orinoco, besonders in den Ca-<lb break="no"/>taracten von Maypure und Atures (nicht<lb break="yes"/><pb facs="#f0168" n="164"/>im schwarzen Flusse, Rio Negro), neh-<lb break="no"/>men alle Granitblöcke, ja selbst weiſse<lb break="yes"/>Quarzstücken, so weit sie das Orinoco-<lb break="maybe"/>Wasser berührt, einen graulich-schwar-<lb break="no"/>zen Ueberzug an, der nicht um 0,01<lb break="yes"/>Linie ins Innere des Gesteins eindringt.<lb break="yes"/>Man glaubt Basalt oder mit Graphit ge-<lb break="no"/>färbte Fossilien zu sehen. Auch scheint<lb break="yes"/>diese Rinde in der That kohlenstoffhal-<lb break="no"/>tig zu seyn. Ich sage, es scheint, denn<lb break="yes"/>das Phänomen ist noch nicht gehörig<lb break="yes"/>untersucht. Herr Rozier hat etwas ganz<lb break="yes"/>ähnliches an den Syenitfelsen am Nil<lb break="yes"/>(bei Syene und Philä) entdeckt. Am<lb break="yes"/>Orinoco geben diese bleifarbigen Steine,<lb break="yes"/>befeuchtet, schädliche Ausdünstungen.<lb break="yes"/>Man hält ihre Nähe für eine fiebererre-<lb break="no"/>gende Ursache. (<hi rendition="#g">Rel. hist.</hi> T. II. p.<lb break="yes"/>299—304.)</p></note>
<pb facs="#f0169" n="165"/>
<note place="end" n="45)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">das regenverkündigende Ge-<lb break="no"/>heul der bärtigen Affen.</hi></p>
<p>Einige Stunden, ehe der Regen be-<lb break="no"/>ginnt, vernimmt man das melancholi-<lb break="no"/>sche Geheul der Affen, der Simia se-<lb break="no"/>niculus, Simia beelzebub u. a. Man<lb break="yes"/>glaubt den Sturm in der Ferne wüthen<lb break="yes"/>zu hören. Die Intensität des Lärmen<lb break="yes"/>läſst sich bei so kleinen Thieren nur<lb break="yes"/>daraus erklären, daſs ein Baum oft eine<lb break="yes"/>Heerde von 70 bis 80 Affen beherber-<lb break="no"/>get. Ueber die Stimmsäcke und den<lb break="yes"/>knöchernen Stimmkasten dieser Thiere<lb break="yes"/>s. meine anatomische Abhandlung im<lb break="yes"/>ersten Hefte meines Recueil d’observa-<lb break="no"/>tions de Zoologie, p. 18.</p></note>
<note place="end" n="46)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">oft mit Vögeln bedeckt.</hi></p>
<p>Die Crocodile liegen so unbeweg-<lb break="no"/>lich, daſs ich Flamingos (Phœnicop-<lb break="no"/>terus) auf ihrem Kopfe ruhend gese-<lb break="no"/>hen habe. Der ganze Leib war dabei,<lb break="yes"/><pb facs="#f0170" n="166"/>wie ein Baumstamm, mit Wasservögeln<lb break="yes"/>bedeckt.</p></note>
<note place="end" n="47)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">durch den schwellenden<lb break="yes"/>Hals.</hi></p>
<p>Der Speichel, mit dem die Boa ih-<lb break="no"/>re Beute bedeckt, vermehrt die schnelle<lb break="yes"/>Fäulniſs. Das Muskelfleisch wird da-<lb break="no"/>durch gallertartig erweicht, so daſs die<lb break="yes"/>Schlange ganze Glieder des erlegten<lb break="yes"/>Thieres durch den schwellenden Hals<lb break="yes"/>zwingt. Die Creolen nennen davon die<lb break="yes"/>Riesenschlange Traga Venado, gleich-<lb break="no"/>sam <hi rendition="#g">Hirsch-Schlürfer.</hi> Sie fabeln<lb break="yes"/>von Schlangen, in deren Rachen man<lb break="yes"/>ein Hirschgeweihe erblickt, das nicht<lb break="yes"/>verschlungen werden konnte. Ich habe<lb break="yes"/>die Boa im Orinoco schwimmen sehen.<lb break="yes"/>Sie hebt den Kopf wie ein Hund über<lb break="yes"/>dem Wasser empor. Ihr Fell ist pracht-<lb break="no"/>voll gefleckt. Man behauptet, sie errei-<lb break="no"/>che bis 45 Fuſs Länge; aber die gröſs-<lb break="no"/><pb facs="#f0171" n="167"/>ten Schlangenhäute, die man bisher in<lb break="yes"/>Europa mit Sorgfalt hat messen können,<lb break="yes"/>übersteigen nicht 20—22 Fuſs. Die<lb break="yes"/>südamerikanische Boa (ein Python) ist<lb break="yes"/>von der ostindischen verschieden. Ueber<lb break="yes"/>die äthiopische Boa s. Diodor. lib. III. ed.<lb break="yes"/>Wessel. p. 204.</p></note>
<note place="end" n="48)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">Gummi und Erde genies-<lb break="no"/>send.</hi></p>
<p>An den Küsten von Cumana, Neu-<lb break="maybe"/>Barcelona und Caracas, welche die Fran-<lb break="no"/>ziskaner-Mönche der Guyana auf ihrer<lb break="yes"/>Rückkehr aus den Missionen besuchen,<lb break="yes"/>ist die Sage von erdefressenden Men-<lb break="no"/>schen am Orinoco verbreitet. Wir ha-<lb break="no"/>ben am 6ten Junius 1800 auf unsrer<lb break="yes"/>Rückreise vom Rio Negro, als wir in<lb break="yes"/>36 Tagen den Orinoco herabschiften,<lb break="yes"/>einen Tag in der Mission zugebracht,<lb break="yes"/>die von den erdfressenden Otomaken be-<lb break="no"/>wohnt wird. Das Dörfchen heiſst la<lb break="yes"/><pb facs="#f0172" n="168"/>Conception di Uruana, und ist sehr<lb break="yes"/>mahlerisch an einen Granitfelsen ange-<lb break="no"/>lehnt. Seine geographische Lage fand<lb break="yes"/>ich unter 7°8′3″ Breite und 4<hi rendition="#sup">h.</hi> 38′38″<lb break="yes"/>westlicher Länge von Paris. Die Erde,<lb break="yes"/>welche die Otomaken verzehren, ist ein<lb break="yes"/>fetter milder Letten, wahrer Töpfer-<lb break="no"/>thon von gelblichgrauer Farbe mit et-<lb break="no"/>was Eisenoxyd gefärbt. Sie wählen ihn<lb break="yes"/>sorgfältig aus, und suchen ihn in eig-<lb break="no"/>nen Bänken am Ufer des Orinoco und<lb break="yes"/>Meta. Sie unterscheiden im Geschmack<lb break="yes"/>eine Erdart von der andern, denn aller<lb break="yes"/>Letten ist ihnen nicht gleich angenehm.<lb break="yes"/>Sie kneten diese Erde in Kugeln von<lb break="yes"/>4 bis 6 Zoll Durchmesser zusammen,<lb break="yes"/>und brennen sie äuſserlich bei schwa-<lb break="no"/>chem Feuer, bis die Rinde röthlich wird.<lb break="yes"/>Beim Essen wird die Kugel wieder be-<lb break="no"/>feuchtet. Diese Indianer sind gröſsten-<lb break="no"/>theils wilde, Pflanzenbau verabscheuen-<lb break="no"/>de, Menschen. Es ist ein Sprichwort<lb break="yes"/><pb facs="#f0173" n="169"/>unter den entferntesten Nationen am<lb break="yes"/>Orinoco von etwas recht unreinlichem<lb break="yes"/>zu sagen: „so schmutzig, daſs es der<lb break="yes"/>Otomake friſst.“ So lange der Orinoco<lb break="yes"/>und der Meta niedriges Wasser haben,<lb break="yes"/>leben diese Menschen von Fischen und<lb break="yes"/>Schildkröten. Erstere werden durch<lb break="yes"/>Pfeile erlegt, wenn sie auf die Oberflä-<lb break="no"/>che des Wassers kommen, eine Jagd, bei<lb break="yes"/>der wir oft die groſse Geschicklichkeit<lb break="yes"/>der Indianer bewundert haben. Schwel-<lb break="no"/>len die Ströme periodisch an, so hört<lb break="yes"/>der Fischfang auf, denn im tiefen Fluſs-<lb break="no"/>wasser ist so schwer als im tiefen Ozean<lb break="yes"/>zu fischen. In dieser Zwischenzeit, die<lb break="yes"/>2 bis 3 Monate dauert, sieht man die<lb break="yes"/>Otomaken ungeheuere Quantitäten Er-<lb break="no"/>de verschlingen. Wir haben in ihren<lb break="yes"/>Hütten groſse Vorräthe davon gefun-<lb break="no"/>den, piramidale Haufen, in denen die<lb break="yes"/>Lettenkugeln zusammengehäuft waren.<lb break="yes"/>Ein Indianer verzehrt, wie uns der ver-<lb break="no"/><pb facs="#f0174" n="170"/>ständige Mönch Fray Ramon Bueno,<lb break="yes"/>aus Madrid gebürtig (der 12 Jahre lang<lb break="yes"/>unter diesen Indianern lebt), versichert,<lb break="yes"/>an einem Tage ¾ bis <hi rendition="#sup">5</hi>/<hi rendition="#sub">4</hi> Pfund. Nach<lb break="yes"/>der Aussage der Ottomaken selbst ist<lb break="yes"/>diese Erde, in der Epoche der Regen-<lb break="no"/>zeit, ihre Hauptnahrung. Sie essen in-<lb break="no"/>deſs dahei hier und da (wenn sie es sich<lb break="yes"/>verschaffen können) eine Eidexe, einen<lb break="yes"/>kleinen Fisch und eine Farrenkraut-<lb break="maybe"/>Wurzel. Ja sie sind nach dem Letten<lb break="yes"/>so lüstern, daſs sie selbst in der trocknen<lb break="yes"/>Jahreszeit, wenn sie Fischnahrung ge-<lb break="no"/>nug haben, doch als Leckerbissen täg-<lb break="no"/>lich nach der Mahlzeit etwas Erde ver-<lb break="no"/>zehren. Diese Menschen haben eine<lb break="yes"/>dunkel kupferbraune Farbe. Sie sind<lb break="yes"/>von unangenehmen tartarischen Ge-<lb break="no"/>sichtszügen, feist, aber nicht dickbäu-<lb break="no"/>chig. Der Franziskaner-Mönch, wel-<lb break="no"/>cher als Missionair unter ihnen lebt, ver-<lb break="no"/>sichert, daſs er in dem Befinden der Ot-<lb break="no"/><pb facs="#f0175" n="171"/>tomaken, während des Erdeverschlin-<lb break="no"/>gens, keine Veränderung bemerkte. —<lb break="yes"/>Dies sind einfache Thatsachen. Die In-<lb break="no"/>dianer verzehren groſse Quantitäten Let-<lb break="no"/>ten, ohne ihrer Gesundheit zu schaden,<lb break="yes"/>sie halten diese Erde für Nahrungsmit-<lb break="no"/>tel, d. h. sie fühlen sich durch ihren<lb break="yes"/>Genuſs auf lange Zeit gesättiget. Sie<lb break="yes"/>schreiben diese Sättigung dem Letten,<lb break="yes"/>nicht der anderweitigen sparsamen Nah-<lb break="no"/>rung zu, welche sie sich neben der Er-<lb break="no"/>de hier und da zu verschaffen wissen.<lb break="yes"/>Befragt man den Otomaken nach seinem<lb break="yes"/>Wintervorrath (Winter heiſst im heiſsen<lb break="yes"/>Süd-Amerika die Regenzeit), so zeigt<lb break="yes"/>er auf die Erdhaufen in seiner Hütte.<lb break="yes"/>Aber eben diese einfachen Thatsachen<lb break="yes"/>entscheiden gar noch nicht die Fragen:<lb break="yes"/>kann der Letten wirklich Nahrungsstoff<lb break="yes"/>seyn? können Erden sich assimiliren?<lb break="yes"/>Oder dienen sie nur als Ballast im Ma-<lb break="no"/>gen? dehnen sie blos die Wände dessel-<lb break="no"/><pb facs="#f0176" n="172"/>ben aus und verscheuchen sie auf die-<lb break="no"/>se Weise den Hunger? Ueber alle die-<lb break="no"/>se Fragen kann ich nicht entschei-<lb break="no"/>den <note place="foot" n="*)">Ich habe diese physiologischen Fra-<lb break="no"/>gen einer neuen Untersuchung unter-<lb break="no"/>worfen. Relat. hist. T. II. p. 608 bis<lb break="yes"/>620.</note>. Auffallend ist es, daſs der sonst<lb break="yes"/>so überaus leichtgläubige und unkriti-<lb break="no"/>sche Pater Gumilla das Erdfressen als<lb break="yes"/>solches geradezu läugnet (Histoire de<lb break="yes"/>l’Orenoque. T. I. p. 283.) Er behauptet,<lb break="yes"/>die Lettenkugeln seyen mit <hi rendition="#g">Maysmehl</hi><lb break="yes"/>und <hi rendition="#g">Krokodilfett</hi> innigst vermengt.<lb break="yes"/>Aber der Missionair Fray Ramon Bue-<lb break="no"/>no und unser Freund und Reisegefähr-<lb break="no"/>te, der Laien-Bruder Fray Juan Gon-<lb break="no"/>zalez, den das Meer an den afrikani-<lb break="no"/>schen Küsten mit einem Theil unserer<lb break="yes"/>Sammlungen verschlang, haben uns<lb break="yes"/>beide versichert, daſs die Otomaken den<lb break="yes"/>Letten nie mit Krokodilfett hestreichen.<lb break="yes"/><pb facs="#f0177" n="173"/>Von beigemischtem Mehl haben wir<lb break="yes"/>vollends in Uruana gar nichts gehört.<lb break="yes"/>Die Erde, welche wir mitgebracht und<lb break="yes"/>welche Herr Vauquelin chemisch unter-<lb break="no"/>sucht hat, ist ganz rein und ungemengt.<lb break="yes"/>Sollte Gumilla, aus Verwechselung he-<lb break="no"/>terogener Thatsachen, auf die Brodbe-<lb break="no"/>reitung aus der langen Schote einer In-<lb break="no"/>ga-Art anspielen wollen? Diese Frucht<lb break="yes"/>wird allerdings in die Erde vergraben,<lb break="yes"/>damit sie früher zu rotten beginne. —<lb break="yes"/>Daſs übrigens die Otomaken durch den<lb break="yes"/>Genuſs so vieler Erde nicht erkranken,<lb break="yes"/>scheint mir besonders auffallend. Ist<lb break="yes"/>dieses Volk seit vielen Generationen an<lb break="yes"/>diesen Reiz gewöhnt? In allen Tropen-<lb break="no"/>ländern haben die Menschen eine wun-<lb break="no"/>derbare, fast unwiderstehliche Begier<lb break="yes"/>Erde zu verschlingen, und zwar nicht<lb break="yes"/>sogenannte alkalische (Kalkerde) um et-<lb break="no"/>wa Säuren zu neutralisiren, sondern fet-<lb break="no"/>ten, starkriechenden Letten. Kinder<lb break="yes"/><pb facs="#f0178" n="174"/>muſs man oft einsperren, damit sie nach<lb break="yes"/>frischgefallenem Regen nicht ins Freie<lb break="yes"/>Iaufen und Erde essen. Die indianischen<lb break="yes"/>Weiber, die am Magdalenen-Flusse im<lb break="yes"/>Dörfchen Banco Töpfe drehen, fahren,<lb break="yes"/>wie ich mit Verwunderung gesehen,<lb break="yes"/>während der Arbeit mit groſsen Portio-<lb break="no"/>nen Letten nach dem Munde. <note place="foot" n="*)">Eben dies bemerkte schon Gily Saggio<lb break="yes"/>di Storia Amerika, T. II. p. 311. —<lb break="yes"/>Auch die Wölfe fressen im Winter<lb break="yes"/>Erde, besonders Letten. Es wäre sehr<lb break="yes"/>wichtig, die Excremente aller erdfres-<lb break="no"/>senden Menschen und Thiere genau zu<lb break="yes"/>untersuchen.</note> Auſser<lb break="yes"/>den Otomaken erkranken die Individuen<lb break="yes"/>aller andern Völkerstämme, wenn sie<lb break="yes"/>dieser sonderbaren Neigung nach dem<lb break="yes"/>Genuſs des Lettens nachgeben. In der<lb break="yes"/>Mission San Borja fanden wir das Kind<lb break="yes"/>einer Indianerin, das, nach Aussage der<lb break="yes"/>Mutter, fast nichts als Erde genieſsen<lb break="yes"/><pb facs="#f0179" n="175"/>wollte, dabei aber auch schon skelettar-<lb break="no"/>tig abgezehrt war. Warum ist in den<lb break="yes"/>gemäſsigten und kalten Zonen diese<lb break="yes"/>krankhafte Begierde nach Erde um so<lb break="yes"/>viel seltner und fast nur auf Kinder und<lb break="yes"/>schwangere Frauen eingeschränkt? Ja<lb break="yes"/>man darf behaupten, daſs in den Tro-<lb break="no"/>penländern aller Welttheile das Erdessen<lb break="yes"/>einheimisch sey. In Guinea essen die<lb break="yes"/>Neger eine gelbliche Erde, welche sie<lb break="yes"/>Caouac nennen. Werden sie als Skla-<lb break="no"/>ven nach Westindien gebracht, so su-<lb break="no"/>chen sie sich dort eine ähnliche zu ver-<lb break="no"/>schaffen. Sie versichern dabei, das Erde-<lb break="no"/>essen sey in ihrem afrikanischen 
Vater-<lb break="no"/>lande ganz unschädlich. Aber der Caou-<lb break="no"/>ac der Amerikanischen Inseln macht die<lb break="yes"/>Sklaven krank. Daher war das Erde-<lb break="no"/>essen dort verboten, ob man gleichwohl<lb break="yes"/>1751 in Martinique heimlich Erde (un<lb break="yes"/>tuf rouge, jaunâtre) auf den Märkten<lb break="yes"/>verkaufte. Les Negres de Guinée disent<lb break="yes"/><pb facs="#f0180" n="176"/>que dans leur pays il mangent <hi rendition="#g">habi-<lb break="no"/>tuellement</hi> une certaine terre, dont le<lb break="yes"/>goût leur plait <hi rendition="#g">sans en être incom-<lb break="no"/>modés.</hi> Ceux qui sont dans l’abus de<lb break="yes"/>manger du Caouac en sont si friand qu’il<lb break="yes"/>n’y a pas de châtiment qui puisse les<lb break="yes"/>empêcher de dévorer de la terre. <hi rendition="#g">Thi-<lb break="no"/>bault de Chanvalon.</hi> p. 85. Auf<lb break="yes"/>der Insel Java zwischen Soutabaya und<lb break="yes"/>Samarang sah Labillardiere in den Dör-<lb break="no"/>fern kleine viereckige röthliche Kuchen<lb break="yes"/>verkaufen. Die Eingebornen nennen<lb break="yes"/>sie tanaampo. Als er sie näher unter-<lb break="no"/>suchte, fand er, daſs es Kuchen von<lb break="yes"/>röthlichem Letten waren, welche ge-<lb break="no"/>gessen werden. (Voyage à la recherche<lb break="yes"/>de la Perouse II. p. 322.) Die Einwoh-<lb break="no"/>ner von Neu-Caledonien essen, um ihren<lb break="yes"/>Hunger zu stillen, faustgroſse Stücken<lb break="yes"/>von zerreiblichem Speckstein, in dem<lb break="yes"/>Vauquelin einen nicht unbeträchtlichen<lb break="yes"/>Kupfergehalt gefunden. (L. c. p. 205.)<lb break="yes"/><pb facs="#f0181" n="177"/>In Popayan und in mehrern Theilen<lb break="yes"/>von Peru wird Kalkerde, als Eſswaare<lb break="yes"/>für die Indianer auf dem Markte verkauft.<lb break="yes"/>Dieser Kalk wird mit der Cocca (den<lb break="yes"/>Blättern des Erythroxylon peruvianum)<lb break="yes"/>genossen. So finden wir das Erdeessen,<lb break="yes"/>welches die Natur eher den Bewohnern<lb break="yes"/>des dürren Nordens bestimmt zu haben<lb break="yes"/>schien, in der ganzen heiſsen Zone un-<lb break="no"/>ter den trägen Menschenracen verbrei-<lb break="no"/>tet, welche die herrlichsten und frucht-<lb break="no"/>barsten Theile der Welt bewohnen.</p></note>
<note place="end" n="49)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">In Felsen gegrabene Bilder.</hi></p>
<p>Im Innern von Süd-Amerika, zwi-<lb break="no"/>schen dem 2ten und 4ten Grade nördli-<lb break="no"/>cher Breite, liegt eine waldigte Ebene,<lb break="yes"/>welche von vier Flüssen, dem Orinoco,<lb break="yes"/>dem Atabapo, dem Rio Negro und dem<lb break="yes"/>Cassiquare eingeschlossen ist. Hier fin-<lb break="no"/>det man Granit- und Syenitfelsen, wel-<lb break="no"/>che, wie die von Caicara und Uruana,<lb break="yes"/><pb facs="#f0182" n="178"/>mit symbolischen Bildern (kolossalen<lb break="yes"/>Figuren von Crocodilen, Tigern, Haus-<lb break="no"/>geräth, Mond- und Sonnenzeichen) be-<lb break="no"/>deckt sind. Dabei ist dieser entlegene<lb break="yes"/>Erdwinkel gegenwärtig auf mehr als<lb break="yes"/>500 Quadratmeilen Oberfläche, völlig<lb break="yes"/>menschenleer. Die angrenzenden Völ-<lb break="no"/>kerstämme sind nur auf der untersten<lb break="yes"/>Stufe menschlicher Bildung, naktumher-<lb break="no"/>ziehendes Gesindel, weit entfernt, Hie-<lb break="no"/>roglyphen in Stein zu graben. Man<lb break="yes"/>kann in Süd-Amerika eine ganze Zone<lb break="yes"/>dieser Felsen mit symbolischen Zeichen<lb break="yes"/>bedeckt, von Rupunury und Essequibo<lb break="yes"/>an bis an die Ufer des Yupura verfolgen.<lb break="yes"/>S. meine <hi rendition="#g">Relat. hist.</hi> T. II. p. 589.<lb break="yes"/>und <hi rendition="#g">Martius</hi> treffliche <hi rendition="#g">Abhand-<lb break="no"/>lung über die Physiognomie des<lb break="yes"/>Pflanzenreichs in Brasilien</hi> 1824.<lb break="yes"/>p. 14. Merkwürdige Reste untergegan-<lb break="no"/>gener Kultur sind auch die mit zierli-<lb break="no"/>chen Labyrinthen geschmückten Granit-<lb break="no"/><pb facs="#f0183" n="179"/>gefäſse, wie die irdenen, den römischen<lb break="yes"/>ähnlichen Masken, welche man an der<lb break="yes"/>Mosquito-Küste unter wilden Indianern<lb break="yes"/>entdeckt hat. Archæologia Vol. 5. p.<lb break="yes"/>95. und Vol. 6. p. 107. Die erstern ha-<lb break="no"/>be ich in dem pittoresken Atlas, welcher<lb break="yes"/>den historischen Theil meiner Reise be-<lb break="no"/>gleitet, stechen lassen. Alterthumsfor-<lb break="no"/>scher erstaunen über die Aehnlichkeit<lb break="yes"/>dieser à la grecs mit denen, welche den<lb break="yes"/>Pallast von Mitla (bei Oaxaca in Neuspa-<lb break="no"/>nien) zieren. Die groſsnasige Menschen-<lb break="no"/>race, welche in den Reliefs am Palenque<lb break="yes"/>von Guatimala und in aztekischen Ge-<lb break="no"/>mälden so häufig abgebildet ist, habe<lb break="yes"/>ich nie auf peruanischen Schnitzwerken<lb break="yes"/>gesehen. Herr Klaproth erinnert sich,<lb break="yes"/>solche übergroſse Nasen bei den Chalkas,<lb break="yes"/>einer nördlichen Mongolenhorde, gefun-<lb break="no"/>den zu haben. Stammen die groſsäugi-<lb break="no"/>gen, weiſslichen Menschen an der Nord-<lb break="no"/>west-Küste Amerika’s, deren Marchand<lb break="yes"/><pb facs="#f0184" n="180"/>unter 54° und 58° Breite erwähnt, von<lb break="yes"/>den Ousun in Inner-Asien, einer Alano-<lb break="maybe"/>Gothischen Race, ab?</p></note>
<note place="end" n="50)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">Und doch zum Morde vor-<lb break="no"/>bereitet.</hi></p>
<p>Die Otomaken vergiften oft den Na-<lb break="no"/>gel am Daumen mit Curare. Bloſses<lb break="yes"/>Eindrücken dieses Nagels wird tödtlich,<lb break="yes"/>wenn der Curare sich dem Blute bei-<lb break="no"/>mischt. Wir besitzen die rankende Pflan-<lb break="no"/>ze, aus deren Safte der Curare in der<lb break="yes"/>Esmeralda, am obern Orinoco bereitet<lb break="yes"/>wird. Leider fanden wir aber das Ge-<lb break="no"/>wächs nicht blühend. Der Physiono-<lb break="no"/>mie nach ist es mit Strychnos verwandt.<lb break="yes"/>(<hi rendition="#g">Rel. hist.</hi> T. II. p. 547—556.)</p></note>
<milestone rendition="#hr" unit="section"/>
<pb facs="#f0185"/>
<p><unclear></unclear><hi rendition="#center"><hi rendition="#g">Ueber<lb break="yes"/>die Wasserfälle<lb break="yes"/>des Orinoco<lb break="yes"/>bei<lb break="yes"/>Atures und Maypures.</hi></hi></p>
<milestone rendition="#hr" unit="section"/>
</div>
<pb facs="#f0186"/>
<pb facs="#f0187"/>
<div n="1">
<head><hi rendition="#g">Ueber</hi><lb break="yes"/>die Wasserfälle des Orinoco,<lb break="yes"/><hi rendition="#g">bei</hi><lb break="yes"/>Atures und Maypures.</head>
<milestone rendition="#hr" unit="section"/>
<p><hi rendition="#in">I</hi>n der lezten öffentlichen Sitzung dieser<lb break="yes"/>Akademie <note place="foot" n="*)">Diese Abhandlung ist, wie die vor-<lb break="no"/>hergehende, in den öffentlichen Sitzun-<lb break="no"/>gen der Akademie der Wissenschaften<lb break="yes"/>zu Berlin in den Jahren 1806 und 1807<lb break="yes"/>vorgelesen worden.</note> habe ich die unermeſsli-<lb break="no"/>chen Ebenen geschildert, deren Natur-<lb break="no"/>charakter durch klimatische Verhältnisse<lb break="yes"/>mannichfaltig modificirt wird, und die<lb break="yes"/>bald als pflanzenleere Räume (Wüsten),<lb break="yes"/>bald als Steppen oder weitgedehnte Gras-<lb break="no"/><pb facs="#f0188" n="184"/>fluren, erscheinen. Mit den Llanos, im<lb break="yes"/>südlichen Theile des neuen Continents,<lb break="yes"/>kontrastiren die furchtbaren Sandmeere,<lb break="yes"/>welche das Innere von Afrika einschlieſst;<lb break="yes"/>mit diesen die hohe Steppe von Mittel-<lb break="maybe"/>Asien, der Wohnsitz weltbestürmender<lb break="yes"/>Hirtenvölker, die einst, von Osten her<lb break="yes"/>gedrängt, Barbarei und Verwüstung<lb break="yes"/>über die Erde verbreitet haben.</p>
<p>Wenn ich es damals wagte, groſse<lb break="yes"/>Massen in ein Naturgemälde zu vereini-<lb break="no"/>gen, und diese Versammlung mit Ge-<lb break="no"/>genständen zu unterhalten, deren Ko-<lb break="no"/>lorit der trüben Stimmung unseres Ge-<lb break="no"/>müths entsprach, so werde ich jetzt,<lb break="yes"/>auf einen engeren Kreis von Erschei-<lb break="no"/>nungen eingeschränkt, das freundlichere<lb break="yes"/>Bild eines üppigen Pflanzenwuchses und<lb break="yes"/>schäumender Fluſsthäler entwerfen. Ich<lb break="yes"/>beschreibe zwei Naturscenen aus den<lb break="yes"/>Wildnissen der Guayana, Atures und<lb break="yes"/>Maypures: die weitberufenen, aber vor<lb break="yes"/><pb facs="#f0189" n="185"/>mir von wenig Europäern besuchten,<lb break="yes"/>Wasserfälle des Orinoco.</p>
<p>Der Eindruck, welchen der Anblick<lb break="yes"/>der Natur in uns zurückläſst, wird min-<lb break="no"/>der durch die Eigenthümlichkeit der Ge-<lb break="no"/>gend, als durch die Beleuchtung be-<lb break="no"/>stimmt, unter welcher Berg und Flur,<lb break="yes"/>bald bei ätherischer Himmelsbläue, bald<lb break="yes"/>im Schatten tiefschwebenden Gewölkes,<lb break="yes"/>erscheinen. Auf gleiche Weise wirken<lb break="yes"/>Naturschilderungen stärker oder schwä-<lb break="no"/>cher auf uns ein, je nachdem sie mit den<lb break="yes"/>Bedürfnissen unserer Empfindung mehr<lb break="yes"/>oder minder in Einklang stehen. Denn<lb break="yes"/>in dem innern, empfänglichen Sinn spie-<lb break="no"/>gelt lebendig und wahr sich die physi-<lb break="no"/>sche Welt. Was den Charakter einer<lb break="yes"/>Landschaft bezeichnet, Umriſs der Ge-<lb break="no"/>birge, die in duftiger Ferne den Hori-<lb break="no"/>zont begränzen, das Dunkel der Tan-<lb break="no"/>nenwälder, der Waldstrom, welcher to-<lb break="no"/>bend zwischen überhängende Klippen<lb break="yes"/><pb facs="#f0190" n="186"/>hinstürzt, alles steht in altem, geheim-<lb break="no"/>niſsvollem Verkehr mit dem innern Le-<lb break="no"/>ben des Menschen.</p>
<p>Auf diesem Verkehr beruht der ed-<lb break="no"/>lere Theil des Genusses, welchen die<lb break="yes"/>Natur gewährt. Nirgends durchdringt<lb break="yes"/>sie uns mehr mit dem Gefühl ihrer Grö-<lb break="no"/>ſse, nirgends spricht sie mächtiger uns<lb break="yes"/>an, als unter dem indischen Himmel.<lb break="yes"/>Wenn ich daher wage, diese Versamm-<lb break="no"/>lung aufs neue mit einer Schilderung<lb break="yes"/>jener Gegenden zu unterhalten; so darf<lb break="yes"/>ich hoffen, daſs der eigenthümliche Reiz<lb break="yes"/>derselben nicht ungefühlt bleiben werde.<lb break="yes"/>Die Erinnerung an ein fernes, reichbe-<lb break="no"/>gabtes Land, der Anblick eines freien,<lb break="yes"/>kraftvollen Pflanzenwuchses, erfrischt<lb break="yes"/>und stärkt das Gemüth, wie, <hi rendition="#g">von der<lb break="yes"/>Gegenwart bedrängt,</hi> der empor-<lb break="no"/>strebende Geist sich gern des Jugendal-<lb break="no"/>ters der Menschheit und ihrer einfachen<lb break="yes"/>Gröſse freut.</p>
<pb facs="#f0191" n="187"/>
<p>Westliche Strömung und tropische<lb break="yes"/>Winde begünstigen die Fahrt durch den<lb break="yes"/>friedlichen Meeresarm <note place="end" n="1)" xml:id="a01" next="#a02"/>, der das weite<lb break="yes"/>Thal zwischen dem neuen Continent<lb break="yes"/>und dem westlichen Afrika ausfüllt. Ehe<lb break="yes"/>noch die Küste aus der hochgewölbten<lb break="yes"/>Fläche hervortritt, bemerkt man ein<lb break="yes"/>Aufbrausen sich gegenseitig durch-<lb break="no"/>schneidender und überschäumender Wel-<lb break="no"/>len. Schiffer, welche der Gegend un-<lb break="no"/>kundig sind, würden die Nähe von den<lb break="yes"/>Untiefen, oder ein wunderbares Aus-<lb break="no"/>brechen süſser Quellen, wie mitten im<lb break="yes"/>Ozean zwischen den antillischen Inseln <note place="end" n="2)" xml:id="a01" next="#a02"/>,<lb break="yes"/>vermuthen.</p>
<p>Der Granitküste der Guayana näher,<lb break="yes"/>erscheint die weite Mündung eines<lb break="yes"/>mächtigen Stromes, der wie ein uferlo-<lb break="no"/>ser See hervorbricht, und rund umher<lb break="yes"/>den Ozean mit süſsem Wasser über-<lb break="no"/>deckt. Die grünen, auf den Untiefen<lb break="yes"/>milchweiſsen Wellen des Flusses contra-<lb break="no"/><pb facs="#f0192" n="188"/>stiren mit der indigblauen Farbe des<lb break="yes"/>Meeres, welches jene Fluſswellen in<lb break="yes"/>scharfen Umrissen begränzt.</p>
<p>Der Name Orinoco, den die ersten<lb break="yes"/>Entdecker dem Flusse gegeben, und der<lb break="yes"/>wahrscheinlich einer Sprachverwirrung<lb break="yes"/>seinen Ursprung verdankt, ist tief im<lb break="yes"/>Innern des Landes unbekannt. Denn<lb break="yes"/>im Zustande thierischer Rohheit be-<lb break="no"/>zeichnen die Völker nur solche Gegen-<lb break="no"/>stände mit eigenen Namen, welche mit<lb break="yes"/>andern verwechselt werden können.<lb break="yes"/>Der Orinoco, der Amazonen- und Mag-<lb break="no"/>dalenenstrom werden schlechthin der<lb break="yes"/><hi rendition="#g">Fluſs,</hi> allenfalls der <hi rendition="#g">groſse Fluſs,</hi><lb break="yes"/>das <hi rendition="#g">groſse Wasser</hi> genannt, wäh-<lb break="no"/>rend die Uferbewohner die kleinsten Bä-<lb break="no"/>che durch besondere Namen unterschei-<lb break="no"/>den.</p>
<p>Die Strömung, welche der Orinoco<lb break="yes"/>zwischen dem südamerikanischen Con-<lb break="no"/>tinent und der asphaltreichen Insel Tri-<lb break="no"/><pb facs="#f0193" n="189"/>nidad erregte, ist so mächtig, daſs<lb break="yes"/>Schiffe, die bei frischem Westwinde mit<lb break="yes"/>ausgespannten Segeln dagegen anstre-<lb break="no"/>ben, sie kaum zu überwinden vermögen.<lb break="yes"/>Diese öde nnd gefürchtete Gegend wird<lb break="yes"/>die <hi rendition="#g">Trauerbucht</hi> (Golfo triste) ge-<lb break="no"/>nannt. Den Eingang bildet der <hi rendition="#g">Dra-<lb break="no"/>chenschlund</hi> (bocca del Drago).<lb break="yes"/>Hier erheben sich einzelne Klippen<lb break="yes"/>thurmähnlich zwischen der tobenden<lb break="yes"/>Fluth. Sie bezeichnen gleichsam den<lb break="yes"/>alten Felsdamm <note place="end" n="3)" xml:id="a01" next="#a02"/>, der, von der Strö-<lb break="no"/>mung durchbroche<unclear></unclear> die Insel Trinidad<lb break="yes"/>mit der Küste Par<unclear></unclear>a <unclear></unclear>ereinigte.</p>
<p>Der Anblick dieser Gegend über-<lb break="no"/>zeugte zuerst den kühnen Weltentdecker<lb break="yes"/>Colon von der Existenz eines amerika-<lb break="no"/>nischen Continents. „Eine so ungeheu-<lb break="no"/>„re Masse süſsen Wassers“ (schloſs der<lb break="yes"/>naturkundige Mann) „könnte sich nur<lb break="yes"/>„bei groſser Länge des Stroms sammeln.<lb break="yes"/>„Das Land, welches diese Wasser lie-<lb break="no"/><pb facs="#f0194" n="190"/>„fere, müsse ein Continent und keine<lb break="yes"/>„Insel seyn.“ Wie die Gefährten Alex-<lb break="no"/>anders, über den schneebedeckten Paro-<lb break="no"/>pamisus <note place="end" n="4)" xml:id="a01" next="#a02"/> vordringend, in dem kroko-<lb break="no"/>dilreichen <note place="foot" n="*)">Arrian. Hist. lib. VI. initio.</note> Indus einen Theil des Nils<lb break="yes"/>zu erkennen glaubten; so wähnte Co-<lb break="no"/>lon, der physiognomischen Aehnlichkeit<lb break="yes"/>aller Erzeugnisse des Palmenklima’s un-<lb break="no"/>kundig, daſs jener neue Continent die<lb break="yes"/>östliche Küste des weit vorgestreckten<lb break="yes"/>Asiens sey. Milde Kühle der Abend-<lb break="no"/>luft, ätherische Reinheit des gestirnten<lb break="yes"/>Firmaments, Bals<unclear></unclear>duft der Blüthen,<lb break="yes"/>welchen der Landw<unclear></unclear>d zuführte, alles<lb break="yes"/>lieſs ihn ahnen, (so erzählt Herera <note place="end" n="5)" xml:id="a01" next="#a02"/><lb break="yes"/>in den Decaden) daſs er sich hier dem<lb break="yes"/>Garten von Eden, dem heiligen Wohn-<lb break="no"/>sitz des ersten Menschengeschlechts, ge-<lb break="no"/>nähert habe. Der Orinoco schien ihm<lb break="yes"/>einer von den vier Strömen, die nach<lb break="yes"/><pb facs="#f0195" n="191"/>der ehrwürdigen Sage der Vorwelt von<lb break="yes"/>dem Paradiese herabkommen, um die<lb break="yes"/>mit Pflanzen neugeschmückte Erde zu<lb break="yes"/>wässern und zu theilen. Diese poëti-<lb break="no"/>sche Stelle aus Colons Reisebericht hat<lb break="yes"/>ein eigenthümliches psychisches Interesse.<lb break="yes"/>Sie lehret aufs neue, daſs die schaffende<lb break="yes"/>Phantasie des Dichters sich im Weltent-<lb break="no"/>decker, wie in jeder Gröſse menschlicher<lb break="yes"/>Charaktere, ausspricht.</p>
<p>Wenn man die Wassermenge be-<lb break="no"/>trachtet, die der Orinoco dem atlanti-<lb break="no"/>schen Ozean zuführt, so entsteht die<lb break="yes"/>Frage, welcher der südamerikanischen<lb break="yes"/>Flüsse, ob der Orinoco, der Amazonen-<lb break="maybe"/>oder la Platastrom der gröſsere sey.<lb break="yes"/>Die Frage ist unbestimmt, wie der Be-<lb break="no"/>griff von Gröſse selbst. Die weiteste<lb break="yes"/>Mündung hat der Rio de la Plata, des-<lb break="no"/>sen Breite 23 geogr. Meilen beträgt.<lb break="yes"/>Aber dieser Fluſs ist, wie die englischen<lb break="yes"/>Flüsse, verhältniſsmäſsig von einer ge-<lb break="no"/><pb facs="#f0196" n="192"/>ringeren Länge. Seine unbeträchtliche<lb break="yes"/>Tiefe wird schon bei der Stadt Buenos-<lb break="maybe"/>Ayres der Schifffahrt hinderlich. Der<lb break="yes"/>Amazonenstrom ist der längste aller<lb break="yes"/>Flüsse. Von seinem Ursprung im See<lb break="yes"/>Lauricocha bis zu seinem Ausfluſs be-<lb break="no"/>trägt sein Lauf 720 geogr. Meilen. Da-<lb break="no"/>gegen ist seine Breite in der Provinz<lb break="yes"/>Jaen de Bracamoros bei der Katarakte<lb break="yes"/>von Rentama, wo ich ihn unterhalb<lb break="yes"/>des pittoresken Gebirges Patachuma<lb break="yes"/>maſs, kaum der Breite unsers Rheins<lb break="yes"/>bei Mainz gleich.</p>
<p>Der Orinoco erscheint bei seiner<lb break="yes"/>Mündung schmäler, als der la Plata-<lb break="maybe"/>und Amazonenstrom. Auch seine Län-<lb break="no"/>ge beträgt, nach meinen astronomischen<lb break="yes"/>Beobachtungen, nur 280 geogr. Mei-<lb break="no"/>len. Aber tief im Innern der Guayana,<lb break="yes"/>140 Meilen von der Mündung entfernt,<lb break="yes"/>fand ich bei hohem Wasser den Fluſs<lb break="yes"/>noch über 16200 Fuſs breit. Sein pe-<lb break="no"/><pb facs="#f0197" n="193"/>riodisches Anschwellen erhebt dort den<lb break="yes"/>Wasserspiegel jährlich 28 bis 34 Fuſs hoch<lb break="yes"/>über den Punkt des niedrigsten Standes.<lb break="yes"/>Zu einer genauen Vergleichung der un-<lb break="no"/>geheueren Ströme, welche den südame-<lb break="no"/>rikanischen Continent durchschneiden,<lb break="yes"/>fehlt es bisher an hinlänglichen Materia-<lb break="no"/>lien. Um dieselbe anzustellen, müſste<lb break="yes"/>man das Profil des Strombettes, und sei-<lb break="no"/>ne, in jedem Theile so verschiedene, Ge-<lb break="no"/>schwindigkeit kennen.</p>
<p>Zeigt der Orinoco in dem Delta, wel-<lb break="no"/>ches seine vielfach getheilten, noch un-<lb break="no"/>erforschten Arme einschlieſsen, zeigt er<lb break="yes"/>in der Regelmäſsigkeit seines Anschwel-<lb break="no"/>lens und Sinkens, in der Menge und<lb break="yes"/>Gröſse seiner Krokodile, mannichfaltige<lb break="yes"/>Aehnlichkeit mit dem, von der Natur<lb break="yes"/>nach einem kleineren Maſsstabe gebilde-<lb break="no"/>ten Nyl, so sind beide sich auch darin<lb break="yes"/>einander analog, daſs sie lange als brau-<lb break="no"/>sende Waldströme zwischen Granit- und<lb break="yes"/><pb facs="#f0198" n="194"/>Syenitgebirgen sich durchwinden, bis<lb break="yes"/>sie, von baumlosen Ufern begränzt, lang-<lb break="no"/>sam, fast auf söliger Fläche, hinflieſsen.<lb break="yes"/>Von dem berufenen Bergsee der Abyssi-<lb break="no"/>nischen Alpen, in Gogam, bis Syene und<lb break="yes"/>Elephantina hin, dringt der Nyl durch<lb break="yes"/>die Gebirge von Schangalla und Sennar.<lb break="yes"/>Eben so entspringt der Orinoco an dem<lb break="yes"/>südlichen Abfalle der Bergkette, die sich<lb break="yes"/>unter dem 4ten und 5ten Grade nördli-<lb break="no"/>cher Breite, von der französischen Guya-<lb break="no"/>na aus, westlich gegen die Andes von<lb break="yes"/>Neugranada vorstreckt. Die Quellen des<lb break="yes"/>Orinoco sind von keinem Europäer, ja<lb break="yes"/>von keinem Eingebohrnen, der mit den<lb break="yes"/>Europäern in Verkehr getreten ist, be-<lb break="no"/>sucht worden.</p>
<p>Als wir im Sommer 1800 den Ober-<lb break="maybe"/>Orinoco beschifften, gelangten wir bis<lb break="yes"/>zu den Mündungen des Sodomoni und<lb break="yes"/>Guapo. Hier ragt hoch über den Wol-<lb break="no"/>ken der mächtige Gipfel des Duida her-<lb break="no"/><pb facs="#f0199" n="195"/>vor, ein Berg, dessen Anblick eine der<lb break="yes"/>gröſsten Naturscenen der Tropenwelt<lb break="yes"/>darbietet. Der südliche Abfall ist eine<lb break="yes"/>baumleere Grasflur. Dort erfüllen weit<lb break="yes"/>umher Ananasdüfte die feuchte Abend-<lb break="no"/>luft. Zwischen niedrigen Wiesenkräu-<lb break="no"/>tern erheben sich die saftstrotzenden Sten-<lb break="no"/>gel der Bromelien. Unter der blaugrü-<lb break="no"/>nen Blätterkrone leuchtet fernhin die<lb break="yes"/>goldgelbe Frucht. Wo unter der Gras-<lb break="no"/>decke die Bergwasser ausbrechen, da ste-<lb break="no"/>hen einzelne Gruppen hoher Fächerpal-<lb break="no"/>men. Ihr Laub wird in diesem heiſsen<lb break="yes"/>Erdstriche nie von kühlenden Luftströ-<lb break="no"/>men bewegt.</p>
<p>Oestlich vom Duida beginnt ein Di-<lb break="no"/>ckigt von wilden Kakaostämmen, welche<lb break="yes"/>den berufenen Mandelbaum <note place="foot" n="*)">Juvia., od. Bertholletia excelsa. S.<lb break="yes"/>unsere <hi rendition="#g">Plantae aequinoct.</hi> T. I. p.<lb break="yes"/>122. und <hi rendition="#g">Relat. hist.</hi> T. II. p. 474,<lb break="yes"/>495, 558—562.</note>, Bertolle-<lb break="no"/><pb facs="#f0200" n="196"/>tia excelsa, das kraftvolleste Erzeugniſs<lb break="yes"/>der Tropenwelt, umgeben. Hier sam-<lb break="no"/>meln die Indianer das Material zu ihren<lb break="yes"/>Blasröhren, kolossale Grasstengel, die<lb break="yes"/>von Knoten zu Knoten über 17 Fuſs lange<lb break="yes"/>Glieder haben. Einige Franziskanermön-<lb break="no"/>che sind bis zur Mündung des Chiguire<lb break="yes"/>vorgedrungen, wo der Fluſs bereits so<lb break="yes"/>schmal ist, daſs die Eingebohrnen über<lb break="yes"/>demselben, nahe am Wasserfall der Gua-<lb break="no"/>hariben, aus rankenden Pflanzen eine<lb break="yes"/>Brücke geflochten haben. Die Guaicas,<lb break="yes"/>eine weiſsliche, aber kleine Menschen-<lb break="no"/>race, mit vergifteten Pfeilen bewaffnet,<lb break="yes"/>verwehrt das weitere Vordringen gegen<lb break="yes"/>Osten.</p>
<p>Daher ist alles fabelhaft, was man<lb break="yes"/>von dem Ursprunge des Orinoco aus ei-<lb break="no"/>nem See vorgegeben. Vergebens sucht<lb break="yes"/>man in der Natur die Lagune des Do-<lb break="no"/>rado, welche noch Arrowsmith’s neue-<lb break="no"/>ste Karte als ein 20 Meilen langes, in-<lb break="no"/><pb facs="#f0201" n="197"/>ländisches Meer bezeichnet. Sollte der<lb break="yes"/>mit Schilf bedeckte kleine See Amucu, bei<lb break="yes"/>welchem der Pirara (ein Zweig des Mahu)<lb break="yes"/>entspringt, die Mythe veranlaſst haben?<lb break="yes"/>Dieser Sumpf liegt indeſs 4 Grad östli-<lb break="no"/>cher als die Gegend, in welcher man die<lb break="yes"/>Orinocoquellen vermuthen darf. In ihn<lb break="yes"/>versezte man die Insel Pumacena, ein<lb break="yes"/>Fels von Glimmerschiefer, dessen Glanz<lb break="yes"/>seit dem 16ten Jahrhundert in der Fabel<lb break="yes"/>des Dorado eine denkwürdige, für die<lb break="yes"/>betrogene Menschheit oft verderbliche,<lb break="yes"/>Rolle gespielt hat.</p>
<p>Nach der Sage vieler Eingebohrnen<lb break="yes"/>sind die magellanischen Wolken des süd-<lb break="no"/>lichen Himmels, ja die herrlichen Nebel-<lb break="no"/>flecken des Schiffes Argo, ein Wieder-<lb break="no"/>schein von dem metallischen Glanze jener<lb break="yes"/>Silberberge der Parime. Auch ist es<lb break="yes"/>eine uralte Sitte dogmatisirender Geo-<lb break="no"/>graphen, alle beträchtlichen Flüsse der<lb break="yes"/>Welt aus Landseen entstehen zu lassen.</p>
<pb facs="#f0202" n="198"/>
<p>Der Orinoco gehört zu den sonder-<lb break="no"/>baren Strömen, die nach mannichfalti-<lb break="no"/>gen Wendungen gegen Westen und Osten<lb break="yes"/>zuletzt dergestalt zurücklaufen, daſs sich<lb break="yes"/>ihre Mündung fast in einem Meridian<lb break="yes"/>mit ihren Quellen befindet. Vom Chi-<lb break="no"/>guire und Gehette bis zum Guaviare hin,<lb break="yes"/>ist der Lauf des Orinoco westlich, als<lb break="yes"/>wolle er seine Wasser dem Stillen Meere<lb break="yes"/>zuführen. In dieser Strecke sendet er<lb break="yes"/>gegen Süden den, in Europa wenig be-<lb break="no"/>kannten Cassiquiare, einen merkwürdi-<lb break="no"/>gen Arm aus, der sich mit dem Rio Ne-<lb break="no"/>gro, oder, (wie ihn die Eingebohrnen<lb break="yes"/>nennen) mit dem Guainia vereinigt; das<lb break="yes"/>einzige Beispiel einer Verästelung zweier<lb break="yes"/>groſsen Flüsse.</p>
<p>Die Natur des Bodens, und der Ein-<lb break="no"/>tritt des Guaviare und Atabapo in den<lb break="yes"/>Orinoco, bestimmen den leztern, sich<lb break="yes"/>plötzlich gegen Norden zu wenden. Aus<lb break="yes"/>geographischer Unkunde hat man den<lb break="yes"/><pb facs="#f0203" n="199"/>Guaviare lange als den wahren Ursprung<lb break="yes"/>des Orinoco betrachtet. Die Zweifel,<lb break="yes"/>welche ein berühmter Geograph Herr<lb break="yes"/>Buache seit dem Jahr 1797 gegen die<lb break="yes"/>Möglichkeit einer Verbindung mit dem<lb break="yes"/>Amazonenstrome erregte, sind, wie ich<lb break="yes"/>hoffe, durch meine Expedition voll-<lb break="no"/>kommen widerlegt worden. Bei einer<lb break="yes"/>ununterbrochenen Schiffahrt von 310<lb break="yes"/>See-Meilen bin ich, durch ein sonder-<lb break="no"/>bares Fluſsnetz, vom Rio Negro durch<lb break="yes"/>den Cassiquiare in den Orinoco, durch<lb break="yes"/>das Innere des Continents, von der bra-<lb break="no"/>silianischen Gränze bis zur Küste von<lb break="yes"/>Caraccas gelangt.</p>
<p>In diesem obern Theile des Fluſsge-<lb break="no"/>biets zwischen dem 3ten und 4ten Grade<lb break="yes"/>nördlicher Breite hat die Natur die räth-<lb break="no"/>selhafte Erscheinung der sogenannten<lb break="yes"/>schwarzen Wasser mehrmals wiederholt.<lb break="yes"/>Der Atabapo, dessen Ufer mit Caroli-<lb break="no"/>neen und baumartigen Melastomen ge-<lb break="no"/><pb facs="#f0204" n="200"/>schmückt ist, der Temi, Tuamini und<lb break="yes"/>Guainia, sind Flüsse von kaffébrauner<lb break="yes"/>Farbe. Diese Farbe geht im Schatten der<lb break="yes"/>Palmengebüsche fast in Tintenschwärze<lb break="yes"/>über. In durchsichtigen Gefäſsen ist das<lb break="yes"/>Wasser goldgelb. Mit wunderbarer Klar-<lb break="no"/>heit spiegelt sich in diesen schwarzen<lb break="yes"/>Strömen das Bild der südlichen Gestirne.<lb break="yes"/>Wo die Wasser sanft hinrieseln, da ge-<lb break="no"/>währen sie dem Astronomen, der mit<lb break="yes"/>Reflectionsinstrumenten beobachtet, den<lb break="yes"/>vortrefflichsten künstlichen Horizont.</p>
<p>Mangel an Krokodilen, aber auch<lb break="yes"/>an Fischen, gröſsere Kühlung, mindere<lb break="yes"/>Plage der stechenden Mosquitos, und Sa-<lb break="no"/>lubrität der Luft, bezeichnen die Region<lb break="yes"/>der schwarzen Flüsse. Wahrscheinlich<lb break="yes"/>verdanken sie ihre sonderbare Farbe ei-<lb break="no"/>ner Auflösung von gekohltem Wasser-<lb break="no"/>stoff, der Ueppigkeit der Tropenvegeta-<lb break="no"/>tion und der Kräuterfülle des Bodens,<lb break="yes"/>auf dem sie hinflieſsen. In der That ha-<lb break="no"/><pb facs="#f0205" n="201"/>be ich bemerkt, daſs am westlichen Ab-<lb break="no"/>fall des Chimborazo, gegen die Küste<lb break="yes"/>des Stillen Meeres hin, die ausgetretenen<lb break="yes"/>Wasser des Rio de Guayaquil allmählig<lb break="yes"/>eine goldgelbe, fast kaffébraune Farbe<lb break="yes"/>annehmen, wenn sie wochenlang die<lb break="yes"/>Wiesen bedecken.</p>
<p>Unfern der Mündung des Guaiviare<lb break="yes"/>und Atabapo findet sich die edelste Form<lb break="yes"/>aller Palmengewächse, der Piriguao <note place="foot" n="*)">Kunth. in <hi rendition="#g">Humb. et Bonpland<lb break="yes"/>Nov. Gen.</hi> T. I. p. 315.</note>,<lb break="yes"/>dessen glatter 60 Fuſs hoher Stamm mit<lb break="yes"/>schilfartig-zartem, an den Rändern ge-<lb break="no"/>kräuseltem Laube geschmückt ist. Ich<lb break="yes"/>kenne keine Palme, welche gleich groſse<lb break="yes"/>und gleich schöngefärbte Früchte trägt.<lb break="yes"/>Diese Früchte sind Pfirsichen ähnlich,<lb break="yes"/>gelb mit Purpurröthe untermischt. Sieb-<lb break="no"/>zig bis achtzig derselben bilden unge-<lb break="no"/>heure Trauben, deren jährlich jeder<lb break="yes"/><pb facs="#f0206" n="202"/>Stamm 3 zur Reife bringt. Man könnte<lb break="yes"/>dieses herrliche Gewächs die Pfirsichpal-<lb break="no"/>me nennen. Die fleischigen Früchte<lb break="yes"/>sind wegen der groſsen Ueppigkeit der<lb break="yes"/>Vegetation meist samenlos. Sie gewäh-<lb break="no"/>ren deshalb den Eingebohrnen eine nahr-<lb break="no"/>hafte und mehlreiche Speise, die, wie<lb break="yes"/>Pisang und Kartoffeln, einer mannich-<lb break="no"/>faltigen Zubereitung fähig ist.</p>
<p>Bis hierher oder bis zur Mündung<lb break="yes"/>des Guaviare, läuft der Orinoco längs<lb break="yes"/>dem südlichen Abfall des Gebirges Pari-<lb break="no"/>me hin. Von seinem linken Ufer bis weit<lb break="yes"/>jenseits des Aequators, bis gegen den<lb break="yes"/>15ten Grad südlicher Breite, dehnt sich<lb break="yes"/>die unermeſsliche, aber waldbedeckte<lb break="yes"/>Ebene des Amazonenstromes aus. Wo<lb break="yes"/>aber der Orinoco bei San Fernando de<lb break="yes"/>Atabapo sich plötzlich gegen Norden<lb break="yes"/>wendet, durchbricht er einen Theil der<lb break="yes"/>Gebirgskette selbst. Hier liegen die<lb break="yes"/>groſsen Wasserfälle von Atures und May-<lb break="no"/><pb facs="#f0207" n="203"/>pures. Hier ist das Strombette überall<lb break="yes"/>durch kolossale Felsmassen verengt,<lb break="yes"/>gleichsam in einzelne Wasserbehälter<lb break="yes"/>durch natürliche Dämme abgetheilt.</p>
<p>Vor der Mündung des Meta steht in<lb break="yes"/>einem mächtigen Strudel eine isolirte<lb break="yes"/>Klippe, welche die Eingebohrnen sehr<lb break="yes"/>passend den <hi rendition="#g">Stein der Geduld</hi> nen-<lb break="no"/>nen, weil er bei niedrigem Wasser den<lb break="yes"/>Aufwärtsschiffenden bisweilen einen Auf-<lb break="no"/>enthalt von 2 vollen Tagen kostet. Tief<lb break="yes"/>in das Land eindringend, bildet hier der<lb break="yes"/>Fluſs mahlerische Felsbuchten. Der In-<lb break="no"/>dianer-Mission Carichana gegenüber,<lb break="yes"/>wird der Reisende durch einen sonder-<lb break="no"/>baren Anblick überrascht. Unwillkühr-<lb break="no"/>lich haftet das Auge auf einem schroffen<lb break="yes"/>Granitfelsen, el Mogote de Cocuyza, ein<lb break="yes"/>Würfel, der, 200 Fuſs hoch senkrecht<lb break="yes"/>abgestürzt, auf seiner obern Fläche ei-<lb break="no"/>nen Wald von Laubholz trägt. Wie<lb break="yes"/>ein cyclopisches Monument von einfa-<lb break="no"/><pb facs="#f0208" n="204"/>cher Gröſse, erhebt sich diese Felsmasse<lb break="yes"/>hoch über dem Gipfel der umherstehen-<lb break="no"/>den Palmen. In scharfen Umrissen schnei-<lb break="no"/>det sie sich gegen die tiefe Bläue des<lb break="yes"/>Himmels ab — ein Wald über dem Walde.</p>
<p>Schifft man in Carichana weiter ab-<lb break="no"/>wärts; so gelangt man an den Punkt,<lb break="yes"/>wo der Strom sich einen Weg durch den<lb break="yes"/>engen Paſs von Baraguan gebahnt hat.<lb break="yes"/>Hier erkennt man überall Spuren chao-<lb break="no"/>tischer Verwüstung. Nördlicher gegen<lb break="yes"/>Uruana und Encaramada hin erheben<lb break="yes"/>sich Granitmassen von groteskem Anse-<lb break="no"/>hen. In wunderbare Zacken getheilt,<lb break="yes"/>und von blendender Weiſse, leuchten<lb break="yes"/>sie hoch aus dem Gebüsche hervor.</p>
<p>In dieser Gegend, von der Mündung<lb break="yes"/>des Apure an, verläſst der Strom die<lb break="yes"/>Granitkette. Gegen Osten gerichtet,<lb break="yes"/>scheidet er, bis zu dem atlantischen Ozean<lb break="yes"/>hin, die undurchdringlichen Wälder der<lb break="yes"/>Guayana von den Grasfluren, auf denen<lb break="yes"/><pb facs="#f0209" n="205"/>unabsehbar das ferne Himmelsgewölbe<lb break="yes"/>ruht. So umgibt der Orinoco von drei<lb break="yes"/>Seiten, gegen Süden, gegen Westen und<lb break="yes"/>gegen Norden, den hohen Gebirgsstock,<lb break="yes"/>welcher den weiten Raum zwischen den<lb break="yes"/>Quellen des Jao und Caura ausfüllt. Auch<lb break="yes"/>ist der Strom klippen- und strudelfrei<lb break="yes"/>von Carichana bis zu seinem Ausfluſs<lb break="yes"/>hin; den Höllenschlund (Bocca del In-<lb break="no"/>fierno) bei Muitaco abgerechnet, einen<lb break="yes"/>Wirbel, der von Felsen verursacht wird,<lb break="yes"/>die aber nicht, wie zu Atures und May-<lb break="no"/>pures, das ganze Strombette verdämmen.<lb break="yes"/>In dieser meernahen Gegend kennen die<lb break="yes"/>Schiffenden keine andere, als die Gefahr<lb break="yes"/>der natürlichen Flöſse, gegen welche bei<lb break="yes"/>Nacht die Kanoes oftmals scheitern. Die-<lb break="no"/>se Flöſse bestehen aus Waldbäumen, die<lb break="yes"/>durch den wachsenden Strom am Ufer<lb break="yes"/>entwurzelt und fortgerissen werden.<lb break="yes"/>Mit blühenden Wasserpflanzen wiesen-<lb break="no"/>artig bedeckt, erinnern sie an die<lb break="yes"/><pb facs="#f0210" n="206"/>schwimm<unclear></unclear>nden Gärten der mexikani-<lb break="no"/>schen Seen.</p>
<p>Nach diesem schnellen Ueberblick<lb break="yes"/>des Laufs des Orinoco und seiner allge-<lb break="no"/>meinsten Verhältnisse gehe ich zur Be-<lb break="no"/>schreibung der Wasserfälle von Maypu-<lb break="no"/>res und Atures über.</p>
<p>Von dem hohen Gebirgsstock Cuna-<lb break="no"/>vami aus, zwischen den Quellen der<lb break="yes"/>Flüsse Sipapo und Ventuari, schiebt sich<lb break="yes"/>ein Granitrücken weit gegen Westen,<lb break="yes"/>nach dem Gebirge Uniama, vor. Von<lb break="yes"/>diesem Rücken flieſsen vier Bäche herab,<lb break="yes"/>welche die Katarakte von Maypures<lb break="yes"/>gleichsam begränzen, an dem östlichen<lb break="yes"/>Ufer des Orinoco der Sipapo und Sana-<lb break="no"/>riapo, an dem westlichen Ufer der Ca-<lb break="no"/>meji und der Toparo. Wo das Dorf<lb break="yes"/>Maypures liegt, bilden die Berge einen<lb break="yes"/>weiten, gegen Südwesten geöffneten,<lb break="yes"/>Busen.</p>
<p>Der Strom flieſst jetzt schäumend an<lb break="yes"/><pb facs="#f0211" n="207"/>dem östlichen Berggehänge hin. Aber<lb break="yes"/>fern in Westen erkennt man das alte ver-<lb break="no"/>lassene Ufer. Eine weite Grasflur dehnt<lb break="yes"/>sich zwischen beiden Hügelketten aus.<lb break="yes"/>In dieser haben die Jesuiten eine kleine<lb break="yes"/>Kirche von Palmenstämmen gebaut. Die<lb break="yes"/>Ebene ist kaum 30 Fuſs über dem obern<lb break="yes"/>Wasserspiegel des Flusses erhaben.</p>
<p>Der geognostische Anblick dieser Ge-<lb break="no"/>gend, die Inselform der Felsen Keri und<lb break="yes"/>Oco, die Höhlungen, welche die Fluth<lb break="yes"/>in dem erstern dieser Hügel ausgewa-<lb break="no"/>schen, und welche mit den Löchern in<lb break="yes"/>der gegenüberliegenden Insel Uivitari ge-<lb break="no"/>nau in gleicher Höhe liegen, — alle<lb break="yes"/>diese Erscheinungen beweisen, daſs der<lb break="yes"/>Orinoco einst diese ganze, jetzt trockene<lb break="yes"/>Bucht ausfüllte. Wahrscheinlich bilde-<lb break="no"/>ten die Wasser einen weiten See, so lan-<lb break="no"/>ge der nördliche Damm Widerstand lei-<lb break="no"/>stete. Als der Durchbruch erfolgte, trat<lb break="yes"/>zuerst die Grasflur, welche die Guareken-<lb break="maybe"/><pb facs="#f0212" n="208"/>Indianer bewohnen, als Insel hervor.<lb break="yes"/>Vielleicht umgab der Fluſs noch lange<lb break="yes"/>die Felsen Keri und Oco, die, wie Berg-<lb break="no"/>schlösser aus dem alten Strombette her-<lb break="no"/>vorragend, einen mahlerischen Anblick<lb break="yes"/>gewähren. Bei der allmähligen Wasser-<lb break="no"/>verminderung zogen die Wasser sich<lb break="yes"/>ganz an die östliche Bergkette zurück.</p>
<p>Diese Vermuthung wird durch meh-<lb break="no"/>rere Umstände bestätigt. Der Orinoco<lb break="yes"/>hat nämlich, wie der Nil bei Philä und<lb break="yes"/>Syene, die merkwürdige Eigenschaft,<lb break="yes"/>die röthlich-weiſsen Granitmassen, die<lb break="yes"/>er Jahrtausende lang benetzt, schwarz<lb break="yes"/>zu färben. So weit die Wasser reichen,<lb break="yes"/>bemerkt man am Felsufer einen bleyfar-<lb break="no"/>benen, kohlenstoffhaltigen Ueberzug, der<lb break="yes"/>kaum eine Zehntel-Linie tief in das In-<lb break="no"/>nere des Gesteins eindringt. Diese<lb break="yes"/>Schwärzung und die Höhlungen, deren<lb break="yes"/>wir oben erwähnten, bezeichnen den<lb break="yes"/>alten Wasserstand des Orinoco.</p>
<pb facs="#f0213" n="209"/>
<p>Im Felsen Keri, in den Inseln der Kata-<lb break="no"/>rakten, in der gneiſsartigen Hügelkette<lb break="yes"/>Cumadaminari, die oberhalb der Insel To-<lb break="no"/>mo fortläuft, an der Mündung des Jao end-<lb break="no"/>lich, sieht man jene schwarzen Höhlungen<lb break="yes"/>150 bis 180 Fuſs über dem heutigen Was-<lb break="no"/>serspiegel erhaben. Ihre Existenz lehrt<lb break="yes"/>(was übrigens auch in Europa in allen<lb break="yes"/>Fluſsbetten zu bemerken ist), daſs die<lb break="yes"/>Ströme, deren Gröſse noch jezt unsre Be-<lb break="no"/>wunderung erregt, nur schwache Ueber-<lb break="no"/>reste von der ungeheuren Wassermenge<lb break="yes"/>der Vorzeit sind.</p>
<p>Selbst den rohen Eingebohrnen der<lb break="yes"/>Guayana sind diese einfachen Bemerkun-<lb break="no"/>gen nicht entgangen. Ueberall mach-<lb break="no"/>ten uns die Indianer auf die Spuren des<lb break="yes"/>alten Wasserstandes aufmerksam. Ja in<lb break="yes"/>einer Grasflur bei Uruana liegt ein iso-<lb break="no"/>lirter Granitfels, in welchen, (laut der<lb break="yes"/>Erzählung glaubwürdiger Männer) in<lb break="yes"/>80 Fuſs Höhe, Bilder der Sonne, des<lb break="yes"/><pb facs="#f0214" n="210"/>Mondes und mannichfaltiger Thiere, be-<lb break="no"/>sonders Bilder von Krokodilen und Boa-<lb break="no"/>schlangen, fast reihenweise eingegraben<lb break="yes"/>sind. Ohne Gerüste kann gegenwärtig<lb break="yes"/>niemand an jener senkrechten Wand hin-<lb break="no"/>aufsteigen, welche die aufmerksamste<lb break="yes"/>Untersuchung künftiger Reisenden ver-<lb break="no"/>dient. In eben dieser wunderbaren Lage<lb break="yes"/>befinden sich die hieroglyphischen Stein-<lb break="no"/>züge in den Gebirgen von Uruana und<lb break="yes"/>Encaramada.</p>
<p>Fragt man die Eingebohrnen, wie<lb break="yes"/>jene Züge eingegraben werden konnten,<lb break="yes"/>so antworten sie: es sey zur Zeit der<lb break="yes"/>hohen Wasser geschehen, weil ihre Vä-<lb break="no"/>ter damals in dieser Höhe schifften. Ein<lb break="yes"/>solcher Wasserstand war also neuer, als<lb break="yes"/>die rohen Denkmäler menschlichen<lb break="yes"/>Kunstfleiſses. Er deutet auf einen Zu-<lb break="no"/>stand der Erde, welcher mit demjenigen<lb break="yes"/>nicht verwechselt werden muſs, in dem<lb break="yes"/>der erste Pflanzenschmuck unseres Pla-<lb break="no"/><pb facs="#f0215" n="211"/>neten, in dem die riesenmäſsigen Körper<lb break="yes"/>ausgestorbener Landthiere und die pela-<lb break="no"/>gischen Geschöpfe einer chaotischen Vor-<lb break="no"/>welt, in der erhärtenden Erdrinde ihr<lb break="yes"/>Grab fanden.</p>
<p>Der nördlichste Ausgang der Kata-<lb break="no"/>rakten ist durch die natürlichen Bilder<lb break="yes"/>der Sonne und des Mondes bekannt. Der<lb break="yes"/>Felsen Keri, dessen ich mehrmals er-<lb break="no"/>wähnt, hat nämlich seine Benennung<lb break="yes"/>von einem fernleuchtenden weiſsen Fle-<lb break="no"/>cken, in welchem die Indianer eine auf-<lb break="no"/>fallende Aehnlichkeit mit der vollen<lb break="yes"/>Mondscheibe zu erkennen glauben. Ich<lb break="yes"/>habe selbst nicht diese steile Felswand<lb break="yes"/>erklimmen können, aber wahrscheinlich<lb break="yes"/>ist der weiſse Flecken ein mächtiger<lb break="yes"/>Quarzknoten, den zusammenscharende<lb break="yes"/>Gänge in dem graulichschwarzen Gra-<lb break="no"/>nite bilden.</p>
<p>Dem Keri gegenüber, auf dem ba-<lb break="no"/>saltähnlichen Zwillingsberge der Insel<lb break="yes"/><pb facs="#f0216" n="212"/>Ouivitari, zeigen die Indianer mit ge-<lb break="no"/>heimniſsvoller Bewunderung eine ähnli-<lb break="no"/>che Scheibe, die sie als das Bild der Son-<lb break="no"/>ne, Camosi, verehren. Vielleicht hat<lb break="yes"/>die geographische Lage beider Felsen<lb break="yes"/>mit zu dieser Benennung beigetragen,<lb break="yes"/>denn in der That fand ich Keri gegen<lb break="yes"/>Abend und Camosi gegen Morgen ge-<lb break="no"/>richtet. Etymologisirende Sprachforscher<lb break="yes"/>haben in dem amerikanischen Worte Ca-<lb break="no"/>mosi einige Aehnlichkeit mitCamosh, dem<lb break="yes"/>Sonnennamen in einem der phönizischen<lb break="yes"/>Dialekte, mit Apollo Chomeus oder Beel-<lb break="no"/>phegor und Amun, erkannt.</p>
<p>Die Katarakten von Maypures be-<lb break="no"/>stehen nicht, wie der 140 Fuſs hohe Fall<lb break="yes"/>des Niagara, in dem einmaligen Herab-<lb break="no"/>stürzen einer groſsen Wassermasse. Sie<lb break="yes"/>sind auch nicht Fluſsengen, Pässe, durch<lb break="yes"/>welche sich der Strom mit beschleunig-<lb break="no"/>ter Geschwindigkeit durchdrängt, wie<lb break="yes"/>der Pongo von Manseriche im Amazo-<lb break="no"/><pb facs="#f0217" n="213"/>nenflusse. Sie erscheinen als eine zahl-<lb break="no"/>lose Menge kleiner Kaskaden, die wie<lb break="yes"/>Staffeln auf einander folgen. Der Rau-<lb break="no"/>dal, so nennen die Spanier diese Art von<lb break="yes"/>Katarakten, wird durch einen Archipe-<lb break="no"/>lagus von Inseln und Klippen gebildet,<lb break="yes"/>welche das 8000 Fuſs weite Fluſsbette<lb break="yes"/>dermaſsen verengen, daſs oft kaum ein<lb break="yes"/>20 Fuſs breites freyes Fahrwasser übrig<lb break="yes"/>bleibt. Die östliche Seite ist gegenwär-<lb break="no"/>tig weit unzugänglicher und gefahrvol-<lb break="no"/>ler als die westliche.</p>
<p>An dem Ausfluſs des Cameji ladet<lb break="yes"/>man die Güter aus, um das leere Kanoe,<lb break="yes"/>oder, wie man hier sagt, die Piragua,<lb break="yes"/>durch die des Raudals kundigen Indianer<lb break="yes"/>bis zur Mündung des Toparo zu füh-<lb break="no"/>ren, wo man die Gefahr für überwun-<lb break="no"/>den hält. Sind die einzelnen Klippen<lb break="yes"/>oder Staffeln (jede derselben wird mit<lb break="yes"/>einem eigenen Namen bezeichnet) nicht<lb break="yes"/>über 2 bis 3 Fuſs hoch, so wagen es die<lb break="yes"/><pb facs="#f0218" n="214"/>Eingebohrnen, sich mit dem Kanoe her-<lb break="no"/>abzulassen. Geht aber die Fahrt strom-<lb break="no"/>aufwärts, so schwimmen sie voran,<lb break="yes"/>schlingen nach vieler vergeblicher An-<lb break="no"/>strengung ein Seil um die Felsspitzen,<lb break="yes"/>welche aus dem Strudel hervorragen,<lb break="yes"/>und ziehen, mittelst dieses Seils, das<lb break="yes"/>Fahrzeug aufwärts. Bei dieser mühe-<lb break="no"/>vollen Arbeit wird das letztere oft gänz-<lb break="no"/>lich mit Wasser gefüllt oder umgestürzt.</p>
<p>Bisweilen, und diesen Fall allein be-<lb break="no"/>sorgen die Eingebohrnen, zerschellt das<lb break="yes"/>Kanoe auf der Klippe. Mit blutigem<lb break="yes"/>Körper suchen sich dann die Lootsen<lb break="yes"/>dem Strudel zu entwinden, und schwim-<lb break="no"/>mend das Ufer zu erreichen. Wo die<lb break="yes"/>Staffeln sehr hoch sind, wo der Felsdamm<lb break="yes"/>das ganze Bette durchsetzt, wird der<lb break="yes"/>leichte Kahn ans Land gebracht, und<lb break="yes"/>am nahen Ufer auf untergelegten Baum-<lb break="no"/>zweigen, wie auf Walzen, eine Strecke<lb break="yes"/>fortgezogen.</p>
<pb facs="#f0219" n="215"/>
<p>Die berufensten und schwierigsten<lb break="yes"/>Staffeln sind Purimarimi und Manimi.<lb break="yes"/>Sie haben 9 Fuſs Höhe. Mit Erstaunen<lb break="yes"/>habe ich durch Barometermessungen ge-<lb break="no"/>funden (ein geodetisches Nivellement ist<lb break="yes"/>wegen der Unzugänglichkeit des Lokals,<lb break="yes"/>und bei der verpesteten mit zahllosen<lb break="yes"/>Mosquitos gefüllten Luft, nicht auszu-<lb break="no"/>führen), daſs das ganze Gefälle des Rau-<lb break="no"/>dals, von der Mündung des Cameji bis<lb break="yes"/>zu der des Toparo, kaum 28 bis 30 Fuſs<lb break="yes"/>beträgt. Ich sage mit Erstaunen; denn<lb break="yes"/>man erkennt daraus, daſs das fürchter-<lb break="no"/>liche Getöse und das wilde Aufschäumen<lb break="yes"/>des Flusses Folge der Verengung des<lb break="yes"/>Bettes durch zahllose Klippen und Inseln,<lb break="yes"/>Folge des Gegenstromes ist, den die Form<lb break="yes"/>und Lage der Felsmassen erregt. Von<lb break="yes"/>der Wahrheit dieser Behauptung, von<lb break="yes"/>der geringen Höhe des ganzen Gefälles,<lb break="yes"/>überzeugt man sich am besten, wenn<lb break="yes"/>man aus dem Dorfe Maypures über den<lb break="yes"/><pb facs="#f0220" n="216"/>Felsen Manimi zum Fluſsbette herab-<lb break="no"/>steigt.</p>
<p>Hier ist der Punkt, wo man eines<lb break="yes"/>wundervollen Anblicks genieſst. Eine<lb break="yes"/>meilenlange schäumende Fläche bietet<lb break="yes"/>sich auf einmal dem Auge dar. Eisen-<lb break="no"/>schwarze Felsmassen ragen burgartig<lb break="yes"/>aus derselben hervor. Jede Insel, jeder<lb break="yes"/>Stein ist mit üppiganstrebenden Wald-<lb break="no"/>bäumen geschmückt. Dichter Nebel<lb break="yes"/>schwebt ewig über dem Wasserspiegel.<lb break="yes"/>Durch die dampfende Schaumwolke<lb break="yes"/>dringt der Gipfel der hohen Palmen.<lb break="yes"/>Wenn sich im feuchten Dufte der Strahl<lb break="yes"/>der glühenden Abendsonne bricht, so<lb break="yes"/>beginnt ein optischer Zauber. Farbige<lb break="yes"/>Bögen verschwinden und kehren wieder.<lb break="yes"/>Ein Spiel der Lüfte, schwankt das äthe-<lb break="no"/>rische Bild.</p>
<p>Umher auf den nackten Felsen, ha-<lb break="no"/>ben die rieselnden Wasser in der langen<lb break="yes"/>Regenzeit Inseln von Dammerde zusam-<lb break="no"/><pb facs="#f0221" n="217"/>mengehäuft. Mit Droseren, mit silber-<lb break="no"/>blättrigen Mimosen und mannichfaltigen<lb break="yes"/>Kräutern geschmückt, bilden sie Blumen-<lb break="no"/>beete mitten auf dem öden Gestein. Sie<lb break="yes"/>rufen bei dem Europäer das Andenken<lb break="yes"/>an jene Pflanzengruppen zurück, welche<lb break="yes"/>die Alpenbewohner Courtils nennen;<lb break="yes"/>Granitblöcke mit Blüthen bedeckt, die<lb break="yes"/>einsam aus den Savoyischen Glätschern<lb break="yes"/>hervorragen.</p>
<p>In blauer Ferne ruht das Auge auf<lb break="yes"/>der Gebirgskette Cunavami, einem lang-<lb break="no"/>gedehnten Bergrücken, der prallig in<lb break="yes"/>einem abgestumpften Kegel sich endigt.<lb break="yes"/>Den letztern (Calitamini ist sein indischer<lb break="yes"/>Name) sahen wir bei untergehender Son-<lb break="no"/>ne wie in röthlichem Feuer glühen. Die-<lb break="no"/>se Erscheinung kehrt täglich wieder.<lb break="yes"/>Niemand ist je in der Nähe dieser Berge<lb break="yes"/>gewesen. Vielleicht rührt der Glanz<lb break="yes"/>von einer spiegelnden Ablösung des<lb break="yes"/>Talk- oder Glimmersschiefers her.</p>
<pb facs="#f0222" n="218"/>
<p>Während der 5 Tage, welche wir<lb break="yes"/>in der Nähe der Katarakten zubrachten,<lb break="yes"/>war es uns auffallend, wie man das Ge-<lb break="no"/>töse des tobenden Stroms dreymal stär-<lb break="no"/>ker bei Nacht als bei Tage vernimmt.<lb break="yes"/>Bei allen europäischen Wasserfällen be-<lb break="no"/>merkt man die nämliche Erscheinung.<lb break="yes"/>Was kann die Ursache derselben in einer<lb break="yes"/>Einöde seyn, wo nichts die Ruhe der<lb break="yes"/>Natur unterbricht? wahrscheinlich der<lb break="yes"/>Strom aufsteigender warmer Luft, wel-<lb break="no"/>cher durch ungleiche Mischung des ela-<lb break="no"/>stischen Mittels, der Fortpflanzung des<lb break="yes"/>Schalles hinderlich ist, und nach der<lb break="yes"/>n<unclear></unclear>chtlichen Erkältung der Erdrinde auf-<lb break="no"/>hört.</p>
<p>Die Indianer zeigten uns Spuren von<lb break="yes"/>Wagengeleisen. Sie reden mit Bewun-<lb break="no"/>derung von den gehörnten Thieren,<lb break="yes"/>Ochsen, die zur Zeit, als hier die Jesui-<lb break="no"/>ten ihr Bekehrungsgeschäft trieben, die<lb break="yes"/>Kanoes auf Wagen auf dem linken Ori-<lb break="no"/><pb facs="#f0223" n="219"/>nocoufer von der Mündung des Cameji<lb break="yes"/>zu der des Toparo zogen. Die Fahr-<lb break="no"/>zeuge blieben damals beladen, und wur-<lb break="no"/>den nicht wie jetzt durch das beständige<lb break="yes"/>Stranden und Hinschieben auf den rau-<lb break="no"/>hen Klippen abgenuzt.</p>
<p>Der Situationsplan, welchen ich von<lb break="yes"/>der umliegenden Gegend entworfen ha-<lb break="no"/>be, zeigt, daſs selbst ein Kanal von Ca-<lb break="no"/>meji zum Toparo eröffnet werden kann.<lb break="yes"/>Das Thal, in welchem jene wasserrei-<lb break="no"/>chen Bäche flieſsen, ist sanftverflächt.<lb break="yes"/>Der Kanal, dessen Ausführung ich dem<lb break="yes"/>Generalgouverneur von Venezuela im<lb break="yes"/>Sommer 1800 vorgeschlagen, würde,<lb break="yes"/>als ein schiffbarer Seitenarm des Flusses,<lb break="yes"/>das alte gefahrvolle Strombette entbehr-<lb break="no"/>lich machen.</p>
<p>Der Raudal von Atures ist ganz dem<lb break="yes"/>von Maypures ähnlich; wie dieser eine<lb break="yes"/>Inselwelt, zwischen welcher der Strom<lb break="yes"/>sich in einer Länge von 3—4000 Toi-<lb break="no"/><pb facs="#f0224" n="220"/>sen durchdrängt; ein Palmengebüsch,<lb break="yes"/>mitten aus dem schäumenden Wasser-<lb break="no"/>spiegel hervortretend. Die berufensten<lb break="yes"/>Staffeln der Katarakte liegen zwischen<lb break="yes"/>den Inseln Avaguri und Javariveni, zwi-<lb break="no"/>schen Suripamana und Uirapuri.</p>
<p>Als wir, Hr. Bonpland und ich, von<lb break="yes"/>den Ufern des Rio Negro zurückkehrten,<lb break="yes"/>wagten wir es, die lezte oder untere<lb break="yes"/>Hälfte des Raudals von Atures mit dem<lb break="yes"/>beladenen Kanoe zu passiren. Wir stie-<lb break="no"/>gen mehrmals auf den Klippen aus, die,<lb break="yes"/>als Dämme, Insel mit Insel verbinden.<lb break="yes"/>Bald stürzen die Wasser über diese Däm-<lb break="no"/>me weg, bald fallen sie mit dumpfem<lb break="yes"/>Getöse in das Innere derselben. Daher<lb break="yes"/>sind oft ganze Strecken des Fluſsbettes<lb break="yes"/>trocken, weil der Strom sich durch un-<lb break="no"/>terirdische Kanäle einen Weg bahnt.<lb break="yes"/>Hier nisten die goldgelben Klippenhüh-<lb break="no"/>ner (Pipra rupicola), einer der schön-<lb break="no"/>sten Vögel der Tropenwelt, mit doppel-<lb break="no"/><pb facs="#f0225" n="221"/>ter beweglicher Federkrone, streitbar<lb break="yes"/>wie der ostindische Haushahn.</p>
<p>Im Raudal von Canucari bilden auf-<lb break="no"/>gethürmte Granitkugeln den Felsdamm.<lb break="yes"/>Wir krochen dort in das Innere einer<lb break="yes"/>Höhle, deren feuchte Wände mit Con-<lb break="no"/>ferven und leuchtendem Bissus bedeckt<lb break="yes"/>waren. Mit fürchterlichem Getöse<lb break="yes"/>rauschte der Fluſs hoch über uns weg.<lb break="yes"/>Wir fanden zufällig Gelegenheit, diese<lb break="yes"/>groſse Naturscene länger, als wir wünsch-<lb break="no"/>ten, zu genieſsen. Die Indianer hatten<lb break="yes"/>uns nämlich mitten in der Katarakte ver-<lb break="no"/>lassen. Das Kanoe sollte eine schmale<lb break="yes"/>Insel umschiffen, um uns, nach einem<lb break="yes"/>langen Umwege, an der untern Spitze<lb break="yes"/>derselben wiederum aufzunehmen. An-<lb break="no"/>derthalb Stunden lang harrten wir, bei<lb break="yes"/>fürchterlichen Gewitterregen. Die Nacht<lb break="yes"/>brach ein; wir suchten vergebens Schutz<lb break="yes"/>zwischen den klüftigen Granitmassen.<lb break="yes"/>Die kleinen Affen, welche wir Monate<lb break="yes"/><pb facs="#f0226" n="222"/>lang in geflochtenen Käfigen mit uns<lb break="yes"/>führten, lockten durch ihr klagendes<lb break="yes"/>Geschrey Krokodile herbei, deren Gröſse<lb break="yes"/>und bleygraue Farbe ein hohes Alter<lb break="yes"/>andeuteten. Ich würde dieser, im Ori-<lb break="no"/>noco so gewöhnlichen Erscheinung nicht<lb break="yes"/>erwähnen, hätten uns nicht die Indianer<lb break="yes"/>versichert, kein Krokodil sey je in den<lb break="yes"/>Katarakten gesehen worden. Ja im Ver-<lb break="no"/>trauen auf ihre Behauptung hatten wir<lb break="yes"/>es mehrmals gewagt, uns in diesem<lb break="yes"/>Theile des Flusses zu baden.</p>
<p>Indessen nahm die Besorgniſs, daſs<lb break="yes"/>wir durchnäſst, und von dem Donner<lb break="yes"/>des Wassersturzes betäubt, die lange<lb break="yes"/>Tropennacht mitten im Raudal durch-<lb break="no"/>wachen müſsten, mit jedem Augenblicke<lb break="yes"/>zu, bis die Indianer und unser Kanoe er-<lb break="no"/>schienen. Sie hatten die Staffel, auf der<lb break="yes"/>sie sich herablassen wollten, bei allzunie-<lb break="no"/>drigem Wasserstande unzugänglich ge-<lb break="no"/>funden. Die Lootsen waren genöthigt ge-<lb break="no"/><pb facs="#f0227" n="223"/>wesen, in dem Labyrinth von Kanälen ein<lb break="yes"/>zugänglicheres Fahrwasser zu suchen.</p>
<p>Am südlichen Eingange des Raudals<lb break="yes"/>von Atures, am rechten Ufer des Flusses,<lb break="yes"/>liegt die, unter den Indianern weit be-<lb break="no"/>rufene Höhle von Ataruipe. Die Gegend<lb break="yes"/>umher hat einen groſsen und ernsten<lb break="yes"/>Naturcharacter, der sie gleichsam zu ei-<lb break="no"/>nem Nationalbegräbnisse eignet. Man<lb break="yes"/>erklimmt mühsam, selbst nicht ohne Ge-<lb break="no"/>fahr herabzurollen, eine steile, völlig<lb break="yes"/>nackte Granitwand. Es würde kaum<lb break="yes"/>möglich seyn, auf der glatten Fläche<lb break="yes"/>festen Fuſs zu fassen, träten nicht groſse<lb break="yes"/>Feldspathkristalle, der Verwitterung tro-<lb break="no"/>zend, zolllang aus dem Gesteine hervor.</p>
<p>Kaum ist die Kuppe erreicht, so wird<lb break="yes"/>man durch eine weite Aussicht über die<lb break="yes"/>umliegende Gegend überrascht. Aus<lb break="yes"/>dem schäumenden Fluſsbette erheben<lb break="yes"/>sich mit Wald geschmückte Hügel. Jen-<lb break="no"/>seit des Stromes, über das westliche Ufer<lb break="yes"/><pb facs="#f0228" n="224"/>hinweg, ruht der Blick auf der uner-<lb break="no"/>meſslichen Grasflur des Meta. Am Ho-<lb break="no"/>rizont erscheint, wie drohend aufziehen-<lb break="no"/>des Gewölk, das Gebirge Uniama. So<lb break="yes"/>die Ferne; aber nahe umher ist alles öde<lb break="yes"/>und eng. Im tief gefurchten Thale<lb break="yes"/>schweben einsam der Geier und die<lb break="yes"/>krächzenden Caprimulge. An der nack-<lb break="no"/>ten Felswand schleicht ihr schwindender<lb break="yes"/>Schatten hin.</p>
<p>Dieser Kessel ist von Bergen be-<lb break="no"/>gränzt, deren abgerundete Gipfel unge-<lb break="no"/>heure Granitkugeln tragen. Der Durch-<lb break="no"/>messer dieser Kugeln beträgt 40 bis 50<lb break="yes"/>Fuſs. Sie scheinen die Unterlage nur<lb break="yes"/>in einem einzigen Punkte zu berühren,<lb break="yes"/>eben, als müſsten sie, bei dem schwäch-<lb break="no"/>sten Erdstoſse, herabrollen.</p>
<p>Der hintere Theil des Felsthals ist<lb break="yes"/>mit dichtem Laubholze bedeckt. An<lb break="yes"/>diesem schattigen Orte öffnet sich die<lb break="yes"/>Höhle von Ataruipe; eigentlich nicht eine<lb break="yes"/><pb facs="#f0229" n="225"/>Höhle, sondern ein Gewölbe, eine weit<lb break="yes"/>überhängende Klippe, eine Bucht, wel-<lb break="no"/>che die Wasser, als sie einst diese Höhe<lb break="yes"/>erreichten, ausgewaschen haben. Die-<lb break="no"/>ser Ort ist die Gruft eines vertilgten<lb break="yes"/>Völkerstammes. Wir zählten ohngefähr<lb break="yes"/>600 wohlerhaltene Skelette, in eben so<lb break="yes"/>vielen Körben, welche von den Stielen<lb break="yes"/>des Palmenlaubes geflochten sind. Diese<lb break="yes"/>Körper, die die Indianer Mapires nen-<lb break="no"/>nen, bilden eine Art viereckiger Säcke,<lb break="yes"/>die nach dem Alter des Verstorbenen von<lb break="yes"/>verschiedener Gröſse sind. Selbst neu-<lb break="no"/>gebohrene Kinder haben ihre eigene<lb break="yes"/>Mapire. Ihre Skelette sind so vollständig,<lb break="yes"/>daſs keine Rippe, keine Phalange fehlt.</p>
<p>Die Knochen sind auf dreierlei Weise<lb break="yes"/>zubereitet; theils gebleicht, theils mit<lb break="yes"/>Onoto, dem Pigment der Bixa Orellana,<lb break="yes"/>rothgefärbt, theils mumienartig zwischen<lb break="yes"/>wohlriechendem Harze in Pisangblätter<lb break="yes"/>eingeknetet.</p>
<pb facs="#f0230" n="226"/>
<p>Die Indianer versichern, man grabe<lb break="yes"/>den frischen Leichnam auf einige Mona-<lb break="no"/>te in feuchte Erde, welche das Muskel-<lb break="no"/>fleisch allmählig verzehre; dann scharre<lb break="yes"/>man ihn aus, und schabe mit scharfen<lb break="yes"/>Steinen den Rest des Fleisches von den<lb break="yes"/>Knochen ab. Dies sey noch der Ge-<lb break="no"/>brauch mancher Horden der Guayana.<lb break="yes"/>Neben den Mapires oder Körben findet<lb break="yes"/>man auch Urnen von halbgebranntem<lb break="yes"/>Thone, welche die Knochen von gan-<lb break="no"/>zen Familien zu enthalten scheinen.</p>
<p>Die gröſsern dieser Urnen sind 3 Fuſs<lb break="yes"/>hoch und 5½ Fuſs lang, von angeneh-<lb break="no"/>mer ovaler Form, grünlich, mit Hen-<lb break="no"/>keln in Gestalt von Krokodilen und<lb break="yes"/>Schlangen, an dem obern Rande mit<lb break="yes"/>Meandern und Labyrinthen geschmückt.<lb break="yes"/>Diese Verzierungen sind ganz denen<lb break="yes"/>ähnlich, welche die Wände des mexika-<lb break="no"/>nischen Pallastes bei Mitla bedecken.<lb break="yes"/>Man findet sie unter allen Zonen, auf<lb break="yes"/><pb facs="#f0231" n="227"/>den verschiedensten Stufen menschlicher<lb break="yes"/>Kultur; unter Griechen und Römern,<lb break="yes"/>am sogenannten Tempel des Deus redi-<lb break="no"/>culus bei Rom, wie auf den Schildern<lb break="yes"/>der Otaheiter; überall, wo rythmische<lb break="yes"/>Wiederholung regelmäſsiger Formen<lb break="yes"/>dem Auge schmeichelte. Die Ursachen<lb break="yes"/>dieser Aehnlichkeiten beruhen, wie ich<lb break="yes"/>an einem andern Orte entwickelt habe,<lb break="yes"/>mehr auf psychischen Gründen, auf der<lb break="yes"/>innern Natur unserer Geistesanlagen,<lb break="yes"/>als sie Gleichheit der Abstammung und<lb break="yes"/>altes Verkehr der Völker beweisen.</p>
<p>Unsere Dolmetscher konnten keine<lb break="yes"/>sichere Auskunft über das Alter dieser<lb break="yes"/>Gefäſse geben. Die mehrsten Skelette<lb break="yes"/>schienen indeſs nicht über hundert Jahr<lb break="yes"/>alt zu seyn. Es geht die Sage unter den<lb break="yes"/>Guareken-Indianern, die tapferen Aturer<lb break="yes"/>haben sich, von menschenfressenden Ka-<lb break="no"/>riben bedrängt, auf die Klippen der Ka-<lb break="no"/>tarakten gerettet; ein trauriger Wohn-<lb break="no"/><pb facs="#f0232" n="228"/>sitz, in welchem der bedrängte Völker-<lb break="no"/>stamm und mit ihm seine Sprache unter-<lb break="no"/>ging. In dem unzugänglichsten Theile<lb break="yes"/>des Raudals befinden sich ähnliche Grüf-<lb break="no"/>te <note place="end" n="7)" xml:id="a01" next="#a02"/>; ja es ist wahrscheinlich, daſs die<lb break="yes"/>letzte Familie der Aturer erst spät aus-<lb break="no"/>gestorben sey. Denn in Maypures (ein<lb break="yes"/>sonderbares Factum) lebt noch ein alter<lb break="yes"/>Papagei, von dem die Eingebohrnen be-<lb break="no"/>haupten, daſs man ihn darum nicht ver-<lb break="no"/>stehe, weil er die Sprache der Aturer<lb break="yes"/>rede.</p>
<p>Wir verlieſsen die Höhle bei einbre-<lb break="no"/>chender Nacht, nachdem wir mehrere<lb break="yes"/>Schädel und das vollständige Skelett ei-<lb break="no"/>nes bejahrten Mannes, zum gröſsten<lb break="yes"/>Aergerniſs unserer indianischen Führer,<lb break="yes"/>gesammelt hatten. Einer dieser Schädel<lb break="yes"/>ist von Herrn Blumenbach in seinem<lb break="yes"/>vortrefflichen kraniologischen Werke ab-<lb break="no"/>gebildet worden. Das Skelett selbst ist,<lb break="yes"/>wie ein groſser Theil unserer Sammlun-<lb break="no"/><pb facs="#f0233" n="229"/>gen, in einem Schiffbruch untergegan-<lb break="no"/>gen, der an der afrikanischen Küste un-<lb break="no"/>serm Freunde und ehemaligem Reise-<lb break="no"/>gefährten, dem jungen Franziskaner-<lb break="no"/>mönch, Juan Gonzalez, das Leben ko-<lb break="no"/>stete.</p>
<p>Wie im Vorgefühl dieses schmerzhaf-<lb break="no"/>ten Verlustes, in ernster Stimmung, ent-<lb break="no"/>fernten wir uns von der Gruft eines un-<lb break="no"/>tergegangenen Völkerstammes. Es war<lb break="yes"/>eine der heitern und kühlen Nächte, die<lb break="yes"/>unter den Wendekreisen so gewöhnlich<lb break="yes"/>sind. Mit farbigen Ringen umgeben,<lb break="yes"/>stand die Mondscheihe hoch im Zenith.<lb break="yes"/>Sie erleuchtete den Saum des Nebels,<lb break="yes"/>der in scharfen Umrissen, wolkenartig,<lb break="yes"/>den schäumenden Fluſs bedeckte. Zahl-<lb break="no"/>lose Insekten gossen ihr röthliches Phos-<lb break="no"/>phorlicht über die krautbedeckte Erde.<lb break="yes"/>Von lebendigem Feuer glühte der Bo-<lb break="no"/>den, als habe die sternenvolle Himmels-<lb break="no"/>decke sich auf die Grasflur niederge-<lb break="no"/><pb facs="#f0234" n="230"/>senkt. Rankende Bignonien, duftende<lb break="yes"/>Vanille, und gelbblühende Banisterien<lb break="yes"/>schmücken den Eingang der Höhle.<lb break="yes"/>Ueber dem Grabe rauschen die Gipfel<lb break="yes"/>der Palmen.</p>
<p>So sterben dahin die Geschlechter<lb break="yes"/>der Menschen. Es verhallt die rühmli-<lb break="no"/>che Kunde der Völker. Doch wenn jede<lb break="yes"/>Blüthe des Geistes welkt, wenn im Sturm<lb break="yes"/>der Zeiten die Werke schaffender Kunst<lb break="yes"/>zerstieben, so entsprieſst ewig neues Le-<lb break="no"/>ben aus dem Schooſse der Erde. Rast-<lb break="no"/>los entfaltet ihre Knospen die zeugende<lb break="yes"/>Natur — unbekümmert ob der freveln-<lb break="no"/>de Mensch (ein nie versöhntes Ge-<lb break="no"/>schlecht) die reifende Frucht zertritt.</p>
</div>
<milestone rendition="#hr" unit="section"/>
<pb facs="#f0235" n="231"/>
<div n="1">
<head><hi rendition="#b">Erläuterungen und Zusätze.</hi></head>
<milestone rendition="#hr" unit="section"/>
<note place="end" n="1)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">friedliche Meeresarm.</hi></p>
<p>Der atlandische Ozean hat zwischen<lb break="yes"/>dem 23sten Grade südlicher und dem<lb break="yes"/>70sten Grade nördl. Breite die Form ei-<lb break="no"/>nes eingefurchten Längenthals, in dem<lb break="yes"/>die vor- und einspringenden Winkel sich<lb break="yes"/>gegenüber stehen. Ich habe diese Idee<lb break="yes"/>weiter entwickelt in meinem Essai d’un<lb break="yes"/>Tableau géologique de l’Amérique méri-<lb break="no"/>dionale, das im Journal de Physique,<lb break="yes"/>T. 53. p. 61. (Gilbert B. 16. p. 404.)<lb break="yes"/>abgedruckt ist. Von den Canarischen<lb break="yes"/>Inseln, besonders vom 21° nördl. Breite<lb break="yes"/>und 25° westl. Länge, bis zu der Nord-<lb break="no"/>ost-Küste von Südamerika ist die Mee-<lb break="no"/>resfläche so ruhig, und von so niedrigem<lb break="yes"/>Wellenschlage, daſs ein offenes Boot sie<lb break="yes"/>sicher beschiffen könnte.</p></note>
<note place="end" n="2)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">zwischen den Antillischen<lb break="yes"/>Inseln.</hi></p>
<p>An der südlichen Küste der Insel<lb break="yes"/>Cuba, südwestlich von dem Hafen Bata-<lb break="no"/><pb facs="#f0236" n="232"/>bano, in dem Meerbusen von Xagua,<lb break="yes"/>aber 2 bis 3 Seemeilen von dem festen<lb break="yes"/>Lande entfernt, brechen mitten im sal-<lb break="no"/>zigen Wasser, wahrscheinlich durch hy-<lb break="no"/>drostatischen Druck, Quellen süſsen Was-<lb break="no"/>sers aus. Der Ausbruch geschieht mit<lb break="yes"/>solcher Kraft, daſs kleine Fahrzeuge<lb break="yes"/>sich fast mit Gefahr diesem, wegen des<lb break="yes"/>hohen und durchkreuzten Wellenschlags<lb break="yes"/>berufenen Orte nahen. Die Küsten-<lb break="no"/>schiffe besuchen bisweilen diese Quellen,<lb break="yes"/>um gleichsam mitten im Meere sich ei-<lb break="no"/>nen Vorrath süſsen Wassers zu verschaf-<lb break="no"/>fen. Je tiefer man schöpft, desto süſser<lb break="yes"/>ist das Wasser. Dort wird auch häufig<lb break="yes"/>die Fluſskuh, Trichecus Manati, erlegt,<lb break="yes"/>ein Thier, welches sich nicht im salzigen<lb break="yes"/>Wasser aufhält. Diese sonderbare Er-<lb break="no"/>scheinung, der bisher noch nie Erwäh-<lb break="no"/>nung geschehen ist, hat einer meiner<lb break="yes"/>Freunde, Don Francisco Lemaur, wel-<lb break="no"/>cher die Bahia de Xagua trigonometrisch<lb break="yes"/>aufgenommen, aufs genaueste unter-<lb break="no"/>sucht. Ich war südlicher, in den so-<lb break="no"/>genannten Gärten des Königs, auf der<lb break="yes"/><pb facs="#f0237" n="233"/>Inselgruppe Jardines del Re, nicht in<lb break="yes"/>Xagua selbst.</p></note>
<note place="end" n="3)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">Den alten Felsdamm.</hi></p>
<p>So war noch zu Strabo und Plinius<lb break="yes"/>Zeiten in der Straſse von Gibraltar, zwi-<lb break="no"/>schen den Säulen des Herkules, ein Rief<lb break="yes"/>oder eine Untiefe, welche beide Conti-<lb break="no"/>nente vereinigte, und welche man sehr<lb break="yes"/>charakteristisch die Schwelle des Mittel-<lb break="no"/>meeres nannte. Wann ist diese den Phö-<lb break="no"/>nizischen Schiffen gefährliche Untiefe,<lb break="yes"/>wann sind die Inseln verschwunden, die<lb break="yes"/>nach Strabo und Mela’s Zeugniſs ehe-<lb break="no"/>mals in der Meerenge lagen?</p></note>
<note place="end" n="4)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">der schneebedeckte Paropa-<lb break="no"/>misus.</hi></p>
<p>In Diodors Beschreibung des Paro-<lb break="no"/>pamisus (Diodor. Sicul. lib. 17. pag. Rho-<lb break="no"/>dom. 553.) glaubt man ein Gemälde der<lb break="yes"/>peruanischen Andeskette zu erkennen.<lb break="yes"/>Die Armee zog durch bewohnte Orte,<lb break="yes"/>in denen täglich Schnee fiel!</p></note>
<note place="end" n="5)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">Herera.</hi></p>
<p>Historia de las Indias occidentales,<lb break="yes"/>Dec. I. libro III. Cap. 12. (ed. 1601. p.<lb break="yes"/><pb facs="#f0238" n="234"/>106.) Juan Baptista Muñoz, Gesch. der<lb break="yes"/>neuen Welt. B. 1. p. 367.</p></note>
<note place="end" n="6)" xml:id="a02" prev="#a01"><p><hi rendition="#g">ähnliche Grüfte.</hi></p>
<p>Als ich mich im Jahr 1800 in den<lb break="yes"/>Wäldern des Orinoco aufhielt, wurden<lb break="yes"/>auf königlichem Befehl Nachforschun-<lb break="no"/>gen über diese Knochenhöhlen ange-<lb break="no"/>stellt. Der Missionair der Katarakten<lb break="yes"/>war fälschlich beschuldigt worden, in<lb break="yes"/>diesen Höhlen Schätze aufgefunden zu<lb break="yes"/>haben, welche die Jesuiten, vor ihrer<lb break="yes"/>Flucht, darin verborgen hätten.</p></note>
<p><hi rendition="#center">Ende des ersten Bandes.</hi></p>
<milestone rendition="#hr" unit="section"/>
</div>
</body></text>
